BEN KOMÜNİSTLERİ SEVİYORUM

‘Nedeni medeni yok! Ben komünistleri seviyorum, işte, o kadar!’

Şiran Ören, 1977

8 Nisan 1970 komando/jandarma harekâtını Türkiye İşçi Partisi adına yerinde incelemek için Silvan’a gidenler arasında ben de vardım. Şiran Ören’i bu vesileyle tanıdım. Şiran, Devrimci Doğu Kültür Ocakları’nın gönderdiği on altı kişilik gruptandı. İstanbul’dan katılıyordu. Bizlerden ancak birkaç yaş büyük olmalıydı ama saçları adamakıllı kırlaşmıştı. Cildi çeşitli yaralanmaların izlerini taşıdığından olsa gerek, kendisini olduğundan da yaşlı gösteriyordu. Diwanxana[1] dedikleri misafirhanede, duvar boyu dizilmiş yer minderlerinden birisinin üstünde bağdaş kurmuş, sırtını sarı bir kırlente yaslamıştı. Misafirhane, bir karenin üç kenarını oluşturacak şekilde dizilmiş odalardan meydana geliyordu. Açık ucu kuzeye bakıyordu; odaların güney duvarlarındaki küçük mazgalların hava cereyanı sağlamak için açıldığını düşündüğümü hatırlıyorum.

İçerisi, tıklım tıklım (elli kişiden fazla) olmasına karşın sessizdi. Haşin yüzlü ve sükûti olduklarını, sohbet sürdürmeyi bilmediklerini henüz gözlemlemiş değildim. Mamafih, o günkü sükûnet, olayların vahametiyle de açıklanabilir. Şiran’ın konuştuğu kişi (Feyzullah Sözler olduğunu sonradan öğrendim) beni görünce sustu,

‘Xéyr hati,’ diye selâmladı. Ben de öğretildiği gibi yanıtladım,

‘Selâmetim.’

Bunu, sırayla herkesin hatır sorması izledi,

‘Çavayi?’

‘Başım spastıkım, tu çavayi?’

Hatır sorma bittikten sonra, Şiran, Türkçe’ye döndü,

‘Akşama bir saat kala sardılar, öyle mi?’

‘Ne görmüşem ne duymuşam!’ diye cevap verdi, Feyzullah Sözler.

Ben gelmeden önce ne konuşuyorlardı, bilmiyorum ama bu cevap Şiran’ı öfkelendirdi,

‘Kadınların önünde çırılçıplak soyup teşhir ettikleri sen değil miydin? Şimdi utanıyor musun, ne görmüşem ne duymuşam demeye?’

Feyzullah Sözler, sonradan beni kastederek, ‘O Türk’tür, duymasın, bu konuyu kapat,’ dediğini öğrendiğim bir şeyler söyledi. Şiran’ın daha da kızdığını gördüm.

‘Mehmet arkadaş devrimcidir. Bizdendir,’ dedi yine Türkçe, ‘Senin tavrın şoven bir tavırdır.’

Bunun üzerine, Feyzullah Sözler’in bacanağı ve amcaoğlu, Abdülbari Sözler, lafa girdi, komando birliğinin kasabayı akşama bir saat kala sardığını, köylülerin hepsini silâh zoruyla evlerinden çıkardıklarını anlattı.

‘Erkekleri bu tarafa, kadınları öbür tarafa ayırdılar,’ dedi, meydanı işaret ederek. Bundan sonra, Tekman Jandarma Komutanı, erkeklere dönmüş, silâhlarını teslim etmelerini istemişti.

‘Biz de, dededen kalma paslanmış küflenmiş silâhlarımızı getirdik, teslim ettik,’ dedi Abdülbari.

Şimdi, hemen itiraf etmeliyim: Ben, Feyzullah’ın söylediklerinden o zaman hiçbir şüphe duymamıştım! Beni teslim edilen silâhların işe yaramaz silâhlar olduğu, bunlardan başka ve çok daha sağlam silâhlar olmuş olması gerektiğine uyaran Günay Rodoplu oldu,

‘Sen şaşırdın mı, Allah aşkına! Hangi erkek, Kürt, Türk ya da her kimse, istediler diye kuzu kuzu silâh teslim eder? Göstermelik birkaç çakaralmaz vermişlerdir.’

Özellikle de, 1970’lerde, böyle bir hükmün bir devrimciyi ne kadar öfkelendireceğini sadece devrimciler anlar! Bundan eminim! Ben, bütün dikkatleri insanlık dışı uygulamalara çekmeye çalışırken, Rodoplu, kendisini orada silâhları bulmakla yükümlü komutanın yerine koyuyor, meseleye onun açısından da bakıyordu ki, bu tahammül edilebilir bir şey değildi! Dahası, Günay yapılanları onaylıyor değil ama yeterince ciddiye almıyormuş gibi bir görüntü verdiği için ‘güvenilir’ olmadığı duygusunu yaratıyordu. Şiran’ın bitiremediği romanının notlarındaki sitemini hatırlayacaksınız: ‘Sonraki ilişkimiz hoşgörü üzerine kuruldu, Şiran’ım,’ diyordu, ‘Gizlilik ve hoşgörü, ortalıkta dolaşmasına işi olduğu sürece izin verilen hizmetçi gibiydim, ‘Aile’ sorunları gündeme geldiğinde, dışarı çıkması, ‘kapıyı arkandan kapat’ uyarısıyla istenen bir hizmetçinin dışlanmasını yaşadım.’ Doğrusu her iki tarafı da anlamaya çalışan bu tutumuyla, dışlanmaması mümkün değildi.

Nitekim komutan da Rodoplu gibi düşünmüş olmalı ki,

‘Bunun üzerine bizi zorlamaya başladılar,’ diye anlattı Abdülbari, ‘Silâhlarımızı getirmemiz için hakarette bulunmaya başladılar.’

Erkekleri, kadınların önünde soyup, çırılçıplak teşhir ettikleri aşama bu aşamaydı,

‘Mehmet Akbaba’yı anadan doğma soydular. Bize de, ‘Eğer silâhlarınızı getirmezseniz, sizleri kadınlarınızın önünde soyundurup, edep yerlerinize ip bağlayarak kadınların önünde dolaştıracağız,’ diyorlardı, ‘Bundan sonra da Bey Köyü’nü jandarma karakolu yapıp, namusunuzu pay-i mal edeceğim.’

‘Ve İstanbul sinemalarında ‘Paris’te Son Tango’ oynanıyordu,’ demişti Rodoplu, acı acı, ‘Allah aşkına! İpi karısının eline verilen bir pipiyi kim ‘işkence’ olarak görebilirdi? Porno, sevgilim, bu olsa olsa porno olur!’

Pornodan nefret ederdi, ‘İnsanoğlunun duyarlılığını törpüler. En korkunç şiddet sahnelerine, örneğin, tecavüze, cinsel haz yakıştırıp acıyı yok saymasa da küçümser, adeta kabul edilir kılar! Bu nedenle, ben derim ki, İstanbul’da pornoyu hoş görüp, Silvan’da birinin pipisine ip bağlandığında rencide olamazsın ya da yeterince rencide olamazsın! Sen bakma, o üsteğmenle en iyi halleşecek olan Abdülbari’nin kendisidir. Allah aşkına, adamı karısının önünde soymak kimin aklına gelir! Onlar, aynı kuşun tüyleri. Sen, Silvan’da, iyi niyetli bir David Pavloviç’ten başka bir şey olamazdın!’

O dönemde, bu cezanın aslını bilmediğim için, Günay’a hak vermiştim. Gerçekten de, adamı soyarak cezalandırmak kimin aklına gelirdi? Sonradan, İsmail Beşikçi’den duydum, meğer erkeği karısının ve çocuklarının önünde soymak ve teşhir etmek, Kürt cezasıymış ve bir erkeğe verilebilecek en ağır cezaymış. Feodal düzenin ve aşiret örgütlerinin çok etkili olduğu devirlerde, Kürt beyleri bu cezaya -ve pek ender olarak- başvururlarmış. Çünkü böyle bir ceza ile karşılaşan kişi kesinkes toplum dışı kalır, bu hakarete dayanamayarak canına kıyarmış. Anlaşılan, biz kentsoylu aydınlardan farklı olarak, jandarma-komandolar bu tarihi biliyorlarmış!

Meselenin başına döneyim.

1970 yılının ilk aylarından itibaren Doğu Anadolu’nun ezeli kaderi, yani ‘asayişi korumak adı altında jandarma baskısı’ yeni bir ivme kazanmıştı. Önce Hakkâri ve Mardin’de başlayan harekât, Diyarbakır’a, oradan Malazgirt ve Kiğı’ya kadar yayıldı. Biz olayın vahametini Diyarbakır Yüksek Tahsil Kültür ve Yardımlaşma Derneği’nin DDKO’ya yolladığı (daha sonra da ‘Emek’ Dergisi’nde yayımlanan) mektuptan öğrendik. Mektubu oradaki arkadaşlar kaleme almışlar, yüzlerce Silvanlı vatandaşa da imzalatmışlardı,

‘8.IV.1970 tarihinde, şafakla beraber, Silvan ilçe merkezi, Jandarma İkinci Bölge Komutanlığı’na bağlı altı helikopter, iki yüz motorlu araç, donatılmış iki bin jandarma ve komando, toplu keşif uçaklarının da desteği ile kuşatılmıştır. Kuşatma harekâtı ile beraber ilçe merkezine giren birlikler tarafından, hiçbir arama yetkisi olmadan, aynı gün saat yediye kadar on yedi saat süre ile, yüzlerce ev didik didik edilmek suretiyle aramaya tabi tutulmuş ve yataklarından kaldırılmış erkekler özel kamplara alınarak korkunç işkencelere maruz bırakılmışlardır. Kadınlar ve kızlar evlerinden alınarak jandarma ve polis karakoluna getirilmişler ve işkence ile birlikte ağır hakaretlere maruz bırakılmışlardır. Adalet Partisi iktidarı, Bakanlar Kurulu’nun verdiği tam yetki ile hareket ettiklerini söyleyen komandolar, ne Anayasa’yı ne de meri kanunları tanımakta, adeta işgal edilmiş düşman topraklarında işgalci kuvvetler gibi davranmaktadırlar.’

Mektubu, DDKO İstanbul şubesinin bildirisi izledi,

‘Doğu’da aylardan beri, Hükümet kararnamesiyle özel şekilde yetiştirilmiş, helikopter ve keşif uçaklarıyla donatılmış, 2000’in üstünde motorize komando ve jandarma birlikleri tam bir terör havası yaratmaktadırlar. Bu yasadışı baskıların son halkası olan, 8.IV.1970 tarihindeki Silvan kuşatmasında Anayasa’yı, kanunları tanımayan komandolar, adeta işgal edilmiş düşman topraklarında işgalci kuvvetler gibi davranmışlardır... Bu olaylar halkı silahlı güçlere başkaldırmak için birer tahrik niteliğindedir. Bu kasdi hareketler, mazlum halkın sabrının taşması halinde kamuoyunda isyan gibi gösterilecektir, ‘Doğu Anadolu halkı isyan etti!’ dedirtmek için mevcut bütün gayretler ısrarla denenmektedir... İktisadi bunalım içinde kıvranan siyasi iktidar, uyanmakta olan halkın dikkatini başka yöne çekecek, devrimci güçler bölgecilik göstermeliği ile parçalanacaktır. Oysa halkımız demokrasi mücadelesi içindedir. Bu mücadele demokratik haklar alınmadan duramaz. Ve de Doğu’da demokrasi gerçekleşmeden, Türkiye’de demokrasi her zaman yıkılmaya mahkûm bir oyun olarak kalacaktır... Açıkça halklar arası bir çatışma yaratmak gayesi güden bu faşist eylemlere tüm vatansever ilericileri direnmeye çağırıyoruz, vs. vs.’

DDKO, bununla da yetinmeyerek, 12 Nisan’da, Cumhurbaşkanı’na olayları anlatan, suçluların cezalandırılmasını talep eden bir telgraf çekti. TİP olarak biz, önce Meclis soruşturması için önerge verdik. Daha sonra da Cumhurbaşkanı’na bir muhtıra yolladık. Cumhurbaşkanı’nın tepkisi, cevabi bir telgrafla (20 Nisan) bizlerden ‘olayların araştırılabilmesi için kaynakların tespiti ve bilgilerin acele olarak Cumhurbaşkanlığı Genel Sekreterliği’ne iletilmesini’ istemek oldu. Az önce naklettiğim sahne, Şiran Ören’in dâhil olduğu DDKO heyetiyle, benim dâhil olduğum TİP grubunun, Cumhurbaşkanı’na ‘kaynak tespit etmek için’ yaptığımız araştırma seyahatinde meydana geldi.

Şimdi, tabii, Cumhurbaşkanı’nın bizi bu seyahate yollayarak kelimenin tam anlamıyla, ‘dolduruşa’ getirdiğini görüyorum! Parasız, pulsuz onca genç insanın ‘Cumhurbaşkanı’na kaynak bulmak’ için (!) yollara dökülmesi bunca hazin olmasa eblehlik derecesinde bir iyi niyet ürünüydü! Nitekim harekâta kumanda eden subayın itiraf etmesine (‘Kadınları askerler aramamaktadır, kadınların aranmasında detektör kullanılmaktadır. Ağaların dışında, köylülerin herkesin gözü önünde dövüldükleri doğru değildir. Soyundurma ve toplu olarak halkı yerlerde süründürme iddiaları da asılsızdır. Ancak, yat kalk talimleri yaptırılmıştır. Ayrıca bazı yerlerde kanun kaçakları, silâhlar teslim edilmeyince, şüpheli kişilerin etkili bir yol olan karısının ve kendisinin soyundurulma tehdidiyle korkutulduğu doğrudur.’) rağmen, Haziran’ın ilk haftasında resmi klişe demecini vermekten çekinmedi.

‘Devletin bütünlüğüne kastedecek davranışlar ve oluşlar mevcuttur. Özellikle Doğu’da, Komünist Kürtçüler bir ayrı devlet anlayışı için kitleleri kışkırtma yollarını aramakta, bazı örgütlerle de bunu canlı ve hedefine varacak bir hareket haline sokmayı istemektedirler. Aşırı solcuların ‘Türk Halkları’ sloganı ile Kürtçülükten Çerkez ayrımına kadar pek çok bölünmeyi sürdürmeyi arzuladıkları görülmektedir.’

Cumhurbaşkanı’nın tanımladığı solculardan birisi de bendim. Ve sanırım artık bu noktada kendimi anlatmaya başlamalıyım.

III

Bu çocuk, Mehmet Ömer Sedes, bendim. Az önceki sahneyi üçüncü tekil şahıs kullanarak anlatmamın nedeni, okurun, böylesi bir çocukluğa ne denli yabancılaştığımı kavramasına yardımcı olmak, yoksa, edebi oyun oynuyor ya da biçem denemeleri yapıyor değilim. Ne babamı ne de annemi çok sevmiş olmadığımı anlatmaya çalışıyorum.

Annem, babam gibi okumuş, iyi aile evlâdı bir adamın kendisini zevce intihap etmiş olmasından fevkalade müftehir, ezik bir kadındı. Duyduğu minnetin karşılığını ev işlerinde yücelmek suretiyle ödemeye kalktığından hayattan erken koptu. Belleğimde kalan, radyo açmaktan dahi çekinen, zayıf, sinirli bir kadındır. Çoğu anne gibi, o da kocası ile oğlu arasında kaldı ama çoğu anneden farklı olarak, Behiye Hanım, hemen her zaman kocasından yana tavır koydu.

Babam, evin mutlak hâkimiydi. Olayları ve insanları bir türlü içine sindiremeyen mutsuz bir adamdı. Batı’ya adanmış bir aydın olarak, kendinden fevkalade emin, fevkalade haklıcıydı. Yığınların gerekirse sopayla adam edilmeleri gereğine inanırdı. Belki de bu nedenle, gizli bir Hitlerci, aleni Tek Parti’ciydi; ömrü boyunca da İnönü’cü kaldı. 1950’de, Demokratların seçimi kazanmalarından sonra, İnönü’nün resimlerini indirmemekte direnen ender okul müdürlerinden birisi oldu.

Babamın içine sindiremediği insanlara, aile fertleri, bizler de dâhildik ve ne yaparsak yapalım İhsan Bey’i mutlu etmemiz mümkün değildi. Hışmını çekmemek için çareyi ondan mümkün oldukça uzak durmakta bulurduk. Çocukluğum, yalnızlık içinde geçti. ‘Müdür baba’ akranlarımla ilişkilerimi dondurmuş, sınıfımdan arkadaş edinememiştim. Sanırım bozkırın ortasında yaşayan hemen her yalnız çocuk gibi ben de doğaya döndüm, doğa hareketleri ile oyalanmaya başladım. Mesela, ‘cemre’, benim için başlı başına bir harikuladelikti! Babamı onca mutsuz eden 1950 yılında havaya düştüğünü gözlerimle gördüğüme yemin edebilirdim! Çünkü, Elmadağ’ın tepesini boğacak gibi sımsıkı saran bulutlar, ‘kollarını’ gevşetmişlerdi. Sonra, cemre, bakmış, yaptığını beğenmiş, gidip suya -İncesu Deresi’ne!- düşmüştü. Nitekim, Kale’den sarkan buzlar da bunun üzerine erimeye başladılar. Tabii, bir süre sonra da, kar aralandı, toprak beyazdan soyundu. Bunu da kavağın ‘kabarması’ndan anladım! O günün üstüne iki gün saydım, Kale’ye koştum. Bozkırın yeşerdiğini, tazecik çimenlerin estiğini saptadım, çok sevindim. İleride, Ankara Ovası’nın batısında odaklanan ağaç topluluğunu her hafta sonu teftiş ettim. Ne kadar yeşerdiklerini kaydettim. Sonunda yeşil büyüdü, dalları görünmez oldu. 1 Mayıs, Bahar Bayramı, pazara rastladı.

O günü anlatmalı, delikanlılık yıllarıma gönderme yapmalıyım. Bayramın pazara rastlaması ve tatilimizi yemiş olması, bir teselli mükâfatı gerektirdi. Kurtuluş Ortaokulu öğretmenleri topluca Kızılcahamam’a, (Öyle hatırlıyorum ama herhalde daha yakın bir yere, mesela Çubuk Barajı’na olmalı!) gitmeye karar verdiler (O zamanlar, Türkler, ‘piknik’e değil, kıra giderlerdi!). Behiye Hanım dolmaları doldurdu, (Günay’la en büyük kavgalarımızdan biri, benim anneme ‘Behiye Hanım’ babama da ‘İhsan Bey’ dememden çıkmıştı. Rodoplu, ‘Tipik bir yabancılaşma belirtisi,’ demişti, ‘Solcusun ya, anneni sevecek ama onu ‘yanlış’ bulacak, ondan uzaklaşacak, yabancılaşacaksın!’) yumurtaları haşladı, kuru köfteleri kızarttı. Dünya kadar ekmek aldık, ama tuzu unuttuk. At arabalarına kurulduk.

Bozkırda gıdım nem olmadığını hatırlıyorum. Göz ile gördüğünün arasında hiçbir engel yoktu. Ayrıntılar belirgin, cam gibi bir havaydı. İnceden bir yel, küme küme bulutları oraya buraya sürükledi. Kâh Atatürk profili, kâh Zümrütü Anka kuşu oldular. Ben de gözlerimi kapattım, yüzümü güneşe bıraktım.

‘Baharın başına mı vurdu? Kazağını giy!’

Rüzgâr güzeldi, atların kokusu güzeldi, arabanın önüne kurulmuş şeref misafiri, Faik Bey bile güzeldi, çünkü, beyaz saçları maviye karşı parlıyordu. Belkıs Hanım, başına kırmızı bir eşarp bağlamıştı. Gülüyordu. Hayret bir şeydi ama Behiye Hanım da gülüyordu. Bu bahar havası herkesi güldürüyor diye italik’lemiş olmalıyım. Keyfim katmerlenmişti ki, bağırıverdim.

‘Rüzgâr bana at oldu / Şimşekler kanat oldu!’

Bahar havası gerçekten de iyi gelmiş olmalı: Azarlanmadım! Aksine.

‘Söyle oğlum, söyle!’ diye yüreklendirdi Belkıs Hanım. Kendisi de katıldı.

‘Eğilin gökler dedim / Bulutlar kat kat oldu!’

Sesimize bayıldık! Daha da çok bağırdık. Seslerimiz arka arabaları buldu, içindekileri kıskandırdı. Onlar da katıldılar, baştan aldık.

‘Yaslı gittim, şen geldim / Aç koynunu ben geldim!’

‘Dağ başını duman almış,’ ‘Aman Adanalı, canım Adanalı!’ bir türkü bir marş, rüzgârın sırtına bindiler, gittiler. Derken, arkadaki arabalardan birinden bir kadın sesi aktı, geldi.

‘Anadolu’da Şur’alar Hükümeti var olsun!

İşçilerin emeği özlerine yar olsun!

Uyan mihnetle çalışan çıplak hemşeri

İnkılaba katıl dünyanın hür rençberi!’

Sonradan 1920’lerden kalma bir Bolşevik marşı -okullarda söylenen bir Bolşevik marşı!- olduğunu öğrendiğim melodi tuhaf bir etki uyandırdı.

Herkes birden sustu. Müsteşar Muavini ile Müdür Bey bakıştılar. Babam hiç yoktan arabacıya çıkıştı,

‘Biraz hızlansana be adam! Akşam yemeğine mi yetiştireceksin bizi?’

Arabacı hırsını atlarından alırken ben bağırıyordum, ‘Hadi, söyleyin! Söyleyin!’

Faik Bey’in babama sorduğunu duydum,

‘Kim bu kadın?’

‘Fatma Karayel,’ dedi babam, ‘Doğrusu çok şaşırdım. İlk defa böyle densizlik yapıyor.’ Ben ona gösteririm!

‘Peşini bırakmazsanız, iyi edersiniz.’

‘Merak buyurmayınız.’

‘Öyle ya, bugün 1 Mayıs!’

Bu, Belkıs Hanım’dı. Ben de az önceki yakınlığından cesaret alarak sordum,

‘Ne olmuş 1 Mayıs’a?’

‘Sen her lafa karışma, bakalım!’

Keyifleri kaçmıştı.

‘Cürete bakınız,’ diye söylendi Faik Bey, ‘Fukarayı Kasibe marşını söylüyor!’ Babama döndü, ‘Uzatmayalım,’ dedi, ‘Şurada bir yerde yiyelim de bu iş bitsin!’

Önümüze çıkan ilk suyun yanında durduk. Planlarımızdaki bu sapmadan hiç hazzetmedim ama derenin yanında söğüt ağaçları vardı. Katırtırnakları açmıştı. Ben de dere boyunca koşmaya, gözüme kestirdiğim bir dal parçası ile yarışmaya koyuldum. Derken aklıma suyun içinde balıklar olabileceği geldi. Suya eğildim,

‘Çıkın mabedinizden, çıkın!’ diye seslendim, ‘Peygamberiniz geldi!’

Bu, ‘peygamber’ sözüne ben de şaştım! Ama, balıklar tınmadı. Ben de kendimi otların arasına attım. Bu defa da, bulutlarla arama bembeyaz bir kelebek girdi.

‘Bulut mu beyaz, sen mi? Bulut mu hafif, sen mi?’ diye sordum. Kelebek güldü. Antenleriyle selâm verdi. Ben de ona güldüm.

‘Kendi kendine konuşup gülene deli derler!’ dedi annem, ‘Haydi, kalk yemeğe!’

‘Ben tokum!’ dedim, kaçtım. Tok olduğumdan değil, sırf inat olsun diye! Koştum, az ilerideki bir söğüt ağacına yaslanmış, okuyan Fatma Öğretmen’e koştum. Kitabını bıraktı.

‘Merhaba!’ dedi.

Şimdi, o yıllarda, ‘merhaba’ sözcüğü, külhan ağzı sayılırdı. Şaşırdığımı hatırlıyorum. Böyle bir günde kitap okuyor olmasına da şaşırmıştım. Fark etti.

‘Şiir sevmez misin?’

Ve Müdür Bey’in oğlu, bendeniz, o gün Nâzım Hikmet’le tanıştı!

‘Akıyordu su, gösterip aynasında söğüt ağaçlarını,

Salkımsöğütler yıkıyordu, suda saçlarını.’

Fatma Öğretmen, salkımsöğütlerin altındaydı, su ayna gibi parlıyordu, dalları saça benziyordu, saçlarını yıkıyorlardı! İnanamadım!

‘Nasıl biliyor?’

‘Atlılar, atlılar, atları rüzgâr kanatlılar!’

Kanat takanlar atlılar mı, atlar mı? Atlar olduğuna karar verdim. Rüzgâra doğru koştular. Su ayna oldu, vazgeçti, su oldu, saç yıkadı!

Daha iyi görebilmek için gözlerimi yumdum. Dudaklarım kıpırdıyor olmalı.

‘Ezberliyor musun?’ diye sordu, Öğretmen Hanım. Utandım.

‘Yok!’

‘Bir gece bir denizde yalnız yıldızlar ve bir yelkenli vardı.

Bir gece bir denizde bir yelkenli yapayalnızdı yıldızlarla.

Yıldızlar sayısızdı.

Yelkenler sönüktü.

Su karanlıkta ve göz alabildiğine dümdüzdü.’

İçimden tekrarladım.

‘Bir gece bir denizde yalnız yıldızlar ve bir yelkenli vardı. Bir gece bir denizde bir yelkenli yapayalnızdı yıldızlarla. Yıldızlar sayısızdı...’

Annem, tekrar bağırınca, onca insanın önünde dayak yemeyi göze alamadım. Yemeğe koştum. Sonra da, göz açıp kapayıncaya kadar, ‘bozkır her zamanki numarasını çekti, katre katre indi akşam’. (Bu, o zamanki günlüklerimden birinden bir cümle! Şair ruhluymuşum, vesselam!) Güneş kızardı, damla damla döküldü. Güneş damladıkça otları, bulutları boyadı. Sonunda tükendi, yeşili vasiyet etti, gökyüzü bu defa da yeşile boyandı. Gökyüzü yeşile boyanınca, otlar da yemyeşil oldular. Gökyüzü,

‘Ya, demek öyle!’ dedi, tekrar renk değiştirdi, lacivert oldu. Bu defa otlar mora döndü. Otlar ve kelebek kanatları. Gökyüzü, baktı ki baş edemeyecek, kendisini benekli yaptı. Yani, yıldızlar serpiştiler. İşte, bunu taklit edemedi otlar! Tahmin edebileceğiniz gibi, ilk yıldız, Çoban Yıldızı da benim özel yıldızımdı. Herkesten önce o geldi, sonra diğerleri de koşuştular, yerlerini aldılar. Gökyüzü kadifelendi.

Ben, bütün bu olan biteni seyrettim ve kayda geçtim. Ama, bu yıldızların bizden olmadıklarını biliyordum. Çünkü Ankara’da böyle yıldızlar yoktu. Sonra da Nâzım Hikmet’in bir şiir yıldızı olup olmadığını merak ettim (hâlâ da ederim). Gece serin, dönüş sessiz ve uzun, at nalları tıkırtılı, rüzgâr uykudaydı. Düşündüm düşündüm,

‘Bu yıldızlar yıldıza benziyorlar!’ diye bağırıvermişim, ‘Hiç böyle yıldız gibi yıldızlar görmedim!’

‘Vallahi, aklı bir karış havada bu oğlanın!’ diye yemin etti annem, başıma kötü bir şeyler gelecekmiş gibi başını salladı.

Kehanetinin doğru çıktığı da söylenebilir. Ancak, daha önce nakletmem gereken şeyler var.

Yalnız bir çocuk olduğumu söylemiştim. Yalnızlığımı gidermek amacıyla denediğim bir dizi yöntemden en başarılısının ‘saldırı’ olduğunu keşfettiğimde, bana ‘erkekçe’ karşı koyanlar, İhsan Bey’in konumundan etkilenmeyen, annemin ‘Çingene çocukları’ dediği, Yukarı Mahalle akranlarım oldu. Onlarla arkadaşlık etmem de yasaktı. Rodoplu’ya söylediğim gibi,

‘Ne Nâzım ne Şükrü Amca ne Metin Abi. Faşizmi bana Kurtuluş Ortaokulu Müdürü, İhsan Sedes Bey öğretti.’ Şimdi yazacağım olay, neden böyle söylediğimi anlatacaktır.

1952 yılı Şeker Bayramı babaannemin saygılı takırtılarıyla geldi. Havanın açık olacağı bozkır mavisinin cama çalışından belliydi. Namaza durmasını bekledim. Sonra, parmaklarımın ucunda, kapının arkasındaki çiviye asılı giysilerime yürüdüm. Bağdadi evi titretmeden giyinmem mümkün değildi. Giyeceklerimi koltuğumun altına aldım, merdivenlerden aşağı, sokak kapısına süzüldüm.

Pantolonumla kazağımı çöp bidonunun arkasında, ayakkabılarımı sokağın başında giydim. Kale’nin arkasında, maçın yapılacağı düzlüğe koştum. Kırağı soğuğu, nefesimi buhar yaptı, sigara içtiğimi varsaydım, keyiflendim.

Çocukların, ‘Geldi, geldi!’ diye bağrıştıklarını hatırlıyorum. Hafızın oğlu daha bir sevinmişti.

‘Erkek adammışsın, be!’

Sabahın kör saatinde bir araya gelmiş, üşümüş, mutlu ve çok kararlı bir gruptuk, sümüklerimiz burunlarımızda fitil fitildi, maç, daha başlamadan kıran kıranaydı. Dört dakika oynanıyorsa, üç dakika dalaşılıyordu, ama, canla başla, en önemlisi, sahici topla oynuyorduk! Ama, sahibi topunu her an geri alabilirdi. Hırçınlığımız kısmen de bundandı.

Derken, Müdür Bey’in sesi! Benim takım altı-yedi yenikken duyuldu. Derin, telâşsız ve korkunçtu. Ortaokula giden hakem (Metin Abi) dâhil, taş kestik.

‘Ömer! Eve!’

Mıhlandığım yerde sarsıldım.

‘Baba, n’olur?’

Ciğerlerimden sökülen yakarma diğerlerini de hareketlendirmiş olmalı, bir ağızdan yalvardılar.

‘N’olur, n’olur!’ amca, öğretmenim, hatta komutanım diyorlardı.

‘Yürü!’ dedi İhsan Bey. Çocukları görmüyordu bile.

Aşağı Mahalle takımı kümelendi,

‘Bize ne, biz kazandık!’ diye şımardılar.

Sesleri bizim, yani, Yukarı Mahalle takımına ulaşınca, yakarmalarımız daha da arttı.

‘N’olur amca, Allah’ını seversen, amca!’

‘Yürü dedim sana.’

İhsan Bey ağır ağır yaklaştı, durdu. Elini kaldırdı, kulağıma yapıştı. Bedenimin hızla kaybolduğunu, yerini bir kulağa bıraktığını biliyorum. Ne bacaklarım ne gövdem ne de kollarım vardı. Müdür Bey, bu sıcak, kocaman, kan pompalayan kulağı sürükledi. Sokaklardan, dükkânlarını yeni açanların arasından geçtik. Dimdik yürüyen kolalı efendiyle yanında sürüklediği çamurlu kulağımı görmeyen kalmadı.

Babaannem ile Behiye Hanım, bahçe kapısının önünde bekliyorlardı.

‘Çamaşır ipini verin bana,’ dedi aynı telâşsız ses, gövdem büyüdü, ama, babam İhsan Bey’in dövmeye niyeti yoktu.

‘Yürü duvara.’

‘Ömer’i itti, bahçe çitinin kazıklarından birisine dayadı. Eğildi, ipi ayak bileklerimin etrafından dolandırdı, yukarı doğru sarmaya, kazığa bağlamaya başladı. Dehşete düştü, var gücüyle debelendi çocuk. Ama, sıska bedenimin gücü yetmedi!

Babam, büyük bir hünerle, ipi göğüs hizama getirdi, önce bir kolumu, sonra da diğerini sıkıca bağladı, düğümledi.

Mürüvvet Hanım, sevgili babaannem, torununa bakamadı, başını çevirdi. Annem,

‘Bari sırtına bir şey giydirseydik,’ dedi.

Ben, tükürdüm.

İhsan Beybabamın arkası dönüktü, görmedi,

‘Akşama kadar burada kalacak,’ dedi, eve girdi.

Öfkem, gözyaşlarımı kuruttu, korkumu dindirdi, umarsız bir kine dönüştürdü. Annemi tekmelemeye çalıştım, babamın urganı bacağımı kesti. İlk misafirler, güneş yükselip de yüzümü ısıtmaya başladığında geldiler. Onları diğerleri izledi. O bayram sabahı, Müdür Bey’in bahçe çitine bağlı oğlunu görmeyen kalmadı!

İlk anda kavrayamıyorlar, bir daha bakıyorlar, irkiliyorlar, sonra da içeri girip fısıldaşıyorlardı misafirler. Benim adıma af dileyenler olduysa da, İhsan Bey dinlemedi. Bu defa da, yaşken eğilen ağaçlardan, sonradan dövülen dizlerden, bir musibet-bin-nasihat gerçekliğinden söz ettiler. Bayramlaşmayı tamamlayıp, bana bakmamaya çalışarak, geçip gittiler. En acı veren seyirlik, el öpmeye gelen akranlarımınki oldu.

Seksen altıncı misafir, PTT’den emekli Eftal Efendi’nin, Sadiye Hanım’dı. Daha bahçe kapısında, çığlık attı.

‘Bu ne hal?’ Doğruca bana yürüdü, düğümü buldu, çözmeye koyuldu.

Behiye Hanım, oğlunun çözüldüğünü gördü, içeriye haber vermeye gitti. Küçük bedenim, karınca saldırısına uğramış gibi seğirdi, yerinden kıpırdayamadı. Sadiye Hanım’ın kuru ellerini, sert saçlarımda hissettim. Yaşlarım, çamurlu yüzümde oluklar kazıp çeneme indiler, kurtarıcımın yüzüne bakamadım.

Babaannem, İhsan Bey’in suskunluğundan yararlandı, beni içeri aldı.

‘Kaç defa söyledim ben sana, kaç defa!’ söylendi, annem,

‘Babanı biliyorsun! Biliyorsun, gene yapıyorsun! Öldüreceksin sen beni!’

Yaşamı boyunca, bir gün olsun, öfkesini sahiplenmedi, sorumluluğunu duymadı, nedenlerini kendi içinde aramadı babam. Sanki, kendi dışında, başına buyruk, özgür bir yaratıktı, ‘öfkesi’. Acı verdiğinde, sorumluları, acı vermesine sebebiyet verenler, yani, incittiği insanlardı! İhsan Bey’in öfkesini hoş tutmak, azdırmamak, sonunda ondan zarar göreceklere ait bir görevdi; zarar göreceklere, yani, karısına, çocuğuna, öğrencilerine ve diş geçirebileceği diğer insanlara (Tipik bir Rodoplu sadisti tanımladığımı anlıyorsunuz!).

Ne yaptıysa, benim iyiliğim için yaptığına inandı. Arada canımı yaktıysa, onun da doğal olduğuna inanıyordu. Yoksa, ipin açtığı yaralara sürülecek merhemi kendi elleriyle alır mıydı?

‘Vallahi billahi yine de iyi adam,’ dedi annem, ‘Hadi, git öp babanın elini de, bu iş bitsin.’

Bütün bir bayram odama hapsolmaya razı oldum,

‘Öpmem,’ dedim. Sesimdeki kesinlik, annemi deli etti,

‘Babası kılıklı piç kurusu! Sana müstehaktır, sana ne yapsa müstehaktır!’

Dizleri titredi, banyonun duvarına hızla çarptı çocuk. Bu sadmeyle bilendi, gücünü topladı, annesini itti, fırladı. Bahçeden çıktı, evin arka tarafına, Şükrü Efendi’nin bakkal dükkânına yöneldi.

Ambalajın henüz hüküm sürmediği yıllardı.

Diş diş örülü çuvalların üstünden taşan kırmızı pul biberler, saman rengi ıhlamur yaprakları, yeşil kına hiç tükenmezdi. Bakkalın, kesekâğıtlarını doldurmak için çuvalların içine eğildiğini hiç görmemiştim. Boşalan çuvallar hep üstten dolduruluyorsa, altta kalan fasulyelere, pirinçlere ne oluyor diye merak ederdim. Baharatın kenevire, kenevirin kementlenmiş urganlara, urganların duvarda asılı eleklere sinmiş kokularını içime çektim. Fildişi sabunların üzerinde çifte çekiç damgasını inceledim.

‘Gel de yardım et,’ dedi Şükrü Efendi, akide kutularını diziyordu.

Beni ağaca bağlı görmemiş olmasını umuyordum; olanaksızlığını düşününce, duraladım, ter bastı.

‘Gel hadi, gel,’ dedi Şükrü Efendi.

Çocuk girdi, birkaç titrek adım attı. Kulaklarına ince, ıslak bir uzun hava çarptı. Babamın korkusundan iyice kısılmış radyodan geliyordu.

‘Bu ne?’

‘Radyo!’

‘Onu sormuyorum, çalan ne?’

‘Mey,’ dedi bakkal. ‘Ney’ anladım, ben. Kulaklarımı diktim.

‘Beğendin mi?’

Cevap vermedim. İhsan Bey’in zorla götürdüğü Riyaseti Cumhur Filarmoni Orkestrası cumartesi konserlerinde duyduğum bir sesle karşılaştırıyordum.

‘Ben flütü de seviyorum,’ dedim. Kötü bir şeyi itiraf eder gibi fısıldamıştım. Şükrü Efendi ne diyeceğini bilememiş olmalı. Bir süre sessizce çalıştı, sonra, bir külah akide şekerine uzandı,

‘Biz seninle bayramlaşmadık,’ dedi, uzattı.

Elini öpmeye davrandım. Azgın bir egzama yarası ile burun buruna geldim. Annemin, bu bakkaldan, bu yüzden alışveriş etmediğini hatırladım. Tırnaklarımın diplerine kadar terledim. Şükrü Efendi, elini çekti, arkasına sakladı,

‘Berhudar ol, oğlum, berhudar ol,’ diye geçiştirmeye çalıştı.

Ben, çocuk, ileri doğru bir hamle yaptı, yaşlı adamın elini kaptı. Dudaklarımı yaranın üzerine yapıştırdım, yanağıma sürttüm.

Herkesten intikam aldım!

V

Evden kaçabileceğim düşüncesi, babamı daha bir özenli davranmaya zorlamış olmalı ki, o kışı önemli bir çatışma daha olmaksızın atlattık. Bahara bir hayli boy atmış girdim. O yaz, Ankara’nın Cebeci Çayırı’na bir cambazhane kuruldu. Süheyla, cambazhanenin kraliçesiydi. Ve, bendeniz, Müdür’ün oğlu, ilk kez âşık oldum.

Biz, davetliydik. Gösteri başlamadan az önce geldiğimizi, en ön sıraya, bizim için özel olarak yerleştirilmiş, portatif sandalyelere (annem, bu cins sandalyelerin ‘etlerini sıkıştırdığı’ndan yakınmıştı) oturduğumuzu hatırlıyorum. Işıklar, biz yerleştikten sonra söndürüldü.

Ortalık zifiri karanlıktı. Uzun süre öyle kaldı. Sabırsız seyirciler ıslık çalmaya başladılar. Islıkları, küfürler izledi. Sonunda, göbektaşı benzeri tahta sahnenin kenarından bir yerlerden, mavi bir ışık yandı.

Kör şarkıcının giriş taksimi tanburlaydı.

‘Her yer karanlık, pür nur o mevkii...’

Bu şarkıyı annem çok severdi, ben de oldum olası şeytan yoklamış gibi ürperirdim. Bu defa da öyle oldu. Körün yakarışı bozkıra taştı, uzandı; mezar taşları önüm sıra yalpaladılar. İçlerinden bir tanesi rengârenk ışıklar saçan açık bir kabirin başındaydı. O kabirden, karanfil kokulu Maria Montez, beyaz geceliği içinde, rüzgârdan bir sütunun üzerinde yükseldi. Gonca dudaklarını araladı, gülümsedi, iki tane kama sivrisi köpek dişi göründü.

Öylesine canlı bir hayaldi ki, ürperdim, anneme sokuldum,

‘Dur, aman,’ dedi, ellenmekten hiç hoşlanmayan annem, ‘Seyret işte!’

Kör, Ankara Ovası’ndan bir yerlerden, birilerini çağırmaya devam etti. Çağrısını cambaz Süheyla duydu. Mavi pullarla kaplı, mavi tül elbisesiyle, bilinmeyen bir yerlerden süzüldü, mavi ışıkta belli belirsiz sarkan, mavi ipe tırmandı.

Çağrı, daha da acılaştı, kızın ilk adımlarıyla birlikte, ağıta dönüştü. İpten düşmesi kaçınılmazdı; kör şarkıcı, ölümü karşılıyordu. Ben, adamın ciddiyetinde haklı olduğunu anlıyordum. Besbelli, cambaz kız, az sonra, ışıklı mezarına geri dönecekti!

Süheyla, ipin bir ucuna yürüdü, geri gelirken sendeledi. Seyirciler, prova edilmişçesine uyumlu bir eşlemeyle inlediler. Kız güldü, siklamen dudaklarının arasından sivri dişleri göründü.

Tombul bedenini sıçrata sıçrata, ipi iki kez daha boyladı. Oturdu, kollarının arasından ters takla atarak yere süzüldü. Ayak parmakları yere değdiği anda bütün ışıklar yandı.

‘Çadırımın üstüne, şıp, dedi, damladı! Çadırımın üstüne, şıp, dedi, damladı!’

Dört kişilik çalgıcı heyeti, notaları yerden yere attı.

Gecenin ikinci atraksiyonu, cambazhanenin medarı iftiharı, kovalanıyormuş gibi sahneye daldı. Onun giysisi, siyah tüldendi. İçinde sutyeni yoktu. Kocaman siyah yaralar gibi çalkalanan göğüs uçlarına bakarken terliyordum.

‘Ne çirkin şey yarabbi!’ dedi annem, ‘Nasıl müsaade ediyorlar böyle şeylere!’

Çoğu, Riyaseti Cumhur Muhafız Alayı’nın izne çıkmış erlerinden oluşan seyirciler, yırtındılar. Az sonra, sahneye gazoz şişeleri yağmaya başladı.

‘Hayvan bunlar!’ dedi babam, tiksintiyle.

‘Tövbe, yarabbim,’ babaannem, başını önüne eğdi.

Ben, dansözün şişelerden sakınmaktaki ustalığını inceliyordum.

‘Yapma aslanım, kıyma bana!’

Kadının altın dişlerinin parladığını gördüm. Yapış yapış, uzun, siyah saçları, her yanaştığında ortalığı soğan kokusu sarıyordu.

Seyircilerin heyecanı yatışmak bilmedi, anlayamadığım bir nedenle öfkeliydiler. Herhalde bu dansözü sevmediler, derken, sahneye bir ikincisi fırladı. Yeni gelen ‘Prenses Semiramis’i azat etti, ancak, seyirci onu da beğenmemiş olmalıydı; yanık izmaritler fırlatmaya koyuldular. Kadının çıplak kollarını hedefliyorlardı.

‘Seni, azgın, seni!’ dedi kadın, isabet aldığında. Göbeğini izmariti fırlatandan yana döndürdü, burnuna burnuna hoplattı. Garip bir dayanışma içindeydiler; kadın, onların ne dediklerini anlıyor, elleriyle, zilleriyle, kirden simsiyah tülleriyle cevaplıyordu.

‘Yaşa, anam, yesinler seni!’

‘Hepsi senin mi?’ şükran ifadeleriydi. Alkışları, kadın sahneden inip, soyunma yerine varıncaya kadar devam etti.

‘Tin, tin, tin, tin...’ Kör şarkıcı, bu defa bağlamasını akort etti. Seyirciler dikkat kesildiler,

‘Angara’da yedim, taze meyvayı.... Boşa çiğnemişem gardaş yalan dünyayı!...’

‘Offf! Of!’ ciğerini boşalttı kalabalık.

‘Söyleyin anama, anam ağlasın, babamın oğlu var, beni neylesin!’

‘Kahpe felek!’ haykırdı, delikanlılardan birisi.

Ortalığı saran yine ölüm kederiydi, seyirciler çıt çıkarmadan, saygıyla dinlediler.

Bana gelince, tuhaf bir suçluluk duygusuna kapıldığımı çok iyi hatırlıyorum. Sanki görmemem gereken bir şeylere tanık olmuştum ve bu beni utandırıyordu. Öte yanda, kendilerini bu acıklı uzun havaya kaptıran seyirciler, ağır bir görevi başarıyla sonuçlandırmışlar gibi ciddileştiler. On dakikalık arada, deminki rezaleti çıkaran onlar değillermiş gibi, ağırbaşlı ve vakurdular. Az sonra, Sedes ailesini bu ‘rezalet’e katlanmaya zorlayan, saz heyetinden akordeyoncu Turan, hatır sormaya yanımıza geldi. Annemin çocukluk arkadaşı, Mebrure Teyze’nin oğluydu. Davetiye göndermek suretiyle, ‘hürmetlerini’ sunmuştu.

‘Oğlum, bu ne hal?’ diye, hor görüsünü saklamaya çalışmak bir yana, büyük bir haklıcılıkla sergileyen annemden o gece bir kez daha nefret ettim. Zavallı Turan Abi, bizimkileri davet etmek suretiyle yaptığı yanlışı o zaman fark etmiş olmalı,

‘Ekmek parası, Behiye Teyze,’ dedi, gözleri yerde.

‘Hani sen konservatuvara gidecektin?’

‘Kısmet değilmiş,’ mırıldandı genç adam.

Okumamıştı tabii, düşe düşe cambazhaneye kadar düşmüştü işte. ‘Rahmetli Celal Enişte görseydi, yüreğine inerdi,’ dedi Behiye Hanım, sonradan.

İhsan Bey’in toparlandığını gördü,

‘Ne o, kalkıyor musunuz?’ kabahatini affettirme telâşıyla ekledi, ‘İki ecnebi akrobat var, onları da seyredin de, öyle kalkın bari.’

‘Bizim gitmemiz lâzım,’ dedi Müdür Bey, kısa ve kesin. Akordeyoncunun yüzüne bakmıyordu.

‘Oğlum, yemeğe gel,’ dedi Behiye Hanım, ama ne gün ne de saat belirtti.

‘Söz vermeyeyim, teyze, bizim bir günümüz, bir günümüze uymuyor,’ diye yalan söyledi, Turan.

Babam, yol boyunca söylendi. Ömründe bu denli berbat bir şeyi ne görmüş ne de işitmişti. Düpedüz hakaretti! Behiye Hanım, acındıracak oldu,

‘Zavallı çocuk!’

Müdür Bey, büsbütün köpürdü,

‘Sizin ruhunuz süfli! Yazıklar olsun size verdiğim emeklere! Bir de maarifçi olacağım, insan kendi ailesini terbiye edemedikten sonra!’ Kendisine acıyordu.

‘Bozmayın asabınızı akşam akşam,’ yalvardı Behiye Hanım, ‘Sonra uykunuz kaçacak!’

Ne ki, uykusu kaçan, İhsan Bey değil, ben oldum.

Telde yürüyen, kız değil, melekti; giysisi tül değil, buluttu.

İlk dizelerimi bu kıza yazdım. Daha doğrusu, bir yerden almış, uyarlamış, ‘bir hayranınız’ diye imzalamıştım. Şöyle bir şeylerdi,

‘Karanlıklardan doğar Süheyla,

Tüle bürünür,

Maviler sürünür, şebboy yerine.

Saatini hiç şaşırmaz,

Koşar seyirciler önüne.

Bir nazlı gelin gibisin,

Alımlısın, cilvelisin.

Seni ne kadar özlemiş hayranın,

Görünmelisin.’

Özenle zarfladım, götürdüm. Gişedeki adam, zarfı hışımla yırttı, okudu.

‘Seni gidi utanmaz arlanmaz seni! Bacak kadar boyundan utanmıyor musun? Defol buradan, yoksa kırarım bacaklarını!’

Kâğıdı buruşturduğu gibi, çöp tenekesine fırlattı,

‘Bak, hâlâ duruyor!’ gişeden fırlayacakmış gibi yaptı.

‘Eşşoğlu eşek,’ yetmedi, ‘domuz suratlı eşek! Ne yırtıyorsun, kâğıdı?’

Adamın, taburesinden yere atlamasıyla, gişenin kapısından çıkması bir oldu. Cüce olduğunu o zaman gördüm! O kadar kısaydı ki, vursam yıkılırdı, ama o yüzü! Umutsuz aşkın ne olduğunu o gün anladım.

Babam, bir sonraki hafta sonunu cambazhanenin kötü tesirini silmek için kullandı. ‘İkinci Dünya Harbi içinde Gizli Komünist Partisi’nin bir kolu olan İleri Gençlik Birliği’nin (Cephesi), 2 Temmuz 1946’da legale çıkmış bir veçhesi’ olan İstanbul Yüksek Tahsil Gençlik Derneği, İYTGD’nin, Beethoven’in ölümünün 123. yıldönümü münasebetiyle tertiplediği anma törenine götürdü beni. Süfli ruhlu oğlunu biraz olsun yontabilmek, ‘Müzisyenlerin Goethe’si’yle tanıştırmak uğruna, ne denli büyük bir hata yaptığını da konuşmacılar Beethoven’i, ‘anti-faşist ve Barış Cephesi’nin müzisyeni’ olarak takdim edince anladı.

Bana gelince, Bakkal Şükrü Efendi ile başlayan, ‘bu evin dışında farklı bir dünya var!’ duygusunu bir kez daha pekiştirdim. İYTGD’nin resmi yayın organı, Hür Gençlik Dergisi’nin ‘Hür bir tahsil, hakiki bir hürriyet, devamlı bir sulh!’ çağrısını tekrar tekrar okudum. Fukarayı Kasibe marşı, Kut-ül-Amare derken, siyasi merakım yeni yeni uyanmaya başlamıştı. O harikulade şiirleri yazan Nâzım Hikmet’i hapishaneden kurtarma kampanyalarını, başarıları için dualar ederek, ‘inşallah’larla izledim. Kore Savaşı’na karşı çıkanların nedenlerini anlamaya çalıştım. Daha sonra hayatımda tayin edici bir rol oynayacak olan Behice Boran adını ilk kez 1951 Eylülü’nde, komünistlikten on aya hüküm giydiğinde duydum.

Ankara Üniversitesi öğrenci derneklerinin 1955 ‘Kıbrıs Mitingi’ katıldığım siyasi içerikli ilk miting oldu. Ancak, devletin de desteklediği bir miting olmuş olmalıydı ki, bütün okul katıldık. Bahçeden düzenli sıralar halinde çıktık. Büyücek bir bayrağın altına girebilenlerimiz girdi, giremeyenlerimiz bulduğumuz dövizleri taşıdık. Yollara, taşıtların üzerlerine, duvarlara kazılı ‘Ya taksim, Ya ölüm,’ sloganlarının arasından yürüdük. Göstericiler, diğer grupların katılmasıyla çoğaldı. Az sonra, sıralar birbirine girdi, düzen bozuldu, kalabalık sürüklendi, öğretmenlerimizi kaybettik, derken, nereden geldikleri, kim oldukları belirsiz bir grup (kimler olduklarını çok sonraları öğrendiğim bir grup) başlattı,

‘Ya taksim.......’ diğeri cevapladı,

‘Ya ölüm!’

O zamanlar bile provasız mümkün olamayacağını düşünmüştüm. Her neyse. Seslerimiz, Gazi Mustafa Kemal Bulvarı’nın binalarından yankılanıyordu. Ankaralılar pencerelere fırladılar, birbirlerine ne olduğunu sordular. Kimileri alkışladı, kimileri ürktü.

‘Ya taksim, ya ölüm!’

‘Kıbrıs Türk’tür, Türk kalacaktır!’

Yürüdükçe açıldığımızı, açıldıkça, dayanışmanın keyfine vardığımızı hatırlıyorum. Polise, askere karşı değil, onlarla beraber yürüyorduk. Sonradan sıkça rastlayacağım barikatlar henüz yoktu, ‘karşı taraf’ yoktu. İnsanları birbirlerine yaklaştıran, günlük sorunlarını unutmalarına yardımcı olan, bir büyük kır koşusuna çıkmış gibiydik, ortak ideallerin, tensel teması bağışlattığının bilincine de o gün vardım. Erkekler, tanımadıkları kızlarla kol kola giriyorlardı ve kimse bir şey demiyordu. Caddelerin kenarlarında birikenlerin,

‘İşte, aslanlar geçiyor. İşte, Türk gençliği geçiyor,’ türünden övgüleri cabasıydı.

Birisi başlattı, biz de sürdürdük,

‘Kalleş İngiliz, kancık İngiliz!’

Amerika Birleşik Devletleri’nin iyi niyetinden henüz kuşku duyan yoktu,

‘Amerika, uyan!’ diye uyarmakla yetindik.

İki yıl önce Atatürk’ün naaşı taşınırken gördüğüm Anıtkabir’e ulaştığımızda, Aslanlı Yol dolmuş, konuşmalar başlamıştı.

‘Ey Yunanistan, ey İngiltere! Sizinle dost olmaktan bıktık!’

‘Kalleş İngiliz, kancık Yunan!’

‘Ey, komünistlerle kader birliği yapan İngiliz! Mücadelemiz bütün dünyaya karşı bile olsa, asla göz kırpmayacağız!’

‘Kıbrıs Türk’tür, Türk kalacaktır!’

‘Öyle bir kaynaştık ki, hepimiz bir Mustafa Kemal’iz!’

Derken, kalabalık dalgalandı, alkışlar daha da arttı,

‘Fazıl Küçük! Fazıl Küçük!’ diye tempo tutmaya başladılar.

Az sonra yüksekçe bir yere çıkan Dr. Küçük’ün, yoğun Kıbrıs lehçesiyle haykırması duyuldu,

‘Amerikan kayıtsızlığını, esef verici buluruk!..’

Dr. Küçük’ü, Demokrat Parti Gençlik Kolları Başkanı, Gökhan Evliyaoğlu izledi.

‘Ey İngiliz, senin ipini pazara çıkardık!’ diye bağırdı, ‘Ama, bizim paramızla o ipliğe para vermeyiz! Yağma yok artık! Biz Kemalistlere artık konuşma sırası gelmiştir!’ Kemalistler sözcüğü parola gibiydi,

‘Kıbrıs Türk’tür, Türk kalacaktır!’ tempo tuttuk. Heyecanlı bir gün olmuş olduğu muhakkak ama yine de, isimlendiremediğim bir hüznün sardığını hatırlıyorum, ‘Şimdi, ne olacak?’

Kıbrıs’ta ne olacak demek istiyordum, ama adaşım 252 Mehmet yanlış anladı,

‘Ulus’a yürünecek!’

Benim daha iyi bir fikrim vardı,

‘Boş ver. Ankara Sineması’nda, Kahraman Şerif oynuyor. Ona gidelim.’

‘Gölbaşı’nda, Rock’n Roll filmi var. Çok güzelmiş. Milleti kendinden geçiriyormuş. Dayanamayıp, dans ediyorlarmış sinemanın içinde. Her matinede camlar kırılıyormuş.’ Onu görmüştüm,

‘Öyle mühim bir film değil. Gary Cooper’ı görmeyi tercih ederim,’ dedim. Öyle yaptık. Ve Kahraman Şerifin şarkısı aylarca dilimden düşmedi, ‘Do not forsake me oh my darling!’[3]

Dönüşte, Şükrü Amca’nın dükkânına ıslıklar çalarak girdiğimi hatırlıyorum,

‘Şükrü Amca!’

‘Selâmün aleyküm! Nereden böyle?’

‘Mitingden. Kıbrıs mitinginden. Dr. Küçük de oradaydı.’ Gazete kâğıdından imal ettiği kesekâğıtlarını tutkallıyordu, gözlüklerinin üzerinden baktı,

‘La havle vela kuvveten,’ dedi. Onaylamadığını hissettim.

‘Niye?’

Karşısına geçtim, oturdum, kesekâğıtlarının bir kısmını önüme çektim, tutkallamaya koyuldum,

‘Niye?’ dedim.

‘Yine İngiliz oyununa kurban gideceğiz,’ diye içini çekti, ihtiyar adam.

‘Nasıl yani?’

‘Bak, oğlum, bizim Kıbrıs’ta işimiz yok. Olsaydı, Mustafa Kemal, Misak-ı Milli’ye, dahil ederdi. Ta başından.’

‘İyi, ama, orada Türkler var!’

‘Kerkük’te de var, Batı Trakya’da da var, İran’da da var. Koca bir imparatorluk tasfiye edersin de, olmaz mı? Niye Kerkük değil de, Kıbrıs? Üstelik, Kerkük’te petrol de var. İngiliz baştan karar vermiş, bizi orada Yunan’la birbirimize düşürecek, sonra da Ada’ya konacak.’

‘Ada zaten onların, değil mi?’

‘Ama, Yunan ne zamandır istiyor Ada’yı. İngiliz de, onların karşısına bizimkileri çıkarıyor.’

İtalik’lediğini duyar gibi oluyordum, ‘..... biz kıran kırana savaşıyoruz ya, bir baktık ki öldürdüklerimiz İngiliz değil! Hintli, Nepalli, Pakistanlı, hemen hepsi de Müslüman adamlar! Ne iştir! Bak şu İngiliz’in aklına!..’

‘İyi de, oralardaki Türkler ölsün gitsinler mi?’

‘Ne ölüp gidecekler? Kışkırtılmasalar, kuzu gibi yaşar gider iki millet.’

‘Amma da yaptın, Şükrü Amca! Tarih boyu savaşmış, can düşmanı iki millet, nasıl yaşayacak kuzu gibi?’

‘Yaşar oğlum, yaşar. Hâkim sınıflar olmasa yaşar, milletin anası ağlarken, keyfi bozulmayanlar olmasa yaşar. Bak, işte, onların milleti yoktur.’

‘Zenginler, demek istiyorsun.’

‘Millet diye bir şey yoktur. Fukara vardır, zengin vardır. Her milletin fukarası ayrı kaba tükürür, zengini ayrı kaba tükürür. Eğer, ille de millet vardır dersen, dünyada topu topu iki tane millet vardır: fukaralar milleti, zenginler milleti. Zenginler milleti, fukaralar milletini suiistimal eder. Sırtından servet yapar, sonra da servetini korusun diye eline silâh verir, cephe cephe süründürür.

Anadolu’da şur’alar hükümeti var olsun! İşçilerin emeği özlerine yar olsun!..’

‘Bu kadar aptal mı, bu fukaralar?’

‘Aptaldırlar ya! Kimse onlara sen benim malımı mülkümü korumak için savaşıyorsun demez ki! Allah için savaşıyorsun, der, vatan için savaşıyorsun, der. Elin Hintlisini boğazlatır, madalya verir. Bando, mızıka, bayrak derken, fukara öyle bir kibirlenir ki, artık, alın bu madalyayı da... demeyi akıl etmez.

Uzun sözün kısası şu: Biz ne zaman ki, bir yeri terk ettik, ardımızdan teneke çaldılar. Bu Kıbrıs işi uzarsa, gün gelir Kıbrıslılar da ardımızdan teneke çalarlar. Bunu böyle bilmeli.’

‘Ama onlar da Türk!’

‘Sen kulak asma, aslanım. Adamın canı yanmayagörsün, ne Türklüğü kalır ne de başka milleti! İngiliz’in aklı buradadır. Çekilirken arkasından teneke çaldırtmaz. Bir de, kralının resmini bırakır da, senei devriyesini kutlatır. Ben sana diyeyim de bu ihtiyarın sözü kulağına küpe olsun. Biz kötü oluruz, İngiliz iyi olur. Müstemlekeciliği en iyi bilenler onlardır.’

‘Şükrü Amca, sen de onlardan mısın?’

‘Kimlerden oğlum?’

‘İştirakçilerden?’

‘Git işine, oğlum,’ dedi Şükrü Amca, ‘Git işine!’

Ben de italik’ledim, sükût ikrardan gelir.

VI

Kıbrıs mitinginden sonra en çok etkilendiğim siyasi olay 555K’dır. 1960 yılının, Beşinci ayının, Beşinci gününün, saat Beşinde, Türkiye Cumhuriyeti’nin Başvekili’nin Kızılay’da dövülmesi olayı.

Dokuz gün sonra, iktidarının onuncu yılını tamamlayacaktı; ‘halkı’ yollarına develer, mandalar kurban ediyordu, ama, gitmeyen bir şeyler vardı. Nicedir tırmanan huzursuzluk söylentilerinin doğruluk derecesini bizzat saptamakta ısrarlıydı. Miting alanına yürüyerek geldi. Yaptığının ‘delilik’ olduğunu kimse söylemedi.

‘Olur mu böyle, olur mu? Kardeş kardeşi vurur mu?’

Islıkla, inceden çalınan marşı, Sıhhiye’de, Etibank’ın önünde duydu. Sevilen bir türküydü. Söylendiğine göre, Başvekil de mırıldanmaya başladı. Miting meydanına, parti kurultayına girer gibi girdi; gülücükler dağıtıyor, balkonlara el sallıyordu.

Göstericiler, ‘hasım’larının kendilerini şereflendirdiğinden habersiz, az ileride, Büyük Sinema’nın kapısında asılı afişi alaşağı etmekle meşguldüler. Afiş, 14 Mayıs’ta Demokrat Parti il başkanlarının himayesinde verilecek konseri müjdeliyordu.

Başvekil, ‘Eğer bir ihtilal yapılacaksa biz yaparız,’ ‘Yerlerinden bile kıpırdayamazlar,’ ‘Gerekirse ben orduyu birkaç yedeksubayla idare ederim,’ deyip, ‘asker sivil aydın zümrenin devrimci geleneğini’ rencide etmişti ama milyonların sevgisinden emindi. Olan bitene, neredeyse, ‘ayıp, ayıp’ diye bakıyordu. Kalabalık, Başvekil’in aralarında olduğunu birden fark etti. Şaşkınlık, anlıktı.

Konumunun soyutlaştırdığı birinin, herkes gibi bir sıkımlık candan ibaret olduğunu görmek yadırgatıcıydı; taraflar, aynı anda idrak etiler. Ses kesildi. Yaklaşmaya, çemberi daraltmaya başladılar.

‘Menderes, istifa!’

Gerilerden patlayan ses, tahrik etti,

‘Katil iktidar!’

Sloganlar, küfürler art arda sıralandı. Başvekil’in gülen yüzünün katıldığına, beyaza döndüğüne tanık oldum. Kalbim deli gibi çarpmaya başladı.

‘Ne istiyorsunuz?’ diye bağırdı, Adnan Menderes,

‘Söyleyin, ne istiyorsunuz?’ kalabalığa doğru birkaç adım attı, bir itişmedir başladı.

Yılların tartışmasız iktidarını bir kol boyu mesafede buluverenler, dokunmadan edemediler. Uzun ve kasvetli bir rüyadan nihayet uyanmış olduklarını kendilerine ispat etmek ister gibi; gerçeğin, karşılarında dikilen ve alt tarafı kendileri gibi bir insandan ibaret olduğunu kanıtlamak ister gibi boyunbağına asıldılar, ceketine yapıştılar.

Başvekil, hâlâ soruyordu,

‘Söyleyin, ne istiyorsunuz?’

‘Katil iktidar istemiyoruz! Katil Menderes!’

Adamcağız bağrını açtı,

‘Ben katilsem, öldürün beni!’ diye haykırdı, ‘Öyleyse, öldürün beni!’ Kolalı gömleklerin, kılı kırk yaran şıklığın asaletinin bir anda aslına rücu ettiğini; onulmaz bir haksızlığa uğradığını düşünen bir insanın biçare öfkesini gördüm. Altındağ’dan, Kale’nin oralardan kimseler var mı, diye bakındım. Çok sevdikleri Menderes’in bu halini görsünler, kırılsınlar istemiyordum. (Burada bir açıklama yapmalıyım. 14 Mayıs 1950’yi çok zorlandığım günlerden birisi olarak iyi hatırlıyordum. Demokratlar kazanınca bizim evimizdeki kin dolu matemin aksine, Yukarı Mahalle’nin çocukları çok sevinçliydiler. Daha sonraları anladığım gibi, bunlar dipçiklenen, horlanan adamların çocuklarıydılar. Birinin babası, Atatürk Bulvarı’ndan kağnısı ile geçmeye kalktığı için karakola alınmış, dayak yemiş, uzun bir süre yatmak zorunda kaldığı için, işini oğluna devretmek zorunda kalmıştı. Ben, sırf kağnı ile caddeye girdi diye polisin adam döveceğine inanamıyor, başka bir çapanoğlu arıyordum. Bu da arkadaşımı çileden çıkarıyordu. Sonunda patladı, ‘Bunlar hep o İsmet gâvurunun işi!’ Ben de ‘gâvur’ kelimesine ifrit oldum. Saydım, döktüm ama Hafız’ın oğlu durmadı, ‘Gâvur, işte!’ dedi, ‘Gâvur olmasa ezanı Türkçe okutturmaz! Cümle âlemi günaha soktu. Bunu gâvur yapar. Hepimiz cehennemde çatır çatır yanacağız. O zaman bizi kim kurtaracak? Söyle bakalım?’

Ezanın dili üzerinde murakabe edilmiş bir fikrim yoktu. Hafız’ın oğlu ise, ‘Ezan Türkçe okunmaz. Allah eğer ezanın Türkçe okunmasını isteseydi, Peygamberimize vahiyleri Türkçe gönderirdi,’ dediği zaman söyleyecek sözüm yoktu. Bunları nereden bildiğini sorduğumda da, ‘Babam hafız benim,’ dedi ve akarsular durdu.

Gazetelerin, ‘Ticani’ karikatürleriyle dolu olduğu yıllardı. ‘Ticani’ ne demekti, bilmiyordum ama bu siyah cüppeli, çember sakallı, korkunç görünüşlü resimlerin hacı hoca takımıyla bir ilgisi olduğunu seziyordum. Demek bu çocuğun babası da ‘Ticani’ydi!

‘Sen Atatürk’ü seviyor musun?’

‘Tabii, seviyorum,’ dedi, Hafız’ın oğlu, ‘Babam, askerliğini onun yanında yapmış, İzmir’e beraber girmişler. Resimleri var.’ Şaşkınlığımı gördü ekledi,

‘Benim babam gazidir. Buraların hürmet edilen adamıdır. Allah’tan başka kimseden korkmaz. Bir seferinde, teravih namazı için mahallenin bütün erkekleri toplandık. Camiye gittik. Bir de baktık, polisler kapıyı tutmuşlar. Babam, polisleri bir kenara itti de, cemaat içeri girebildi. Benim babam öyle fişlenmekten falan korkmaz. Çanakkale’de neler görmüş o! İsmet’in polisinden mi kaçacak?’

Akşam babama ‘fişlenme’nin ne demek olduğu sorduğumda köpürdü,

‘Yok öyle bir şey! Bunlar hep Demokratların uydurmaları!’

Gerçekten vardı yoktu bir yana, ne olduğunu da öğrenemediydim. Ta ki, bir yıl kadar sonra, Samet Ağaoğlu, Demokrat milletvekillerinin dosyaları hakkında açıklama yapıncaya kadar! Yine de babamdan öğrenemedim de, çocuklar anlattılar. Babam, ‘Sen, üstüne düşeni yap!’ diye bağırdı, döndü dolaştı sözü Goethe’ye getirdi. ‘Aklını versen anlarsın!’ diyordu, ‘Hayta gibi sürteceğine, dersini çalış!’ Sonra da, benim Yukarı Mahalle çocukları ile oynamam yasaklandı. Diyeceğim, onların Adnan Menderes’i ne kadar çok sevdiklerini bildiğim için, o gün orada olsalar çok üzüleceklerini düşünüyordum.)

Başvekil, hâlâ bağırıyordu,

‘Vurun beni, ne bekliyorsunuz?’

‘Biz katil değiliz!’ dedi ve tükürdü, birisi. Balgam, koyu renk kumaşın üzerinden süzüldü. Sivil polis olduğu sonradan anlaşılan bir başkası, saldırganı yakalamakla, Başvekil’i oradan kaçırmak arasında bocaladı. İkincisinde karar kıldı. Ve Türkiye Cumhuriyeti Başvekili, karga tulumba edildi, bir otomobile tıkıldı, uzaklaştırıldı.

Yuhlarla, ıslıklarla uğurladı kalabalık.

‘Öylesine bilenmiş, öylesine heyecan doluydu’lar ki, ‘gözleri hiçbir şey görmüyordu’.

‘Demokrasi’ tılsımlı kelimeydi (Günay, ‘fetiş’ derdi). Demokrasi kalkınmanın olmazsa olmaz unsuruydu. ‘Hürriyet’ olursa, herkes fikrini söylerse, Türkiye kalkınacaktı. Demokrat Parti anti-demokratikti; irticai hareketlere müsamaha gösteriyordu. CHP Batı’cıydı, laikti, ilericiydi. Lideri milli kahramandı, Atatürk’ün en yakın arkadaşıydı, bu koşullar altında onun ilkelerine, demokrasiye sahip çıkma savaşı, Türk gençliğinin görevi ve sorumluluğuydu.

Gencecik bir üniversite mezunu, Deniz Baykal, ‘demokratik hak arama eylemi içinde olduğundan onur duyuyordu’. Daha sonraları, ‘tamamen amatör olan yüreklerindeki coşkuyla dışa vuran bu eylemlere, bir siyasal görüntü’ vermeyi amaçladıklarını yazacaktı.

Oturdu, iktidara, ‘çok önemli bir mesaj’ verecek olan bir bildiri kaleme aldı. Bildiri, ‘bütün ülkenin iktidardan gitmesini istediği Demokratların halkın desteğini neden kaybettiklerini’ açıkladı, ‘Ama,’ diyordu, Baykal, ‘iktidarın gençlerden gelen bu uyarıya kulak asacak ne sağduyusu kalmıştı ne de mantığı.’

Oysa, Türk Milli Talebe Federasyonu’nun bildirdiği gibi, ‘Eğer o gün, basiretleri bağlanmış, kaderin şevkine ram olmuş bir avuç insan, kendilerine tevdi olunan makul ve mülayim ikazlara göz yummamış olsa ve içinde bulundukları gaflet uykusundan uyanarak delaletten kurtulabilmiş olsalardı, bugünkü akıbetlerinden belki de endişe etmemek mevkiinde bulunabilirlerdi.’

Akıbetleri, üç hafta sonra, 27 Mayıs sabahı belli oldu.

27 Mayıs, hayata bakışımı yönlendiren, yaşama ilişkin deneyimlerimi yorumlama üslubumu borçlu olduğum bir olay olduğu için kişiliğimin oluşmasında esaslı bir dönüm noktasıdır. Diyebilirim ki, Türk insanının geçmişini kaydettiği boş sayfalar gibi gördüğüm tarihine olan güvenimi kaybetmemin nedeni de 27 Mayıs’tır. 27 Mayıs’ın ayrıca benim evi terk etmeme ve dolayısıyla sosyalist serüvenime neden olduğu da söylenebilir ama bunun zahiri bir sebep-sonuç ilişkisi olduğunu okur daha sonra görecektir; bu bakımdan şimdi üstünde durmayacağım. Anlatmaya çalışacağım, bizim ülkemizde böylesine yakın tarihin bile fevkalade sübjektif, fevkalade keyfi olabildiğidir. Yeri gelmişken şunu da söyleyeyim: Günay Rodoplu ile dostluğumun menşeinde bu bilgiyi paylaşmış olmamız vardır.

Hatırlayacaksınız, o, ‘Türkiye korkunç bir yalan yaşıyor,’ derdi, ‘Bu, o kadar büyük bir yalan ve bu yalanı o kadar çok insan paylaşıyor ki, gerçek, bir sapığın mide bulandıran tehdidi ya da mahalle delisinin sayıklamaları gibi algılanır oldu. Hiçbirimizin işine gelmiyor. Elli yıl değil, yirmi yıl sonra, bu dönemi (12 Eylül’den bahsediyordu!) yazmaya kalkan bir tarihçinin elinde bu kalpazanların (dönemin öz-uzman aydınlarının) düzenledikleri sahte belgelerden başka bir şey olmayacak. Tıpkı 27 Mayıs gibi, tıpkı daha neler neler gibi, 12 Eylül’ün de içinden çıkılamayacak.’[4] Bu saptamasını paylaşmamaya imkân yoktu. Çünkü, benim yaşadığım 27 Mayıs’ın bizzat benim saptayabildiğim en az üç tarifi ve tabii, tarihi vardı. Bunlardan bir tanesi babamın 27 Mayıs’ıdır ki, az sonra anlatacağım. İkincisi, Günay’ın hayatında (ve ölümünde!) önemli yer tutan (sonradan East Cleveland Bankası’nı satın alan) 21 Mayısçı Harbiyeli Selahattin’in 27 Mayıs’ı; üçüncüsü ve benim en etkilendiğim, Mahir Çayan’ın 27 Mayıs tarihi.

Önce babamınki: Babam, pek memnundu. İhtilali bizzat kendisi gerçekleştirmişçesine mağrur, gülümsüyordu. Anneme, sokakta nöbet tutan erler için ayran yaptırmış, vişne şerbeti dağıttırmıştı. Ona göre bu ihtilal, iktidarın gerici, yobaz ayaktakımının elinden alınıp, yeniden, ona layık olanların eline geçmesi demekti. Atatürk’ün ruhunun şad olacağına güveni tamdı. Coştukça coşmuş,

‘Efendim,’ demişti, Faik Sabri Bey’e, ‘üniversite mezunu olmayanı Meclis’e sokmayacaksınız, işte bu kadar!’

‘O bile yetmez, mirim! O bile yetmez! Biz ne üniversite mezunları tanıyoruz! İmtihana tabi tutacaksınız. Sorular soracaksınız!’

Gözleri parlamıştı, ‘Sorular soracaksınız, bunaltacaksınız!’

Yığınların, sorunlardan bunalmış vaziyette, mağaralarına geri döndüklerini tahayyül ediyordu.

‘Gelip kurtarsınlar bakalım şimdi!’

‘Efendim, bırakın efendim, bunlar koyun gibidir. Nereye kurtaracaklar, hadlerine mi düşmüş! Kazdır, bunlar kaz! Irzlarını, Hanımefendi affınıza sığınırım, teslim edecek zorba ararlar!’

Babamınkinin, aristokratik bir özdeşleşme olduğunu yıllar sonra anladım. Bu, Meriç’in batısından gelen, bir ‘beyaz’ Türk’ün (Diana Pavloviç’in ‘WASP’ anasını anımsatan bir tutum!), Günay’ın, ‘en az 150 yıldır, bürokrasiyi, hâriciyeyi, edebiyatı, sanatı, basını, dolayısıyla siyaseti, dolayısıyla Türkiye’nin gündemini yönlendiren, ordu destekli ‘Batıcı’ aristokrasi’ dediği sınıfın, üyesi olduğunu doğrular bir özdeşleşmeydi. 27 Mayıs’ı gerçekleştirenlerle arasında akrabalık var gibiydi; sanki Mehmet Ali Aybar’dı da babam, teyzeoğlu Ali Fuat Cebesoy Paşa’nın devrimciliğiyle gururluydu! ‘Domestik MİT arşivi’ diye matrak geçtiğimiz kartoteksi hatırlarsanız[5], ne demek istediğimi anlayacaksınız.

Babam, gerçekten de, Türkiye’de, kanunlarla vazedilmeyen, üyeleri ve yöntemleri kimse tarafından bilinmeyen ‘gizli’ devletin memuruydu ve Demokrat Parti iktidarını, her zaman, ‘yerlilerin’ ezilmesi gerekli başkaldırısı olarak gördü. Nitekim, öyle bir hava esti ki, sanki silâhı tutan Cebesoy Paşa, destekleyen bürokrat teyzeoğlu Aybar, İhtilal’in Anayasası’nın hazırlığında üniversiteleri tutan akrabaları, profesörler, Onar, Kubalı, Velidedeoğlu, Tunaya ve Giritli faydalanmışlardı. Çok sonraları ‘uğursuz üçgen’ denilen, silahlı bürokrasi-silâhsız bürokrasi-üniversite üçgeni tamamlanmıştı.

On bir yıl sonra, Birinci THKP-C davasında Mahir Çayan, ‘27 Mayıs harekâtı, emperyalizm, işbirlikçi-burjuvazi-feodal unsurlara, bir başka deyişle, hâkim gerici ittifaka karşı küçük burjuva radikalizminin (bürokrasi ve ordu içindeki milliyetçi devrimcilerin) bir ilerici-devrimci harekâtıdır,’ diyordu ki, bu onu babamla aynı cepheye koyuyordu! Çayan, ‘1961 Anayasası, hâkim gerici ittifaka hayat hakkı tanımayan, bütün milli ve devrimci sınıflara imtiyaz tanımayan ilerici bir Anayasa’dır,’ derken, Menderes seçmeni Altındağlılara hayat hakkı tanımamakta babam ve Faik Bey’le ittifak halindeydi. Ve, işin garip yanı, ben, aynı davada yargılanıyordum ve işin garip tarafı babam beni fiilen reddetmişti.

Üçüncü 27 Mayıs tarihini Selahattin yazıyordu. Onunki, 22 Şubat ve 21 Mayısla bütünleşen bir hareketti. Ve aramızda 27 Mayıs’a karşı olan, bir tek oydu! Milliyetçiydi ve kendisini yerlilerin temsilcisi sanıyordu.

Selahattin’in hikâyesini daha sonra anlatacağım. Şimdi, 27 Mayıs’ın benim hayatımı nasıl yönlendirdiğine dönmeliyim.

Babamın, halkı ‘ırzını teslim edecek bir zorba arayan’ sapık gibi gördüğünü ifade etmesi ile kusacak gibi ağrı, sahici bir ağrı, hissettiğimi hatırlıyorum. 27 Mayıs coşkusu (elbette, duygusal, elbette murakabe edilmemiş) gitmiş, yerini, acı veren bir aldatılmışlık duygusu almıştı. Bir de üstelik, bayrağın altına girip ‘Yaşasın ordu!’ diye bağırmıştım! Bu kadar yanlış bir iş yapmış olabilir miydim? Neyse ki imdadıma kökleşmiş bir bilginin yetiştiğini hatırlıyorum: Türkiye’de, insanlar, iyi ve kötü olmak üzere ikiye ayrılırlardı: Gerçek Atatürkçüler ve Atatürk’ü maske olarak kullanıp kişisel çıkarlarının peşinde olanlar. İktidarlardakiler ikinci gruptandılar. Bu bilgime rağmen, o gün, şeytan dürtmüş olmalı ki, soruverdim,

‘Demokrasinin ilk şartı millet iradesine saygı değil midir?’ Ne tür bir bomba attığımın farkında değildim! Korkutucu bir sessizlik oldu, neden sonra,

‘Vay, küçük bey, vay!..’ dedi babam, tıslar gibi,

‘Şimdi de, kuyrukları mı müdafaa ediyorsunuz?’ Odadakileri şahit yazacakmış gibi süzdü,

‘Duydunuz değil mi? Benim evimde, benim çatımın altında, benim bu hususta ne kadar hassas olduğumu bile bile, kuyrukları müdafaa ediyor!’

Koynunda yılan beslemiş gibiydi, dayanılmaz bir ihanete uğramış gibiydi. ‘Benim’lerin altını çizen sesi giderek korkunçlaştı,

‘Yıkıl karşımdan,’ dedi, ‘gözüm görmesin seni!’

Faik Sabri’nin bakışından cüssemi ancak o zaman fark ettiğini anladım,

‘Sinirlenmeyiniz azizim,’ diyordu, ‘Gençtir, gençler aykırı olurlar.’

Oysa, dışarıda, sokakları çınlatan gençler, ‘yurt sorunları üzerinde söz sahibi’ydiler, ‘gençliğin fikri önemliydi’. Gençlik, 27 Mayıs üzerinde hak sahibi sayılıyordu, ihtilali ‘hürriyet, hürriyet’ diye, Demokrat Parti iktidarına direnerek başlatmış, ordu tamamlamıştı’.

Ben, geç bile kalmış sayılırdım. Babamın cevabı, ‘Defol!’ oldu.

‘Defol!’ dedi babam.

Oturduğum yerden acele etmeksizin kalktığımı hatırlıyorum. Bir de,

‘Gidersem, bir daha dönmem,’ dediğimi.

Babam, büsbütün sinirlendi,

‘Gidersen bir daha dönmez misin? Öyle mi? Defol o zaman!’

Babaannem, bu maçın her ne pahasına olursa olsun durdurulması gerektiğinin farkındaydı,

‘Oğlum, oğlum, sus!’ diye yalvardı. Annem,

‘Susun, İhsan Bey, Allah aşkınıza!’ diye çığrıştı.

Faik Bey’in önünde böyle bir rezaleti hazmedemeyen babam kendinden geçti,

‘Allah hepinizin belasını versin!’ diye bağırdı.

Nesnel olarak bakıldığında ortada fol, yumurta demeyeceğim ama her zamanki sürtüşmeden daha ciddi bir durum yoktu. On yedi yaşındaydım. Ama benim evden ayrılmam, ‘Spartaküs Komünü’ diye bilinen gruba iltihak etmemle sonuçlandı ki, bu benim hayatımı biçimlendiren sosyalist serüvenin başlangıcı oldu.

IX

Kürtlerle tanışmam, Varto depremi nedeniyledir.

Varto, 1966’nın Ağustos ayında -ve izleyen iki sene süreyle!- sallandı. Seksen beş kilometre karelik bir alanda, yirmi binden fazla ev yıkıldı, iki bin beş yüz kişi öldü.

Varto’ya enkaz kaldırmaya giden devrimci gençlerin arasında ben ve Yasemin de vardık. Ankara, Kayseri, Sivas, Erzincan, Erzurum üzerinden Pasinler’e kadar trenle gittik, oradan otobüsle Hınıs üzerinden Varto’ya indik. Dört gün sürdü. Yazın ortasında olmamıza karşın, Palandökenler’de kar vardı. Kale Dağı’nın doruğunda da öyle. (Kale Dağı, Bingöl Dağları’nın üç doruğundan birisidir. Bir lav yığınıdır Bingöl Dağları. Varto Ovası’nın kuzeyinde bir duvar gibi yükselirler.)

Varto, benim hayata açılışımı temsil eder. Şöyle söyleyeyim, eğer Ankaralıysanız, benim gibi Türkiye’nin geçmişine ve geleceğine hâkim olduğunu sanan bir ailedenseniz, bu ülkeyi sizin yaşam biçimi, düşünce, inanç, değer ve ideallerinize aşina dahi olmayan birileriyle paylaşıyor olduğunuzu görmek, dahası ve aslında, marjinal olanın belki de bu insanlar değil, kendiniz olduğunu idrak etmek, fevkalade sarsıcıdır.

Varto, bana haddimi bilmemi ihtar etti ve ben mecburen demokrat oldum. Demokrat olmak, yani, yenilgiyi kabullenebilecek iradeyi geliştirmek.

Şöyle: Bir kere, o güne kadar ‘Doğu lehçesi’ diye algıladığım Türkçe konuşma biçiminin, bir lehçe olmayıp, başka bir lisan konuşan insanların dillerinin Türkçe’ye dönmemesinden ileri gelen bir aksan olduğunu idrak ettim. Bir lisan bir insan iddiası doğru ise, bunlar bir başka insandılar.

Kürtçe diye Türkçe’den bağımsız bir dil olduğunu anlamama Fransızca bilgim neden oldu. Ayrıntılarına girmeyeceğim, ama Kürtçe’de, Fransızca’da olduğu gibi dişi ve erkek kelimelerin varlığını keşfettim. Mesela, bizde, ‘O söylüyordu,’ derken, ‘o’nun dişi ya da erkek olduğu belli olmazken, Kürtçe’de, erkek için, ewi digot dişi için ewe digot diyorlardı ki, bu Fransızca’nın il disait ve elle disait tümceleri gibiydi. Mesela, Fransızca, qui est? Kürtçe, ki ye?, kimdir? ve daha çok ilgilendikçe öğrendiğim pek çok kelime, -mesela, ‘sen,’ Kürtçe tu-te olduğu gibi, Fransızca’da da tu-te’ydi, mesela, ‘dokuz,’ Kürtçe neh Fransızca neuf- beni Kürtlerin, dağ Türkleri olmadıkları konusunda ikna etti. (Yıllar sonra, 1978’de, Rodoplu, Celadet Ali Bedirhan’ın, Türkiye Reisicumhuru Gazi M. Kemal Paşa Hazretlerine Açık Mektup’unu (1933) verdi. Kürtçe’nin Îndo-Avrupa ailesine bağlı flexion tasrif, dili olduğunu da o zaman öğrendim.)

İkincisi, bu insanlar bizi içselleştirmedikleri gibi, yadırgıyorlardı. Oraya neden geldiğimizi soranlar olduğu gibi, yardım etmeye geldiğimizi söylediğimiz zaman teşekküre benzer bir duygu da iletilmiyordu. Orada olmuşuz ya da olmamışız umursamıyorlarmış, tersine bizi aşırı gayretli buluyorlarmış gibiydiler. Oysa, Üçüncü Ordu devredeydi ve organize olunamadığı için, hangi işi tutmamız gerektiğini kestiremiyor, avara kasnak, ortada dolanıyor, azar işitiyorduk.

Varto, bir taş ve kerpiç yığınıydı. Hiç değilse taşları kaldıralım diye işe giriştiğimizde müthiş bir tepki ile karşılaştık. Yıkıntıların arasından bir kadının avazı çıktığı kadar bağırarak fırladığını, bizi kovduğunu hatırlıyorum. Kürtçe bilen arkadaşlardan sonradan öğrendiğimize göre, hükümet yıkılan evlerin yeniden yapılacağını vaat ettiği için evi öylece bırakmak istiyormuş. Kadın, bizim müdahalemizin onu alacağı paradan edeceğini düşündüğü için öfkelenmiş.

Bir başka seferinde, saat ekranı gibi, ayakları merkeze doğru uzanmış sekiz çocuk cesedinin başında ağlayan annelerin fotoğrafını çeken bir gazeteciye saldıran bir başka kadının, cesetlerin üçünü bir araya toplamaya çalıştığını gördüm. Bu üçünün kendisine ait olduğunu, eltisinin çocuklarını çaldığını söylüyordu. Mesele, yine aynı meseleydi. Hükümetin, ölü başına tazminat vereceği haberi yayılmıştı ve elti çocuklarının sayısını olduğundan çok göstermek amacıyla diğer cesetleri de toplamıştı.

Böyle şeylerin, insanları, bu durumda Kürtleri, küçük düşürdüğü gerekçesiyle yazılmadığını biliyorum. Ama, bunlar oldu ve ben yaşadım! Ölümün, Ankara’da, benim ailemde keyfini sürdüğü korkutucu gücünü burada kaybettiğini gördüm ben! Şurası muhakkak ki, onlar kendi kayıplarını bizim kadar abartmıyorlardı. (‘Abartmak’ mı dedim? Abartmayı ölüm kadar hak eden başka bir olgu var mı ki?) Bunu yazmak bir yana düşünmüş olmak bile, ‘duyarsız’, ‘şoven’ gibi sıfatlar nedeniyle beni utandırıyor. Ama öyleydi!

Onca acının ortasında, kızlı erkekli bir grup oluşumuzun, kimin kiminle ne tür bir ilişkisi olduğuna dair tecessüslerini körüklediğini görüyor, Yasemin’den uzak durmaya özen gösteriyordum. Hayır, kimse kızların arkasından, ‘Tango, tango etekleri piyango’ diye koşmadı ama Eleşkirtli Şeyh Şirin’in (bağlı oldukları Kadiri tarikatı şeyhi) marifetlerini abalarının altında değnek olduğunu hissettirdikleri bir tavırla anlatacak zaman buldular. Peygamber soyundan olan Şeyh’in, kurşun ve bıçak yarasından koruyan muska yazmak gibi, insanların düşüncelerini okumak gibi doğaüstü güçleri vardı. Zelzeleyi de önceden haber vermişti ve (tabii!) zelzele Allah’ın günahkârlara verdiği bir cezaydı. ‘Günahkâr’ derken, devrimci kız arkadaşlarımızı açıkça ima etmekten kaçınmıyorlardı.

Giderek, bu insanların kendi aşiretlerinin merkez, onun dışında kalan her şeyin karanlık olduğu bir dünyada yaşadıklarını fark ettim. İroniktir, ama içimde oluşmaya başlayan soğukluğu, Karaköy’de (Varto’nun doğusuna düşen kazası) Sultan Hamit’in hâlâ padişah olup olmadığını soran hoca efendi giderdi. Bu koskoca evrene (tıpkı bizler gibi) bir el lambasının ışığında bakıyorlardı! Ve bu ‘bilgi’ beni yaşadıklarımı geri kalmışlıkla, pardon, ‘geri bıraktırılmışlık’la açıklamaya yöneltti.

Şimdi, ‘geri bıraktıran kim?’ diye sorduğumda, kendi milliyetimden yola çıkıp, ‘Türkler’ diyemiyordum. Diyemiyordum çünkü, tüm toyluğuma rağmen, Varto’da gördüklerimi, Türkçe konuşan bir ilçede, mesela, Giresun’un ya da Kastamonu’nun bir ilçesinde, görmeyeceğimi düşünmüyordum. (Faik Sabri Bey’in rahle-i tedrisinden geçtiğimi unutmayın. Yakup Kadri’nin, Yaban’ını okumuştum) Milliyeti ne olursa olsun, bunun bir insanlık aşaması olduğunun bilincindeydim.

David Pavloviç’in dediği gibi, Zo!

‘Soyutlamak’ en kolayıydı demeyeceğim, ‘en uzlaştırıcı’ (hatta, biyofilik!) olanıydı diyeceğim ve birbirini sevmek isteyen bizler, düşmanlıktan sakınan bizler, ben, Sakine, ‘ben, Türk’ ve ‘Sakine, Kürt’ gibiler, ortak düşmanın adını koyduk: ‘Kapitalizm’.

1970 TİP Kongresi’ni hatırlayın,

‘Kürt halkının yaşadığı bölgenin, Türkiye’nin diğer bölgelerine oranla geri kalmış olmasının temel nedenlerinden birinin, kapitalizmin eşitsiz gelişme kanununa ek olarak, bu bölgede Kürt halkının yaşadığı gerçeğini göz önüne alan hâkim sınıf iktidarlarının güttükleri ekonomik ve sosyal politikalarının sonucu olduğu kararı alınmıştı.’ Yeri gelmişken,

Bu karardan bugün hâlâ gurur duyduğumu bilmenizi isterim! (TİP’li olmaktan da!) Biz, yaşamaya, yaşatmaya ve iyileştirmeye çabalıyorduk. Onca tersliğe rağmen, çoğu zaman, kendimize rağmen, çabalıyorduk. TİP, hiçbir şey yapamadıysa bizi terbiye etti. Bu oluşumda yer almış olmak benim için onurdur.

Varto’dan Ankara’ya kalbi kırık döndük. Bu ruh halinin ilk ‘eylemi’ o sıralarda ortaya çıkmaya başlayan Türkçe - Kürtçe dergileri desteklememizdir. İkinci eylemi ise 1967 yılı yazının ünlü ‘Doğu Mitingleri’.

Doğu Mitinglerinin ilki Ağustos’ta, Silvan’daydı. Bunu, Diyarbakır, Siverek, Batman, Tunceli, Ağrı, Erzurum ve Ankara mitingleri izledi. Ben, Kasım ayı içindeki Erzurum, ‘Anadolu Şahlanış Mitingi’ ile Ankara’dakine katıldım.

Sol hareketin ilk dönemi gibi, Doğu Mitingleri de, sınıflar-arasıydı. Yani, topraksız köylülerden, ağalara, şeyhlere ve aydınlara kadar her sınıftan katılımcı vardı ve herkes kendi derdini dile getiriyordu. Topraksız köylüler, ağa ve şeyhler ile bunlarla işbirliği yapan hükümete çatarlarken, ağalar, Doğu-Batı dengesizliğini ileri sürerek, daha fazla yatırım istiyorlardı. Sloganları hatırlıyorum: Batı’ya fabrika yol, Doğu’ya karakol; Dipçik değil, uzanan el isteriz; Faşizm ve emperyalizme karşı savaşan bütün halklar ve yiğit savaşçılarla beraberiz; Doğulu, kanuni hakların için çalış, didin! Hak istemekle birlik bozulmaz! En etkilendiğim argümanlardan birisi de 55’lerden Ali Bucak’ın sözleriydi.

‘Mademki toprak reformu diyoruz, mademki sosyal adalet diyoruz da neden aklımıza, Kasım Ağa (Gülek), Cavit Ağa (Oral), Fevzi Lütfü Karaosmanoğlu, Hacı Ömer Ağa ve bunlar gibi yüzlercesi gelmiyor? Bunların toprakları bizimkilerden yüzlerce kez büyük. Ve İstanbul’daki sermaye ağaları? Bunlar sanki daha mı az ağa?’

Varto, daha doğrusu Sakine ile başlayan Doğu Mitingleri ile süren gelişme çizgimiz, Yasemin ile benim farklılaşmamızı getirdi. Söylediğim gibi, sanırım ailesiyle Anadolu’yu çok gezmiş, çok görmüş olmanın da etkisiyle, Yasemin sosyalizmin, silâhsız, öncüsüz, ikna ederek, demokratik yolla gelebileceği iddiasına gittikçe daha soğuk bakar oldu. Eleşkirtli Şeyh’e methiyeler düzen, Kasım Küfrevi’yi (Ağrı) ağamızdır, şeyhimizdir diye Meclis’e seçen bilinçsizliğin demokratik çözümlere elvermeyeceğini söylüyordu ki, belirli bir zaman içinde sonuç almayı hedefliyorsak, haksız da değildi.

Evliliğimizin ilk yılından itibaren (1969) ortak dostlarımızın arasına artan oranlarda onun arkadaşları girmeye başladı. Bir süre sonra, TİP’teki gelişmelerden çok, Latin Amerika’daki şehir gerillasının eylemlerini konuşur olduk. O zamanki yaşam biçimimize uygun olarak, bizim evimiz de bir tür misafirhane gibi işlev görüyordu. Karadeniz Ereğlisi’nden gelen Sina Çıladır’ı, Fatsa’dan Ziya Yılmaz’ı misafir ettiğimizi hatırlıyorum. Necmi Demir, Mustafa Baykara gibi sonradan Çayan-Küpeli isimleriyle birlikte anılan hemen herkes şu ya da bu zaman misafirimiz oldu.

Şunu anlamalısınız; bundan sonra hikâye edeceklerimin hemen hepsi yıllar içinde duyduğum yaşadığımız dönemlerde gizli tutulan eylemlerdir. Örneğin, biz Ulaş Bardakçı’nın mücadeleden uzaklaştığını sanırken, onun yeraltına geçmiş, örgüte lojistik destek sağladığından habersizdik, biz ancak fiili yardım gerektiği zamanki oluşumları bilebiliyorduk. Şunu da eklemeliyim, o yıllarda ve daha sonra, TİP’lilere her zaman belli bir temkinle yanaşılırdı. Hemen bütün fraksiyonların TİP’lilere ilişkin yargıları, ‘gıcık’ olduğumuz şeklindedir. Bir tek afişlerimizi ve onları yapıştırma biçimimizi (‘milimetrik!’) takdir ederlerdi,

‘Şu TİP’liler gıcık ama doğrusu güzel afiş yapıyorlar!’

Güzel afişlerimizi bugün Türk reklamcılığının, grafik sanatının ileri gelen isimleri büyük işadamları, eski TİP’lilere borçlu olduğumuzu söylemeliyim.

THKP-C ile sonuçlanacak hareket, gerekçesini Aydınlık Sosyalist Dergi’de oluşturdu. Grup, Fransa’dan gönderilen (Cengiz Zapçı ile Gülten Savaşçı -daha sonra, Gülten Çayan- Fransa’da, grubun yurtdışı bağlarını kurmak için çalışıyorlardı) yazılar sayesinde Latin Amerika’daki hareketi günü gününe izliyor, Che Guevara’nın ‘tüm Latin Amerika devrimi’ anlayışından yola çıkarak ‘Orta Doğu Devrimci Çemberi’ önerisinin mantığını kuruyordu. Bu görüşe göre, emperyalistler kendi aralarında bütünleşmeye gittikleri için bundan böyle tek bir ülkede, örneğin Türkiye’de, devrim ancak ittifaklarla, bizim durumumuzda Ortadoğu ve Sovyetler’in yardımıyla mümkün olabilecekti. Ne ki, Sovyetler Birliği’nde halen revizyonistler hâkim olduğu için yardım ancak elleri mecbur bırakılarak sağlanabilecekti. Yani, THKP-C, Karadeniz, Doğu, Güneydoğu ve Çukurova’yı içine alan yarımaydan başlatacağı silahlı mücadele ile kendisini kabul ettirecek, Sovyetler yardım etmek zorunda kalacaklardı.

1970 yazında, saptanan bölgelere ekipler yollandı. Ekipler, bir yandan silahlı mücadeleye militan kazanmaya çalışırken, bir yandan da askeri eylemler için bölgenin coğrafi yapısını incelemeye koyuldular. THKP-C’nin ‘resmen’ kurulması da aynı yılın sonbaharında, Dev-Genç kongresinin Çayan, Belli ve Perinçek gruplarının kesin olarak ayrışmasından sonradır. Daha sonra Sina’nın anlattığına göre, bir iş bölümü yapılmış, Çayan, Küpeli, Aktolga ideolojik-politik görüşlerin dökümü görevini üstlenirken, Yusuf, sözcülüğe; Ziya Yılmaz, Karadeniz’e; Hüseyin Cevahir, Doğu Anadolu’ya; İrfan Uçar, Güney’e; Sina, Ereğli’ye, maden işçilerine; Kürkçü de, Dev-Genç üyelerini devşirmeye atanmıştı.

Bugün, muhteşem bir gözüpekliğin yanında inanılmaz safiyet gibi görünen hareketin ruh halini anlamalısınız. Türkiye, fiilen işgal altında bir ülke olarak görülüyordu. İşgalci, fevkalade güçlü olan emperyalizmdi ve ülkenin her kurumuna sinmişti. Bu kadar büyük ve yaygın bir güçle mücadele, fakülte işgali gibi açık, düzenin örgütlenmesine uygun savaşlarla değil, gerilla savaşı ile mümkün olabilirdi. Bu bakımdan, şehir gerillasının temellerini atmak lâzımdı. Yusuf Küpeli’nin başkanlığında kurulan timlerin gerekçesi buydu. Timler, bir yandan banka soygunları gibi eylemlerle örgüte finansman sağlarken, öte yandan da, adam kaçırma gibi sarsıcı olaylarla örgütün sesini ve gücünü duyuracaktı.

Gruplararası iktidar savaşı ile başlayan ölümcül sarmalının orijininin 1971’in Ocak ayındaki ilk banka soygunu olduğu kanısındayım. Soygunu Deniz Gezmiş grubu gerçekleştirdi; basın, üzerine düşeni yaptı ve manşetten verdi.

Karım, ‘Bu, bizimkileri zor duruma düşürdü,’ diye değerlendirdi.

Orta Doğu Teknik Üniversitesi’nin kafeteryasındaydık. Çay bardağını kaldırırken kırmızı beyaz plastik tabağının da havalandığını, dem karışık suyun üstüne döküldüğünü hatırlıyorum. Renginin attığını da.

Zaman ve mekân yanlıştı ama ‘bizimkiler’ tanımlamasının, bir zamandır geliştiğini hissettiğim muhabbetinin yandaşlığa dönüşmüş olduğunu ilân ediyor olmasından ürktüm.

‘Mahirler,’ diye teyit etti ve sıkıntıyla ekledi,

‘Bizim hazırlıklar henüz tamam değil.’

Küpeli’nin başkanlığında sağı-solu bombalamayı üstlenmiş ekip, okul bahçesine attığı bombayla küçük bir kız çocuğunun kolunun kopmasına neden oldu.

Bu ölüm ve bu sakatlanma bende ‘şiddetin gizemi’ diye tanımlayabileceğim büyüyü yok etti. O zamana kadar neredeyse insanüstü nitelikler içerdiğini düşündüğüm ‘güçlü olma’ keyfiyetinin sıradan bir niyet meselesi olduğunu gördüm. İnsanların savunmasız olduğu bir ortamda, bir silâhın ya da orta kuvvette birkaç kolun yapabileceğinin sonu yoktu. Sizin için tetik üzerinde hafif bir güç uygulamaktan ibaret basit hareketin, bütünüyle kendisine ait bir momentumu vardı. Siz, tetiğe dokunduktan sonra bu momentum, yaratıcısı olan size de yabancılaşıyor, kurbanını kendisi tespit ediyor ve onulmaz tahribat yaratıyordu. Ve çoğu zaman siz bu sonuca inanamıyor ama küçücük kurşun parçasını ciddiye almayı kendinize yediremediğiniz için, soyutluyor, eşyalaştırıyor, o korkunç yarayı siz açmışsınız, hasmınızı canından etmeyi siz başarmışsınız gibi nekrofil bir coşkuya, kendini beğenmişliğe kapılıyordunuz.

Ben, silâhlardan korkuyordum.

Şunu da itiraf edeyim: Bundan sonraki satırların büyük bölümü eski eşim, Yasemin Sedes için. Ayrılalı neredeyse yirmi yıl oldu ve biz ancak bu kitap aracılığı ile konuşuyor olacağız. Umarım beni okuyacaktır.

Söylediğim gibi, ben silâhlardan korkuyordum.

Yıllar sonra Diana Pavloviç, mekanik kölelerinden nasıl korktuğunu anlatırken ne demek istediğini anlayabilmiş olmamın nedeni de bu korkuyu yakından tanımamdır.

Ben silâhtan, silâhın sağladığı güçten, Kadillak marka bir Limuzin’in sağladığı güçten korktuğum gibi korkuyordum. Tüm mekanik kölelerimiz, yani bize sunulan endüstriyel ürünler gibi, silâhlar da bize bir oyun oynuyor, bizi çarpıtıyor, olmayan güçler vehmetmemize neden oluyordu. Silâh, netice itibariyle bir endüstriyel üründü. Rodoplu’nun, Mega Machine, Büyük Makine dediği başına buyruk devasa sistemin ürünü. Bu sistem, bizi diğer ürünlerine esir ettiği gibi, silâha da esir ediyordu. Ve silâh, okul bahçesinde oynayan güneş damlası kız çocuğunu kolundan ediyordu; tıpkı, Kadillak marka Limuzi’nin emekçileri ruh ve beden sağlığından ettiği gibi.

Silâhların varlık nedeni çocukların kolunu kopartmak, Mesut Erdinçleri boğarak öldürmektir ya da çocukların kolu kopmayacak olsa silâhlar olmaz.

Silâhı asla masum bir mekanizma olarak göremediğim gibi, içten içe, ‘şeytan doldurur,’ bilgisi de vardı. Altı yedi yıl kadar sonra, Rodoplu’yla tanıştığım zaman Büyük Makine kavramının, ‘şeytan’ kavramı ile ne denli benzeştiğini fark ederek ürperdiğimi hatırlıyorum. (Çok uçuk bir bağlantı olduğunu düşündüğüm için olacak, bunu ona hiç söylemedim.) Mega Machine, tıpkı şeytan gibi, insanların zaaflarını sömürüyor, insanları kandırıyor, sonra da yok ediyordu. Tıpkı, tüketim mallarının insanları yok ettiği gibi ediyordu. Bu bağlamda, silâhların büyüsü şeytani bir büyüydü. Ve silâhları bu büyü dolduruyor, şeytan, tıpkı Mega Machine gibi yok ediyordu.

‘Ölü-seviciliğini güç tutkusundan ayrı düşünemezsiniz,’ diyordu, Rodoplu[18], ‘Ölü-sevici, ancak kendisini güçlü hissederse tatmin olur. Sadist, güçlü olmak zorundadır. Güçlü bir gazetenin güçlü bir yazarı, mahallenin güçlü hırtı, ülkenin güçlü işadamı, güçlü generali.’

Ben, şimdi buna, bir tane daha ilave ediyorum, ‘Devrimin güçlü fraksiyonu.’

Biz, tabii ki, kendimizi beğenmiştik. Bilimsel sosyalistler olarak, Türkiye genelinden bir aşama ileride olduğumuzu biliyorduk. TİP, ikna yoluyla iktidara gelecekti ki, bu yol biyofilik, yaşamsever yoldu. Ne ki, bazılarımız yenilgi olasılığını, dönüşmeyi, revizyonu kabul edemeyecek kadar narsisist’tik. Okur, hatırlayacaktır. Günay, narsisizm’i tarif ederken, insanın kendisine biçtiği öznel değerdir, demişti. Verdiği örneklerden birisi, güzelliğiyle ünlü bir film yıldızının kendisine biçtiği ‘değer’ güzelliği olduğu için, her ne pahasına olursa olsun güzel kalmak zorunluluğunu hissettiği, güzelliğinin geri gelmez şekilde kaybolmasına dayanamayacağı, yok olmayı yeğleyeceği şeklindeydi. Bu tür insanlar, kendilerine başkalarının biçtiği değeri, mesela, bir anne olarak, bir eş olarak değeri kabullenemez, küçük görürlerdi. Narsisizmin derecesine göre, bu film yıldızı, güzel kalabilmek için her şeyi yapacak bir ruh haline girerse, bundan sadizm çıkar diye anlatmıştı.

‘Mutlak başarı ihtiyacı sadizmle sonuçlanır. Çevreyi, aileni, çocuğunu gözün görmeyecek, onlara verdiğin zararı ya düşünmeyecek ya da kendini senin idealinin yanında bu zararın bir hiç olduğuna inandıracaksın. Böyle bir inanç, kişinin idealini putlaştırmasını gerektirir. Putlaştırmasını, yani mutlak doğru bellemesini. Güzelliğin dünya yüzünde her şeyden kutsal olduğu inancı hâkim olmalıdır ki, onun uğruna verilecek kurbanların değeri küçümsenebilsin.’

Bizim durumumuzda, kendimize biçtiğimiz öznel değer, devrimci olmaktı, sosyalist olmaktı. Bu değerin, benim için hâlâ geçerli olduğunu söyledim. Karımdan farkım sosyalist kimliğimin benim için tek mukaddes olmamasıdır. Oysa, Yasemin, her ne pahasına olursa olsun ‘güzellik’ der gibi, ‘Her ne pahasına olursa olsun devrim,’ derdi. Biliyorsunuz, diş hekimiydi ama mesela, bir diş hekimi olarak kimliği devrimciliğinin yanında her zaman ikinci planda kaldı. Birilerinin kızı, torunu olması keyfiyeti bütünüyle yadsındı. Benim eşim olarak kimliği ise her zaman marjinaldi. Evliliğimizi ‘ucundan tuttuğunu’ hep hissettim. Nitekim, Bahçelievler Ziraat Bankası soygununda şoförün ölümünü de, çocuğun kolunun kopmasını da, kısa bir ‘yazık’ dışında, içselleştirmedi. İçselleştirmediği gibi, kendisiyle olan ilişkisinin üzerinde de düşünmedi. Oysa, Ulaş’a yardım ettiğini biliyordum ve pek muhtemelen silâhlar Ulaş’ın bulduğu paralarla temin edilmişti.

Marx’ın, ‘Para, sadakati ayıba, ayıbı erdeme, köleyi efendiye, efendiyi köleye, ahmaklığı akla, bilgiyi cehalete dönüştürür. ‘Yiğitlik’ satın alan korkak yiğit olur,’ diye bir sözü vardır.[19] Şimdi artık ben, buradaki ‘para’ kelimesi yerine ‘silâh’ kelimesini ikame edebiliyorum: Silâh, sadakati ayıba, ayıbı erdeme, köleyi efendiye, efendiyi köleye, ahmaklığı akıla, bilgiyi cehalete dönüştürür. Silâh, paradır. Silâh, servettir. Ve, evet, silâh icat edilince, mertlik bozulur. Oysa, ‘İnsanları etkilemek istiyorsanız,’ diyordu, Marx, ‘onları gerçekten canlandıracak, ilerlemelerine yardımcı olacak etkileyiciliğiniz olması lâzım. Doğa ve insanlarla ilişkileriniz, sizin sahici, kendinize ait olan hayatınızın, arzuladığınız nesneyle çakıştığının kesin bir ifadesi olmalı.’ Ne ki, Mahir başta olmak üzere, hiçbirimizin hayatı arzuladığımız nesne ile çakışan bir hayat değildi.

İroniktir, ama, benim ‘en’ Marksist olduğum dönem, profesyonel devrimcilikten en uzak durduğum dönem oldu. Marx’tan öğrendiğim özgürlük, eşyaların ve insanların baskısı altında kalmamaktır. Beni, şu ya da bu fraksiyonun dayatmasından kurtaran bilgi bu oldu. Öte yandan, az önce de söylediğim gibi, ‘eşya’, salt tüketim malları değil, ‘eşya’ aynı zamanda savaş gereçleridir. Bu gereçlere insanın sahip olması durumunda kullanmaması mümkün değildir. (Rodoplu’nun, ‘jus utendi et abutendi,’ kullanmak tüketmektir hükmünü hatırlayınız.[20] O kadar davetkârdırlar ki, dayatan bir gereklilik olmasa da kullanırsınız. Yusuf’un, bombayı, elinde bomba olduğu için kullandığını biliyorum.  O bombayı atabileceği için attı, okul bahçesine atılan bombanın devrimin işine yarayacağı için değil, gereklilik olduğu için hiç değil! (Ne şoför Mesut, ne de küçük kız, biz sosyalist olmayacağız diye de diretmemişlerdi!)

Yabancılaşmanın, ‘insanın kendisini kendisine el gibi, yabancı gibi algıladığı patoloji’ olduğunu biliyor değildim. ‘Bireyin dünyasını kendi adına biçimlendiremediği, kendisini kendisine el gibi gördüğü, eylemlerini kendi dışından dayatılan bir düzenin normlarına göre sürgit ayarladığı durum,’ olduğu bilgisiyle de karşılaşmamıştım. Ama, izlemesi mukadder ölümcül sarmalın rüzgârını hissedebiliyordum. Günay’ın, yabancılaşmış insanın ‘Eylemlerinin sonuçları kendisini çıkmaza sokar, benliğinden uzaklaştırır. Kendisi ile olan iletişimini yok eder, kendisine duyduğu muhabbeti soğutur ama yine de boyun eğer, hatta tapar eylemlerine!’[21] hükmünün geçerliliğini kendi arkadaşlarımda gördüm. Eylemlerin çılgın rüzgârına kapılındı ve savrulundu.

Ben, silâh sevmememin bedelini dışlanarak ödedim. ‘Mega Machine’le örtüşmeyen, kalıba girmeyen, sistematikleştirilemeyen faaliyetler aşağılanır, toplumdışı bırakılır. Muhalefet, asgariye indirilir. ‘Kitle kültürü’ denilen kabullenilmiş doğrular bütünü böyle oluşur,’ demişti Günay. Ben zamanın devrimci kalıbına girmeyi reddettiğim gün aşağılanmayı hak etmiş olmalıyım. Ödediğim ilk diyet, eşimi kaybetmem oldu.

Soygun ve izleyen olaylardan sonra, Çayan grubu, Ankara’da silahlı eylemlerden vazgeçilmesi, ‘şehir gerillası’na İstanbul’da devam edilmesi kararıyla, İstanbul’a gittiler.

Yasemin de onlarla gitti. Gerekçesi basitti: FKF Yönetim Kurulu üyeliğinden tanıyıp sevdiği İlkay Demir’le (İlkay, Necmi ile yeni evlenmişti) Çayanlar adına temas kurmak.

Gitmesini istemedim, ama şunu anlamalısınız: Benim, Yasemin üzerindeki etkim, herhangi bir devrimci arkadaşımın, örneğin Nuri’nin, örneğin Şevki’nin, üzerindeki etkisinden daha fazla değildi. Düşüncelerimizi birbirimize ancak bir yere kadar aktarır, hemfikir olamadığımız yerde ayrılırdık. Hepsi bu. Yasemin’in eşim olması bana onun üzerinde baskı kurma yetkisi vermediği gibi, birbirimizden ayrılmamıza imkân vermeyen aşk ya da tutku gibi ruh hallerine zaten yer yoktu. O kadar ki, daha sonraki yıllarda kimin kiminle birlikte olacağı, çocuk yapılıp yapılmayacağı da örgütlerin stratejik kararları arasına alındı. Eşlerin hayatı paylaşmaları diye bildiğimiz geleneksel birliktelik gerekçeleri ortadan kalktığı için, örgüte ilişkin planların paylaşılması da söz konusu değildi. Çiftlerden biri ya da diğeri ortadan uzun süreler kaybolduğunda, nerede olduğunu sorgulamak, devrimci tavra ters düşeceği bilinciyle söz konusu olmazdı. Eşinin içeriye alındığından aylarca haberi olmayanları bilirim. Bu bakımdan, Yasemin’in İstanbul’a gittikten sonraki hayatı benim için meçhuldür. (Onun için de benimki.) Haberleşme, güvenlik nedenleriyle bütünüyle koptu. Anladığım kadarıyla, hızla yeni evler tutulmuş, Tupomaroları örnek alan işyerleri açılmaya çalışılmıştı. Derken, Erenköy Türk Ticaret Bankası’nın soyulduğunu duyduk. Soygun için çalınan araba bir Amerikalıya aitti, o da, ‘Amerika’ya eylem yapılmış olsun,’ diye yakıldı. Hemen herkesten tecrit oldukları bir dönemdi. Tanıdıklardan köşe bucak kaçıyorlardı.

Mete Has olayı, büyük yankı yaptığı için anlatmaya gerek duymuyorum. Ancak, Çayanlar için de büyük moral kaynağı olmuş olmalı ki, o güne kadar Gezmişlerin üzerine attıkları eylemleri sahiplenmek, kim olduklarını kamuoyuna duyurmak ve sonra da ‘sansasyonel’ bir eylemle ortaya çıkmak kararı aldılar. (Grubun kendisini ‘Parti’ diye adlandırması da bu olaydan sonradır: Türkiye Halk Kurtuluş Partisi ve Türkiye Halk Kurtuluş Cephesi. Daha sonra, THKP davası başladığında, savcının durumlarını ‘birden fazla örgütü yönetenler için idam cezası verilir’ maddesine sokmasını önlemek için, araya bir tire çekildi ve THKP-C rumuzu ortaya çıktı.)

‘Sansasyonel eylem’ Elrom’un kaçırılmasıydı. 12 Mart Muhtırasının verilmiş olması, 1 Mayıs için planlanmasını önlemedi ama çeşitli engeller çıktı, Elrom, 17 Mayıs’ta kaçırıldı.

Karımın bu eylemdeki payı neydi, hiçbir zaman bilmedim. Bildiğim, Elrom’un öldürülmesinin THKP-C’yi hemen bütünüyle tecrit etmiş olmasıdır. En ateşli sempatizanları bile derin bir sessizliğe büründü.

Bana gelince, uzaktan dahi olsa, tanıdığım bu insanların soğukkanlı katillere nasıl dönüşmüş olabileceklerini anlamaya çalışıyordum. Rivayete göre, Ulaş, elleri ayakları bağlanmış, ağzı bantla kapatılmış Konsolos’u şakağından vururken, Mahir, içerideki odada ses duyulmasın diye piyano çalıyordu -ya da tuşlara basıyordu- ama dediğim gibi, şiddet benim için zaten pamuk ipliğine bağlı olan büyüsünü yitirmişti. Yaşlı ve savunmasız bir adamın böylece boğazlanmış olması kanımı donduruyordu. Sonraları, Mahir’le Ulaş’ın, Elrom yıkıldıktan sonra saatlerce kustukları anlatıldı. Eğer doğru idiyse, sonraki eylemlere engel olmadı. İnsanoğlunu zorla, kendisinden, kendisine rağmen uzaklaştıran gücün -Put’un demeliyim!- büyüklüğünün eli öpülesi bir büyüklük olduğunu çok duydum. Ama, bende yarattığı etki, yüreğimin buzlanmasıdır.

Yasemin, ‘herkes başının çaresine baksın’a gelindiği noktada, Ankara’ya, eve döndü. Birkaç gün sonra Çamlıca Apartmanı basıldı, Necmi, İlkay, Necati (Sağır) ve İrfan Uçar yakalandı. Ertesi gece de Yasemin’i aldılar.

Çayan’ın, ‘Oligarşinin gücünü küçümsedik ve kendi gücümüzü olduğundan büyük gördük,’ dediği duyuldu, ‘Bu hatayı Denizler de yapmıştı, biz de yaptık. Şimdi düzenli bir geri çekilmeyi başarmalıyız. Ricat taktiği silahlı mücadeleyi bir yana bırakmak anlamına gelmez ama bir süre eylem koymayacağız.’

Az önce de söylediğim gibi, muhteşem bir gözüpekliğin yanı sıra akıl almaz bir hamakattı şahit olduğum. Ve bunu her dile getirişimde, kuşkulu bakışlara hedef oluyordum. Yiğitliğin kol gezdiği yerde murakabe korkaklıkla eşdeğerdir.

Ben Ankara dışındaydım. Hamile olduğunu daha sonra, o tutuklandıktan sonra, öğrendim. Karşılaşmamış olmamızı belki de Allah’ın bir lütfu olarak değerlendirmek lâzım. Hamile olduğunu bana söylememiş olması, aldığı riskler nedeniyle onu yargılayabilir, kınayabilirdim. Şimdi artık, hamileliğini Yasemin’den daha ciddiye aldığımı seziyorum. Çok gençti. Sanırım o çocuğu zaten istememişti. İstememiş olmasını da bir lütuf kabul etmek lâzım. Çünkü, işkenceciler çocuğun düşmesine neden oldular ama Yasemin’i yıkamadılar. Ne ki, ben bu bilgiyle teselli olamadım. O bebeğin kaybıyla aramızdaki son bağların da koptuğunu hissettim. Bir şey daha vardı. Bir başka arkadaşımız, Semiha da onunla beraberdi. Semiha, yeni doğum yapmıştı. Üç aylık lohusaydı. Süt doluydu, mosmordu. İşkencenin bir noktasında çatlayacak gibi olan göğüslerini avucuna sağdı. Ilık süt açlıktan kıvrandığını hatırlattı. Semiha kendi sütünü içti. Sonra da Yasemin’e içirdi. Yasemin’in sütannesi oldu.

‘İnsan’ olan ‘ben’de, bu bilginin karşılığı yok. O gün bugün, bilincimin neresine oturtacağımı hâlâ bilemiyorum. Yazmasam olmaz mı, diye de düşündüm. Hayır, diye karar verdim. 21. yüzyıla çeyrek kaldı ve Rodoplu haklıdır; zulmün kaydını düşmemek, sükût ikrardan gelir faslına giriyor ve neredeyse meşruiyet kazanıyor. Ben ancak kayıt düşülenin yaşandığını artık biliyorum.

Şunu da söylemeliyim, Rodoplu’ya anlattığımda, kızların bu hareketini biyofilyanın, ‘meğer ki, kara mizah gibi olsun’ müthiş bir örneği gibi görmüştü. Yasemin’e duyduğu saygının direnişinden çok, Semiha’nın sütünü içmiş olmasından kaynaklandığını söylüyordu,

‘Mesela, benim uğursuz gururum buna izin vermeyebilirdi.’

Yasemin, yirmi yedi gün işkence gördü. Yirmi yedi gün, benim nerede olduğumu sordular. İşin neresinden tuttuğumu sordular. Yirmi yedi gün, ‘Kocamın bu işle ilgisi yok,’ diye diretti. Karısının nerede olduğunu bile bilmeyen bir kavat, nasıl bir kavattı? İnanmadılar. Okur, hamasetten nefret ettiğimi bilecektir. Buna rağmen, Yasemin’in direnişine ‘yiğitçe’den başka karşılık bulamıyorum. Ve ne yazık ki, yıllar sonra Günay’la, ‘yiğit’ kavramı üzerinde tartıştığımızda, ‘Yiğit’e kala kala askerlik ve roman kahramanlığı kalıyor,’ dediğinde, hak vermek zorundaydım.

Beni Yasemin’den on gün sonra aldılar. Evde karakol kurmuşlardı. Ben hiçbir şeyden habersiz eve döndüğümde onları orada buldum. Birisi, ‘Ömer Sedes sen misin?’ diye sordu. Göbek adımı kullandığından ve olayın genel şaşkınlığından tereddüt etmiş olmam, suçluluğumun hemen oracıkta ikrarıydı,

‘Sensin tabii, orospu çocuğu!’

Kafama sersemletici bir yumruk indi. Şimşek gibi atılmış olmalılar, gözlerimin bağlandığını neden sonra idrak ettim. O anda ne hissettiğimi Günay soruncaya kadar kelimelere dökmemiştim. Şimdi, ‘aşağılanmışlık’ olduğunu ayrımsayabiliyorum. Irzına geçilmişlik gibi, her şeyden çok müthiş öfke uyandıran bir duyguydu. Onursuzluk gibi bir duyguydu. Yerini korkuya zaman içinde bıraktı. Hiçbir şekilde nüfuz edemeyeceğim, iletişim kuramayacağım insanların eline düşmüş olduğum düşüncesi kanımı dondurmaya başladı. İzleyen yıllarda da onları düşman gibi de değil, bambaşka bir kültürün sakatları olarak gördüm. Beni bu görüş de pasifize etti. Yeterince nefret edemediğim gibi, birebir de savaşamadım. Alaycı, onları kızdıran, üstenci bir tavır geliştirdim. (Rodoplu, Reha İsvan için ‘Bolşeviklerin eline düşmüş bir Romanoff ya da bir Marie Antoinette kadar acıklı,’ dediği zaman öfkelenmemin bir nedeni de, bu duyguyu bilmemdir. Çaresiz olduğunuz zaman, üstencilik yaman bir savunma aracı olabiliyor. Bir de şöyle düşünün, Reha Hanım, erleri ‘oğlum’lamayacaktı da ne yapacaktı? ‘Komutanım’ mı diyecekti? Günay’ın dili bazen tahammül edilemeyecek kadar sivridir! Kaldı ki, Reha Hanım’ın yerinde olsaydı, o da ‘üst sınıf’ oyunu çekerdi, bundan eminim. En az İsvan kadar burjuvaydı.)

Orman Çiftliği’ne götürüldüğümü havadaki çimen kokusundan anladım, bir de aracın tekerleklerinin altında kırılan dalcıkların sesinden.

Araçtan indirilirken, her fırsatta yumruklamak, dirseklemek, tokat atmak gibi alışkanlıkları olduğunu, canımı yakanın acıdan çok darbenin nereden geleceğini kestirmek için gösterdiğim çaba olduğunu düşünüyordum. Soğukta büzülmek, büzülündüğü için insanı daha da üşütür diye hatırladım. Gevşemeye, kendimi boksörlerin yumrukladığı, asılı kum torbası gibi görmeye çalıştım. Kendime, ‘Sonunda boksörler yorulur, kum torbası yerinde kalır,’ diye tekrarlamaya başladım. ‘Sıkı dur, böbrek!’ ‘Kıpraşma, mide!’ gibi birtakım deli saçması komutlar geliştirdiğimi, bunları tekrarladığımı hatırlıyorum. 12 Mart’ın işkence yöntemleri on yıl sonrasına kıyasla bir hayli ilkeldi.

İlk sorgulama, penceresiz, üçe-üç bir odadaydı. Kollarım arkadan kelepçeliydi. Gözlerimin bağını çözmekte bir mahzur görmemişlerdi. Sivil giyimli üç kişiydiler. Birisini özellikle hatırlıyorum. Özenle taranmış siyah saçları, iri dudaklı, kösnül bir ağzı vardı. Dirseklerini, araladığı dizlerinin üstüne dayamış, fevkalade sıkılmışmış, kendisini zor dizginliyormuş gibi, ileri geri sallanıyordu. Yüzüme hiç bakmıyor, tükürür gibi konuşuyordu. Nedense, boksör olduğunu, dokuz-beş mesaisini hiç sevmediğini, hatta belki de -sanırım, gözleri hiç durmaksızın tavanı, duvarları, kapıyı taradığı için- klostrofobik olduğunu düşündüm. Mamafih, aynı yaşlarda (30-35) kara kuru ikinci adam da, Bulgar göçmeni kılıklı, tıkız kumral olanı da çoktan bitmiş bir işin kırtasiyesinden bunalmış gibiydiler,

‘Anlat, hadi.’

İstanbul’daki baskında, ‘Parti’ ve ‘Cephe’ tüzüğünü ele geçirdiklerini söylüyorlar, Yüzbaşı İlyas Aydın’ın arkadaşlarını soruyorlardı. Ben, tek bildiğim Parti’nin TİP olduğunu söylüyordum. Bu defa da Yasemin’in en son oturduğu evi tarif ediyorlar, karımın Yılmaz’ın metresi olduğunu bilmem gerektiğini anlatıyorlardı. Mete Has’ın kaçırılmasından elde edilen fidyenin 150 bin lirasının Ankara’ya gönderilmiş olduğunu bildiklerini, paranın nerede olduğunu soruyorlardı.

Sorgulama bir hafta kadar sürdü. Oradan, Ankara Emniyeti’nin Müteferrikasına, ‘resmen’ yakalanmaya geçtik. İç içe iki odaydı ve adi suçlularla birlikteydik. Bambaşka bir kültürün insanlarına esir düştüğüm duygusu, Müteferrika’da büsbütün perçinlendi. Burada şahit olduğum kolluk kuvvetleri/adi suçlu dayanışması, yasaların sevilmeyen bir devletten intikam alınırcasına, elbirliği ile ihlal ediliyor olması, beni çok düşündürdü. Bu kültürde adi suçun bir insanlık hali gibiymiş gibi değerlendirildiğini anladım. Bekçiler, sivil giyimli birtakım devlet memurları içeriye lahmacun, kızarmış tavuk taşıyorlardı. Tutuklulara verdikleri zahmeti telafi etmek ister gibiydiler. Bahşiş de alıyor olmalıydılar ki, paralılar hiç aç kalmadılar. Hikâyemi dinleyip, ‘Sen üç yıl yatarsın,’ diye fevkalade doğru tahmin yürüten Çingene, dönerini benimle paylaştı. Halkımızın bizi emniyet güçleri kadar dahi ciddiye almadığı açıktı.

Müteferrika’ya geldiğimizin üçüncü günü (30 Mayıs) Çayanlar bu defa da Maltepe’de Sibel Erkan’ın rehin alınmasıyla sonuçlanan eylemi başlattılar. Bu olaya duyulan öfke, bir buçuğa/bir buçuk bir helaya kapatılmamla sonuçlandı,

‘Sinan geberdi, sıra Mahir’de!’

Cemgil’in Nurhak Dağları’nda katledilmiş olduğunu böyle öğrendim. Taharet musluğundan su içmeye çalıştığım üç günün sonunda tekrar koğuşa alındığımda, ırgat yüzlü, yaşlıca bir polis,

‘Mahir Çayan öldü, Cevahir yaralı ele geçti,’ dedi. Cevahir’i, Mahir sanmışlardı; zavallı bedeninden yirmi yedi kurşun çıktı.

Müteferrika’nın ziyaretçileri de değişmişti. Yeni gelenlerin benden uzak durmaya özen göstermelerine bakılırsa, halkımızı kaybetmeye başlamıştık.

Sorgulama yeniden başladı. Ancak, bu defa, gönülsüz gibiydiler. Bunun Mahir’in yakalanmış, bu işin bitmiş olduğunu düşünüyor olmalarından kaynaklandığını sanırım. Nitekim, iki gün sonra, beşinci kata, Siyasi Şube’ye çıkarıldım. ‘Resmi’ tutuklanma, parmak izi alınması burada yapıldı. Ve ben günlerden beri ilk kez tanıdık yüzler gördüm; her zaman köşe başında duran simitçi; Fakülte’nin kapısındaki ayakkabı boyayıcısı. Delilik gibi bir şeydi, selâm verdiğimi hatırlıyorum.

Müteferrika’dan, Yıldırım Bölge’ye, barakalara, sevk edildik. Bunlar, koğuş ya da kantin olarak kullanılan sac damlı binalardı. İtiraf etmeliyim ki, gerek barakaların temizliği, gerekse üniformalı askerlerin arasında olmak, yadsıyamayacağım bir rahatlık getirdi. Bunda, 27 Mayıs’ın ‘ordu - gençlik el ele’ duygusunun payı olduğunu sanıyorum. Bu duygu, daha sonra sevk edildiğimiz İstanbul, Selimiye için de geçerlidir. Gözlerimin önünden gitmeyen bir resim vardır. Kışlanın devasa taş koridorları ve ortasında, kimi hamile, kadınlı erkekli sefil bir grup. Biz, Nazi filmlerindeki Yahudiler gibi titrek ve yorgunduk, askerler ise jilet gibi. Askerlerin de ayrı bir millet olduğunu düşündüm.

İlk savcımı Selimiye’de gördüm. (İstanbul’u da ilk görüşüm olduğunu söylemiş miydim?) İfademi, ‘Döver abi!’ denilen Naci Gür, aldı. Benim ikrarım yoktu, ancak Ankara’da misafir ettiğimiz bazı arkadaşlarım onlarla beraber hareket ettiğimi ‘itiraf’ etmişlerdi. Bir kısmı çok ayrıntılı ifade vermiş olmalılar ki, onlara dışarıdan tost ve portakal suyu aldığım, söyleniyordu. O ruh hali içinde, bu ‘portakal suyu ve tost’ lafına çok taktığımı hatırlıyorum. ‘Tost ve portakal suyu!’ Sanırım, bu gibi şeyleri asıl önemli şeyleri anlatmamak, vakit kazanmak için yapmışlardı. İki ayrı dava, Dev-Genç ve THKP-C açıldı. En kötü ihtimalle, yardım ve yardakçılıktan yargılanacağımı, 296’ya gireceğimi düşünürken: 141/1 ve 146/3. Ve film koptu.

Şöyle açıklayayım; toplum değerlerine ters düşen bir yaşam sürmüş olmamın, karıma sahip çıkmamamın bir cezası olacağını için için kabullenmiş olmalıydım ki, 296’ya uzun boylu bir itirazım yoktu. Ama, 141/1 ve 146/3, cezayı verenin ucuzculuğu dışında akli ya da vicdani hiçbir gerekçesi olmayan bir şiddet gösterisiydi.

‘Ucuzculuk’tan kastım arabesk debdebedir. Ceza maddelerinin bol keseden dağıtılmasını, ulufe, hatta bahşiş dağıtımına benzetirim. İki hareketin de altında yatan aynıdır; keyfilik, gösteriş, arabesk debdebe yani ‘magandalık’. Tatsız bir olaydan acilen kurtulma, ‘sonuca’ varmış gibi yapma ihtiyacının dayattığı kof hamaset. Biz, gecekondulaşmadan Patrikhane’ye kadar hiçbir meselemizi çözmez, -miş gibi yaparız. Eğer, çözülen bir meselemiz varsa, biliniz ki, zaman halletmiştir, biz değil! Bir meseleyi ebediyen çözecek sabır, irade, özveri ve adanmışlık sıkça rastladığımız hasletler değildirler. ‘İnce ayar’ nedir, bilmeyiz. Bilmediğimiz için de, benimki gibi bir kişiliği (hamaset yoksunu, çok zor öfkelenen. Belki de bu nedenle, her zaman bir kadın dostu oldum. Kadın arkadaşlarım, erkek arkadaşlarımdan her zaman daha fazla olmuştur) dahi yaman bir hasma dönüştürmeniz işten değildir.

Ancak, şunu anlamalısınız; sabır, irade, özveri, adanmışlık, ince ayar yoksunluğu, magandalık, toplumumuzun tüm katmanlarının ortak özelliğidir. Şiddet gösterilerimizin altında yatan da aczimizdir. Çelimsiz kabadayıların nara merakı! Mahirlerin tünel kazarak kaçtıkları anlaşıldıktan sonra, Maltepe Cezaevi’ni namluları kadınlar koğuşuna çevrili tanklarla sarmak yetmiyormuş da, helikopter ve keşif uçakları! Başka nasıl açıklanabilir? Ve, bütün bunlar hiç olmamış gibi, 1974’te, bunca tehlikeli ve güçlü olan bizleri ‘af!’ edip, salıvermek nasıl açıklanır? Tanrı aşkına! Bizim güvendiğimiz hiçbir tespitimiz yok mudur? Yoktur. Çünkü, gerçeği bulmak diye bir meselemiz yoktur. Bu bakımdan, vur deyince öldürmeye kalkan çelimsiz Çayan’ın tekabülü elbette ki iktidarsız Naci Gür olacaktır; ya da Naci Gür’ün tekabülü, Çayan. Biri, ‘Türk Milleti adına!’ karar verirken, diğeri ‘Halk adına!’ konuşacak, sonuçta olan benim gibi genleri yanlış eşeklere olacaktır. Evet, atlar tepişirken, eşekler ölür. Yaşamak isteyen eşek, bir yolunu bulup aradan çekilmek zorundadır. Bunun adına da pasifizasyon derler.

Bundan sonrası bir film şeridi gibidir.

Hâkim, tahliye istemimi reddetti (herhalde!) ‘resmen’ tutuklandım, Bayrampaşa Cezaevi’ne sevk edildim. Gardiyanların saltanatı başladı. Kesilen saçlar, nedense sopayla gireceğiniz varsayılan hamam, fotoğraf çekimi, kayıt ve ‘ihtilattan men’. Türkçesi, avukat dâhil, görüşme yasağı.

Sonra, Nâzım’ın, güneşe çıkarıldığı pazar gününü anımsatan esriklik: Bayrampaşa’dan, Selimiye’ye, mahkemeye götürülme. Haftada beş gün. Sahil yolu. Yosun kokusu. Martılar. İnsanı adamakıllı aptal yerine koyan sarmaş dolaş çiftler. Araba vapuru. Deniz. Aynı Türkiye’de, başka bir yaşamın olduğu bilinci.

Ve, Yasemin’i görecek olmanın mutluluğu.

Mahkemenin ilk günü bizden daha sonra geldiler. Birisi ‘Maltepe’deki arkadaşlar geldi,’ diye bağırdı. Sonra, tutuklular arasında Yasemin’in küçücük kalmış yüzünü seçtim. Ona doğru atıldım. Ama, o, belli belirsiz bir tebessümün dışında sevinç alameti göstermedi. Serbest olan kolumla sarılmaya çalıştığımda irkildi, geriye kaçtı. Kalakaldım. Beni hiç özlememiş olduğunu görebiliyordum. Polislerin Ziya ile ilişkisi olduğunu söylediklerini hatırladım.

‘İşkence,’ diye fısıldadı Semiha, ‘İşkenceden sonra böyle oldu. Dokunulmak istemiyor.’

‘Geçmiş olsun.’

Dudaktan dökülmek derler ya, ‘Geçmiş olsun,’ dudaklarımdan döküldü.

‘Sağ ol,’ dedi Yasemin,

Yüzüme bakmaksızın geçti, önümdeki sıraya oturdu.

Başıma taş düşmüş gibi oldu.

Adamakıllı sersemlemiştim. Hiç durmadan resim çekmeye çalışan foto muhabirlerinin arasından sıyrılmaya çalışan kayınvalidemi zor tanıdım. Hemen arkasında da kayınpederimin bembeyaz yüzünü gördüm. El sallıyorlar, Yasemin’i işaret ediyorlardı,

‘Annenleri gördün mü? Annenler burada.’

Hafifçe başını çevirdi, âdet yerini bulsun neviinden bir küçük tebessüm de onlara gönderdi. Hepsi bu kadar.

İzleyen günlerde de, ne benden sordu ne kendinden söyledi. Yemek molalarında bile konuşamadık. Sonra bir gün, bir kâğıt parçası uzattı: ‘Boşanmak istiyorum.’

THKP-C davası savunma aşamasındaydı. Mahkeme heyeti savunmanın son bölümünün okunması için duruşmayı 30 Kasım Salı gününe erteledi.

‘Salı günü sana bir mektup vereceğim, onu oku da sonra,’ dedim. Kabul etti.

29 Pazartesi günü, Mahirler kazdıkları tünelden kaçtılar. Geri kalanlar, firarilere birkaç saat daha kazandırabilmek için direnişe geçtiler. Duruşmaya katılmayı reddettiler. Sonra, az önce değindiğim kuşatma -Selimiye’den gelen komando taburunun tankları, keşif uçakları, helikopterler. Bu arada, şöyle bir sahne; yüksekçe bir yerdeki barakalarından Yasemin yönetimindeki kadın tutuklular askere ‘devrimci propaganda’ yapıyorlar. Faik Türün, bir bando getirerek, seslerini bastırmaya çalışıyor. Onca trajedi olmasa, komik!

72 Şubatı’ndan itibaren hızlanan tutuklamaları, 30 Mart Kızıldere katliamı, 6 Mayıs idamları izledi. Bu süreç içinde kişisel trajedimin hiçe indirgendiğini tahmin edersiniz. Yasemin’in bambaşka bir yolda ilerlediğini görüyordum. Bu incecik genç kadın, hemen herkesin (mesela Küpeli, ‘Şimdi anlıyorum ki, ben kendimi Marksist-Leninist zanneden Donkişot, anarşist, kumarbaz, sorumsuz, halkıma ve işçi sınıfına karşı bir kişiyim,’ mesela Aktolga, ‘Ben her türlü ahlâksızlığın, namussuzluğun, ihanetlerin hep solculuk adına yapıldığı bir mekanizmanın içinde yer aldım,’) yenilgi ve yılgınlığa düştüğü ortamda direnişini sürdürdü. Sina Çıladır gibi o da, ‘Marksist-Leninist olduğunu söyleyen bir kimse, eğer bir ajan provokatör değilse, devrimin devrimci şiddet yoluyla yapılacağı temel ilkesini de samimiyetle benimsiyor demektir,’ diyordu. THKP-C davasında, direnmeye karşı çıkanlarla direnenler arasındaki mücadelede, birinci grupta yer aldı. Müebbet hapse mahkûm oldu. 1979 Mayısı’nda çıktı.

Bana gelince; 1974 yılında, 12 Mart rejimi sona erdi. Parlamenter düzene dönüldü ve af çıktı. Yasemin’in istediğine uygun olarak boşanma davasını açtım. Ayrıldık.

İki yıla varmadan çeşitli örgütlenmeler, eski ya da yeni biçimlemeler içinde tekrar ortaya çıktı.

Eğer devleti bir devamlılık olarak görecektiysem, niye içerdeydim? Ve niye affedildim? Anlaşılan, bütün başıma gelenlerden bir tek şey öğrenmem isteniyordu; devletin sağı solu belli olmaz! Bu ülkede hayatımı karartan bilgi, bu bilgidir.

II

Şiran, ‘Sağlık ve Aile’nin redaktörlüğünü yapmamı ertesi gün teklif etti,

‘Çok yanlışlıklar var, ayıp oluyor.’

Türkçelerinin yetersiz olduğunun farkında mıydı, bilmiyorum. Sıkça kullandığı birtakım kelimeler vardı ki, anlamlarını yanlış öğrenmişti, mesela, ‘afaki’ ile ‘faik’ gibi. Noktalama işaretlerini hemen hiç bilmezdi. Zamanla, büyük harfin nerede kullanılması gerektiğini kavramadığı gibi, hece de ayıramadığını gördüm. Ancak, öyle ciddi bir adamdı ki, insan kendisini onun yanlışlarını görmezden gelmek zorunda hissederdi. Tabii, bu teklifiyle bana ‘koltuk çıkmak’ istediği de düşünülebilir, ama, ne para verecektiyse, onu hak edeceğimi seziyordum.

O günün asıl önemi Günay Rodoplu’yu görmüş olmamdadır.

Şiran’ın bürosunun az berisinde, Selahattin’le birlikte yürüyorlardı. Teşbihteki hatayı peşinen kabul ederek söylüyorum, Steve McQueen-Faye Dunaway ikilisini (eminim, okur başka çiftler de düşünebilir!) hatırlatır sarışınlıktaydılar. Günay’ın, Lyon Garı’nda, Türk işçilerinin arasında dikilen Pavloviçler’i anlatışını[24] hatırlarsınız, ‘... film setine yanlışlıkla dalmış yabancılardı... Kaynaşan yığının ortasında, kalitesinden emin, teferruatsız parlak giysileri ile... müreffeh bir Amerikan adacığı oluşturdular.’ Aksaray’ın bu gri, boz sokağında, onlar da bir o kadar aykırıydılar. Günay’ın üzerinde parlak beyaz bir eteklik, ayçiçeği sarısı bir gömlek vardı. Selahattin, açıklı koyulu maviler içindeydi. Maviler, gözlerinin rengindeydi. Şiran’ın yazıhanesinden dört beş bina sonra bir kapıya yöneldiklerini hatırlıyorum. Gözlerimi üzerlerinden alamamıştım; öylesine yakışıklıydılar.

Şunu da söylemeliyim, sonradan, Günay bana böyle bir kıyafetinin hiç olmadığını söyledi. Yakıştırmış olmalıymışım. Belki. Ama, her zaman çok net bir resimdi, Rodoplu. Ne gibi diye soracaksınız; mesela, üstünde hiçbir zaman desenli bir kıyafet görmedim. Giysileri, her zaman, saman sarısı gibi, kemik rengi gibi saf, düz renklerden oluşur ve her zaman biteviye bir bütünlük içinde olurdu. Bu da onu çevresinin İran halısı benzeri muğlak karmaşasından -dilerseniz şaşaasından- derhal ayırırdı; herhangi bir tablo üzerindeki bir katışıksız renk lekesi gibi. Teşbihteki hataları peşinen kabul ettiğim için uçabilirim: Günay, renklerini kaybetmeden pişirilmiş, salçasız sebzeler gibiydi! Çeşitli çiçeklerden oluşan bir buket değil de, sırf papatyalardan ya da nergislerden oluşan bir buket veya gelincik veya lale tarlası, ama sadece gelincik veya sadece lale. İstanbul hercümercinde nasıl belirginleşebileceğini düşünebiliyor musunuz?

O hafta içinde bir gün, öğlenden sonra yazıhaneye gittim. Şiran yoktu. Binali, her zamanki sandalyesinde eğilmiş, dirsekleri dizlerinin üstünde, gazete okuyordu. Ceketinin omzu dikiş yerinden boydan boya sökülmüş, beyaz astar dışarı fırlamıştı. Ama sonraki yılların yırtık blucin modası gibi, bu da insanı üzecek bir yoksulluk işareti değil de, bir tür meydan okuma gibiydi. Beni selâmlarken boynu ileri geri gitti,

‘Merhaba!’

Hemen aynı anda kapı tekrar çalındı, birkaç gün önce sokakta gördüğüm genç kadın içeri girdi.

‘Merhaba, Binali.’ Beni gördü,

‘Nasılsınız?’ Binali’ye döndü,

‘Şiran Bey yok anlaşılan?’

Binali, gazeteyi indirdi, geriye yaslandı,

‘Merhaba! Patron yoktur.’ Aklına komik bir şey gelmiş gibi güldü, dişleri ortaya çıktı,

‘En bi lâ lâ lâ redaktörümüz burdadır.’ Beni işaret etti. Günay, onun tavırlarına alışık olmalıydı, hiç renk vermedi,

‘Siz Mehmet Bey olmalısınız,’ elini uzattı, ‘Ben, Günay Rodoplu. Burada olduğunuza memnun oldum, size gerçekten ihtiyaçları vardı.’

Şimdi, Günay’ın bir özelliği de kim olursa olsunlar insanları ciddiye almasıydı. Tanıştığı herkese türünün eşsiz bir örneği imişçesine merakla yaklaşır ve yoğunlaşırdı. Bu nedenle olacak, insan onun yanında kendisinin ve yaptığı işin önemli olduğunu hissederdi. Sonraki yıllarda bunun bedelini ödediğini gördüm. Nitekim, Binali, onu, kendisini herkese sevdirmeye çalışmakla, kariyeristlikle, suçladı.

Bana gelince, bir yandan onun gibi birisinin burada ne gibi bir işi olabileceğini anlamaya çalışıyor, öte yandan da Binali’nin bana yönelttiği ‘en bi lâ lâ lâ’ aşağılamasını sindirmeye çalışıyordum. Şunu da açıklamalıyım, o yıllar, kırsal kesimin aşina olmadığı tüm alışkanlıkların ya da davranışların ‘burjuva’ özentisi, değer yargıları ya da işaretleri olarak dışlandığı yıllardı. Çarşı baklavasından tutun da, ütülü çarşaflara, süslemelere, özenli dergi mizanpajına kadar, bireysel tercih ya da beceri olarak ortaya çıkan hemen her şeye kuşku ile bakılırdı. Çetin Altan’ın, sosyalistler viski içer mi, içmez mi, türünden tartışmalara katılmasının ardında yatan da bu genel eğilimdir. Şimdi, tabii, düzeltmenlik gibi devrime doğrudan katkısı olmayacak, lüzumsuz, anlamsız bir iş yapıyor olduğum iması, kolay yutulur bir suçlama değildi. Ama, Binali’nin omzundaki söküğün dikilmesi için bile ‘Devrim’i beklediğini anlayacaktım.

‘Otur, çay iç.’

Şiran’ın koltuğunu işaret etti. Günay’ın elindekileri koyabilmesi için masanın üstünü aralamaya çalıştı. Yerinden kalkmadan yapmaya kalkıştığı için, sümen kaydı, kalemliğe çarptı. O başka bir şeye derken, Şiran’ın düzenli masası bir anda karmakarışık oldu. Genç kadının bir an saatine bakmak ister gibi bir hareket yaptığını, sonra vazgeçtiğini gördüm. Bizimle çay içecekti, ama Şiran’ın masasına oturmayacağını sezdim. Bana, ‘makam’a saygı duymayı öğretilmiş biri gibi gelmişti. Kimsenin masasına hele o, kendisi yokken yayılmazdı. Haklı çıktım.

‘Zahmet etme,’ dedi. Geçti, Binali’nin yanındaki sandalyeye oturdu. Çantasını iskemlenin sırtlığına astı, klasörünü kucağına yerleştirdi. Yusuf, çay getirdi,

‘Abla, hoş geldin!’

‘Nasılsın, canım?’ Delikanlıya gülümsedi.

Bu ‘canım’ da bir tuhaftı. Yusuf’un yüzünde kadınların kendilerine pas verdiğini sanan toy erkeklerin kendilerini beğenmiş sırıtmalarını gördüm. Rodoplu’ya baktım, o kucağından aldığı klasörü, yere, duvara dayamaya çalışıyordu.

Binali de Şiran’ın masasının üstüne koymak dururken bunu yapıyor olmasını anlam veremez bir ifade ile seyrediyordu. Nitekim, klasör kaydı, içinden iki kitap düştü. Binali, kitaplara hamle etti, kirlenmişler mi diye baktı, ceketinin yeniyle silmeye durdu.

‘Affedersin,’ dedi Rodoplu, ‘Zahmet oluyor.’

Binali, temizliği bitirdi. Kitaplardan kalın olanının ön yüzünü çevirdi okudu,

‘Ehmede Xani! Mem u Zin!’ Rodoplu’ya baktı,

‘Te Kurmanci hin buyi?’

‘Na! Onu Şiran’a aldım.’

Mem ve Zin, Leyla ile Mecnun türünden bir Kürt destanıydı, 1600’lerde, Ahmedi Hani tarafından yazılmıştı. O yıl, Koral, ikinci defa basmıştı. 2932 sayılı yasa yürürlükteydi, yani, Kürtçe yayın yasaktı.

‘Militandır,’ dedi Binali.

Rodoplu güldü,

‘Hadi, ordan.’

O sırada Binali ikinci kitaba bakıyordu. Birden, daha da karardı, gözlerini devirdi, tiksinmiş gibi bana uzattı,

‘Faşist kitaplar okur.’

Kitabı aldım, baktım, ‘Bu Ülke’. Cemil Meriç ‘diye birisi’ tarafından/yazılmıştı, 1974, ‘Ötüken Yayınevi’.

Yıl 1975’ti ve Ötüken bizim için gittikçe daha tehlikeli boyutlara ulaşan faşist hareketin yayıneviydi. Yukarıda DDKD İstanbul şubesi, aşağıda bir Türkçü. Rodoplu’ya bir kez daha baktım.

‘Müslüman solcudur,’ dedi Binali.

O yıllarda, ‘Ne sağcıdır ne solcu, futbolcudur, futbolcu,’ tekerlemesini sıkça kullanırdık ama ‘Müslüman solcu’ tanımlamasını ilk kez duyuyordum. Hayretimi saklayamadım, ‘Dindar mısınız?’

Bir an düşündü,

‘Dünya görüşüm dindarların dünya görüşü ile çakışır,’ dedi.

‘Billah kıvırtiyrsen!’

Şimdi, ‘dindarım’ dememişti, ‘dindar değilim’ de dememişti. ‘Dünya görüşüm dindarların dünya görüşü ile çakışır,’ demişti ki, açıklamaya muhtaç bir cümleydi, doğru. Ama, daha içeri girdiği andan itibaren nasıl olup da bunca gerginliğe neden olduğunu, daha doğrusu Binali’nin hışmını körüklediğini anlamaya çalışıyordum. Açıklama yapmasını isteyecektim ki, Binali sözümü kesti,

‘He, bi’ de, bacım!’ sandalyesinde biraz daha kaykıldı, ‘Ehmede Xani’yi okuyacak mısın?’

‘Muhtemelen hayır,’ diye gülümsedi Rodoplu, ‘Ben, Kerem ile Aslı’yı da okumuyorum.’

‘Eyleyse, niye aldın?’

‘Söyledim ya, Şiran’a aldım.’

‘Bizim patron aşk destanı okuyacak!’ Dünyada olmayacak bir şeyi söylemiş gibi, kih kih kih güldü.

Rodoplu alınmamıştı,

‘Çocuklar, Kürtçe basılı bir şey görsünler diye aldım.’

‘‘Kürkçe okunacaksa, onu da biz okuturuz,’ diyirsen, he mi?’

‘‘Biz’ kim?’

‘Türkler,’ dedi Binali, ‘Ama sen Türk değilsen!’

Bana, döndü,

‘Yugoslav’dır.’

Onca etnik grubu bir arada barındıran Yugoslavya’nın bizim için ne denli imrenilir bir ülke olduğunu hatırlayın. Binali, Rodoplu’nun Türklerden daha ‘medeni’ bir ulusun insanı olduğunu söyleyerek, aslında iltifat ediyordu. İtiraf etmeliyim ki, Türk olmaması Ötüken okumasını affettirir bir bilgiydi. Benim de işime geldi. Utanç verici bir hevesle sordum,

‘Türk değil misiniz?’

‘Siz ona bakmayın,’ dedi Rodoplu, ‘Ben, Kızıl Tuğ kadar Türk’üm.’

Ulusal gururun bu denli net ifadesine yıllardır rastlamamıştım. Şaşırdım kaldım. Rodoplu, Binali’ye döndü,

‘Senin bu köken tutkunu da anlamıyorum. İnsanın sorumluluğu iradesiyle sınırlıdır. İnsanları milliyetlerinden dolayı aşağılamak ya da yüceltmek, ‘Sen neden falanın çocuğusun?’ diye hesaba çekmeye benziyor. Bir o kadar saçma! Bu bakımdan, ne senin ulusunu aşağılarım ne de benimkini aşağılamana izin veririm.’

Binali, kanlı gözlerini Rodoplu’ya dikti,

‘Şimdi, sen bize bakirsen, ‘kıro’dur demirsen, he mi?’

‘Hayır, demiyorum,’ dedi kadın, ‘Ben, Şiran Bey’i tanıyıncaya kadar bu kelimeyi hiç duymamıştım. Hiç kimseden duymadım, hiç kullanmadım. Anlamını da olsa olsa biliyorum. Kürtçe ‘ulan’ demekmiş, ‘kuro’ öyle değil mi?’

‘Etme, bacım! Sen Yugoslav değilsen, İstanbulliysen, ‘kıro’yu heç duymamişsen!’

‘Duymadım,’ dedi Günay yine ve aynı sükûnetle, ‘Hiç duymadım. Duyduğumdan sen nasıl emin olabiliyorsun, onu da anlamıyorum.’

‘Anlamazsın, bacım, anlamazsın. Çünkü, sen, devrimci değilsen.’

‘Bak şimdi,’ dedi Günay, yine o şaşırtıcı sükûnetiyle, ‘‘Devrimci değilsin’den kastın, bu düzenin devamını istiyor, o yönde mücadele veriyor olmamsa, yanılıyorsun. Muhayyel bir gelecek için mutlak bir ‘şimdi’yi feda etmekten yana olmadığımı kastediyorsan, haklısın. Orman kanununu, sömürüyü, zulmü, karşı çıkmamak suretiyle zımnen de olsa savunduğumu düşünüyorsan, yanılıyorsun. Dünyada hiçbir ussal düzenlemenin, insan hayatına, adam öldürmeye değmeyeceğine inandığımı düşünüyorsan, haklısın. Bir babanın yaşama hakkının çocuğununkinden daha az olmadığını düşündüğümü hissediyorsan, yine haklısın.’

‘Billah, kıvırtiyrsen!’ dedi Binali yine.

Bence kıvırtmıyordu. Tersine, hızla konuşuyor olmasına rağmen bunlar murakabe edilmiş cümlelerdi. Bunu hissediyordum. Ama, Günay’ı henüz tanımıyordum. Tanımıyordum, yani, neleri italik’lediğini bilmiyordum. Yine de, Günay Hanım (o zaman öyleydi!) her ne koşulda olursa olsun, farklı düşünme hürriyetine sahip çıkan biri olduğu izlenimini veriyordu. Daha da ilginci, politik tercihlerini hangi rengi sevdiğini söylermişçesine, iddialaşmayı anlamsız kılan bir doğallıkla dillendirdi. Saldıran bizlerdik ama Binali’nin tavrından da anladığınız gibi, ondan vazgeçemiyorduk. Mamafih, şimdi düşünüyorum da, daha o gün, Günay oradan çıktığında, az önce anlattığım papatya ya da nergis buketi yakıştırmasının ima ettiği kırsal dinginlik artık geçersizdi. Rodoplu, ‘kadınlık’ niteliklerinden soyunuvermişti. Aklımda kalan, bir kayaya -tamam, çok zarif, çok cazip, ama granit!- çarpmış olduğum duygusudur. Sakine bile bu kadar şaşırtıcı değildi.

Bu arada, elimdeki üç tuğlu kitabın -Ötüken’in amblemi ‘üç tuğ’du- sayfalarını çeviriyordum. İtiraf etmeliyim ki, okumuyor, sadece göz gezdiriyordum. Ta ki, yirmi iki ve yirmi üçüncü sayfalara gelinceye kadar: Yobazlık ve İzm’ler.

‘Yobazlık, Şark’ın nefis müdafaası. Yobaz, samimiyet, yobaz kendini bir nass’a hapseden idrak; bir nass’a, yani sonsuza. Yobaza düşmanlık, tarihe düşmanlık. Yobaz biziz, en güzel taraflarımızla biz.’

Sonra da yirmi üçüncü sayfa,

‘İzm’ler, idrakimize giydirilen deli gömlekleri. İtibarları menşe’lerinden geliyor. Hepsi de Avrupalı.’

Birkaç kere okudum. Rodoplu’ya baktım, yüreği buz gibi -aklıma, Nazi kamplarının sarışın Alman dilberi gardiyanları, Mata Hariler ve filan geliyordu- bir gerici gördüm. Kendimi kandırılmış hissettim, canını yakmak istedim, yüksek sesle, Binali’ye okudum,

‘Dinle bak, ‘İzm’ler, idrakimize giydirilmiş deli gömlekleri. İtibarları menşe’lerinden geliyor; hepsi de Avrupalı.’’

Binali de gereğini yaptı, kih kih kih diye güldü,

‘Marx da deli, Lenin de!’

‘Bilimsel sosyalizm, deli gömleği!’ Bu bendim.

Binali, kafadan kontak işareti yaptı,

‘İdealistler böyledir, abi.’

Rodoplu, öyle durmuş, bakıyordu. Yüzündeki acıyı, o derin, transandantal dediğim acıyı neden sonra fark ettim. Frene basmayı akıl ettim.

‘Yazarı tanımıyorsunuz, bile!’ diye fısıldadı. Elini uzattı,

‘Ver, kitabımı!’ Sesinin ani değişimi şaşırtıcıydı,

‘Sayfaları seyretmeye sondan başlasaydınız, bir cümle daha görecektiniz,’ diye sürdürdü, ‘Kime yazıyorsun bu mektubu? Elinde hiçbir adres yok. Domuzlar kitaplarla beslenmez.’ Elleri titriyordu.

Bir an, Binali’den korktum. Neresinden baksam, Viranşehir köylüsüydü. Dayanamaz, Rodoplu’ya altından kalkamayacağımız bir hakaret eder diye korkuyordum. Öyle olmadı. Tersine, geri çekildi, yüzünde anlamsız bir sırıtma oluştu,

‘Şimdi de domuz olduk!’

‘Estağfurullah,’ dedi Rodoplu ama nezaket gereği bir estağfurullah olduğunu anlamamak mümkün değildi.

Ben, fazla ileri, gittiğimizi ama ‘domuz’u hak etmediğimizi düşünüyordum. Tabii, farkındasınız, ‘domuz’ da Günay’ın değil, kitabın yazarının bir ifadesiydi. Rodoplu’nun onca sahiplenmesini merak ettim. Belki de akrabası filandı. ‘Rodoplu’, ‘Meriç’, bunlar Rumeli soyadlarıydı. Eğer öyleydiyse, gerçekten ayıp etmiştik, Rodoplu altta kalmamış olsa da ayıp etmiştik.

‘Akrabanız mı? Yazar?’

Hafifçe gülümsedi,

‘Evet, sanırım öyle.’

Sanırım da ne demek diye sormadım artık.

Derken, kapıda bir anahtar sesi oldu, Şiran geldi. (Bize, anahtarımız da olsa kapıyı çalmadan açmamamız gerektiği öğretilmişti. Sessizce içeri girmesinden rahatsız olduğumu hatırlıyorum.)

Şimdi, Şiran’ın bu kadınla önemli bir iş ilişkisi olması gerektiğini düşünmüştüm. Ama, Günay’ı görünce yüzünün aldığı şekilden çok daha kişisel, çok daha derin bir ilişkisi olduğunu idrak ettim. O alabildiğine esmer, alabildiğine sert çehresi çocuk gibi aydınlandı,

‘E, merhaba! Hoş geldin!’

Günay da kalktı,

‘Hiç gelmeyeceksin sandım!’

Binali’ye döndü,

‘Binali, merhaba!’ Bana baktı,

‘Mehmet’le tanıştınız mı?’

‘Evet!’ dedi Günay, ‘Kavga bile ettik.’

‘Ha?’

‘Yok canım.’ Bu bendim.

‘Günay, sana derginin kapağını söyledi mi?’

‘Hayır, dergiden bahsetmedik.’

‘Kapağı değiştirelim diyoruz. O söyleyinceye kadar fark etmemiştim ama bu kapak sahiden kötü. Bir grafikere versek de, şöyle güzel bir kapak yapsa diyorum.’

‘En bi lâ lâ lâ grafikerimiz olsun!’

Şiran, cevap yerine güldü. Tekrar Günay’a döndü,

‘İlân metinlerini mi getirdin?’

‘Evet,’ dedi, Günay. Klasörün içinden birtakım kâğıtlar çıkardı. İki sütun beş santim, bir sütun yirmi santim diye anlattı. Şiran, notlarını aldı,

‘Hüseyin nasıl?’

‘Onu hiç sorma,’ dedi Günay. ‘Hiçbir değişiklik yok.’

‘Selahattin Bey, bir şey yapamıyor mu?’

‘Taşıma suyla değirmen dönmez ki! Benim halleşmem lâzım.’

Bir süre daha ilândan konuştular, Rodoplu, izin istedi.

Şiran, kapıya kadar geçirdi, bir ara elini omzuna attığını, Günay’ın ona gülümsediğini gördüm.

‘Şiran, ji te ra kitaba Mem u Zin istandiye,’ seslendi Binali.

‘O?’

Günay’a döndü,

‘Bana kitap mı aldın?’

‘Evet. Kendime Cemil Bey’in kitabını alıyordum, sana da Mem u Zin’i aldım. Çocukların hoşuna gidebilir.’

Uzatacakmış gibi yaptı, vazgeçti.

‘Sen bununla dolaşma şimdi. Ben, getiririm.’

Binali, bu lafa uzun uzun güldü.

Rodoplu, lâ havle çekiyormuş gibi başını salladı, çıktı.

Daha önce de söylediğim gibi, Şiran, fevkalade ketum bir insandı. Ona, Rodoplu’nun kimliğine (ve ilişkilerine!) dair sorular sormak mümkün değildi. Bu bakımdan, şimdi anlatacaklarım daha sonraları Günay’dan edindiğim bilgilerdir.

Birleşik Devletler’den döneli bir iki sene henüz olmuştu. İstanbul Üniversitesi’nde hocalığa başlamış, bir ders yılı zor dayanmıştı. Burada, onu Selahattin’le gördüğüm binada, bir iş kurmaya, serbest çalışmaya çalışıyordu. İşini anlatmadan, Üniversite’deki durumunu hatırlatayım. Hani, David Pavloviç’i deli eden bir Profesör Çertek[25] vardı. Rodoplu, onun bölümündeydi.

‘Yurtdışından döndükten sonra, yabancı dil sınavı almam istendi,’ diye anlatmıştı. ‘Rezillik de daha o noktada başladı. Okutmanlar, dili yeterince bilmedikleri için, geçmiş zaman, pek hatırlamıyorum ama, ‘I do walk,’ gibi bir cümleden notlar kırmış, sözlüğe bakmadıkları için, İngiliz yazımını karıştırmışlardı, filan. Neyse canım, benim Amerika’da Ph.D.’ye yeten İngilizcem, İstanbul Üniversitesi’nde ucu ucuna ‘orta’ oldu! İyi mi? Neyse! Sonra da dersler başladı. Yıllarca Türkçe okutmamışım ya, terminolojiye aşina olayım diye, bir yığın kitap aldım. Aralarında Tevfik Çavdar’ınki, bir de Çertek’inki. Bakıyorum, bakıyorum, ben bu cümleleri bir yerden tanıyorum, bu örnekleri bir yerden biliyorum. Ortaya çıkıyor ki, ikisinin kitabı da çalıntı. Birisi, Taro Yamane’den apartmış, öteki de Freud’la Walpole’un 1962 baskısından.

Şimdi tabii, insan çok utanıyor! Bir şey de söyleyemezsin, çünkü hemen,

‘Ne yapalım biz senin gibi Amerikalarda okumadık!’ gibisinden iğrenç bir duygu sömürüsüne değilse, ‘burjuva’ suçlamasına kalkarlar! Dahası, senin hırsızlıklarını fark ettiğini bildiklerinden senden kurtulmak için ellerinden geleni artlarına koymazlar.

İlk derse girdiğim gün, bir de üstelik, doktora sınıfıydı ve ben ‘İstatistik’e Giriş’ dersinin neden daha önce değil de doktora sınıfına verildiğini anlamaya çalışıyordum. Malum, Amerikan üniversitelerinde bu dersi ikinci, üçüncü sınıflarda verirler ve biter. Her neyse, doktora sınıfıydı ve karşımda delikanlılıktan çoktan çıkmış adamlar vardı - yaşları benden büyük! Niye doktora yaptıklarını da anlamak zordu, çünkü besbelli akademik kariyere niyetlenmiyorlardı. Ben de henüz ‘Dr.’ unvanının bürokraside nelere yaradığını bilmiyordum. Onu da, sağ olsun, Selahattin öğretti! Ülkücü öğretim üyelerinin baş başa verip ona nasıl doktora verdiklerini de sonradan görecektim.

İşte, istatistikte ‘chain index’ denilen bir kavram vardır, onu anlatacağım. Kavram, ondalık kesirlerle ifade edilir. Anlatmaya başladım. Söyledim, söyledim, bir kâğıt çıkartmalarını istedim. Kızılca kıyamet koptu! Yok, yönetmeliğe göre iki hafta önceden haber vermeden imtihan yapamazmışım da, yok onlar çalışan insanlarmış da, derse gelmeleri çok zor oluyormuş da, ben de böyle haber vermeden sınav yaparsam, mağdur olurlarmış da! Söylemedikleri kalmadı! Nasıl pis bir arabesk yakarma, aklın durur!

Şimdi, ben, hoca derse gelmeyince öğrencilerin kazan kaldırdıkları bir sistemden geliyordum. Kendi ülkemdeki hamiyeti cahiliye çok canımı yaktı! Kendime gelince de, belki bir on dakika, dil döktüm. Bunun sınav olmadığını, derse devam edebilmem için cebir bilgilerinin seviyesini tespit etmeye mecbur olduğumu, kâğıtlarına not vermeyeceğimi anlattım da, dersi boykot etmekten vazgeçtiler. Sınavı yaptılar. Biraz da kendilerini olduklarından daha aşağı gösterip, benim dersi hafifletmemi sağlamak istemiş olabilirler, fevkalade kötü sonuçlar aldım. İstanbul Üniversitesi İktisat Fakültesi doktora öğrencileri, iki bilinmeyenli denklem çözmeyi bile bilmiyorlardı. İyi mi?

Şimdi, ben, öğrencilerimin matematik bilmediklerini öğrendim ya, ne yapıp yapıp açığı kapatacağım. Nasıl yaparsın? Kalktım, haftada üç saat matematik dersi koydum. Dershane filan işgal etmemek için kendi odamda ve tabii, fisebillillah. Sen misin yapan!’

Daha ilk hafta, Emin Çertek gelmişti. O zaman daha doçentti. Yüzünde pis bir ifade, ‘Senden şikâyet var,’ diye sırıtmıştı.

‘Meğer öğrencilerim buna gitmişler. En ‘halkçı’, ne demek, ‘en devrimci’ öğretim üyesi bu ya, fazladan ders koyduğumdan yakınmışlar. Ben de, saf saf, istatistik verebilmem için hiç değilse biraz matematik bilmeleri gerektiğini anlatmaya çalışıyorum. Bakıyorum, hiç oralı değil!

‘Sen, Türkiye’yi bilmezsin, yanlış anlaşılır,’ deyip duruyor.

‘Kardeşim, Türkiye’nin nesini bilmeyeceğim? Bu öğrenciler doktora yapıyorlar ve bayağı kesiri ondalığa çevirmekten acizler. Matematik bile diyemeyeceğim, aritmetik bilmiyorlar. Ders koymayayım da ne edeyim?’

Bakıyorum, Emin, yine, ‘Yanlış anlaşılır,’ deyip duruyor. Sonunda baklayı ağızından çıkardı. Millet, dekanın gözüne girmeye çalıştığımı zannedermiş. O zamandan sonra terbiyesiz oldum zaten,

‘Ha...tirsinler,’ deyivermişim. ‘Ne düşünürlerse düşünsünler, umurumda değil!’

Ama öyle olmadı tabii. Çünkü Çertek, öğrencilere,

‘Boş verin gitmeyin. Karı işgüzarlık yapıyor,’ demiş. ‘Kadın’ bile değil, ‘karı’! Düşün, adam iktidarı tehdit edilince ne kadar aşağılık olabiliyor. Bütün mesele, ben üniversitede kalıp, onun profesörlüğünü tehdit etmeyeyim. Malum, kadro meselesi.

Her neyse, dersi sabote etmeyi başardı, iki kişi hariç, öğrenciler gelmediler. Gelenler de, beni sevdikleri için geldiler! Ben de, Cillov’a gittim. Gittim, diyorsam, haftalar sonra zor bulabildim. Tipik bir holding profesörü, üniversitede katiyen durmuyor. Bu defa ona anlattım. Bayağı yalvarıyorum, bir seçmeli modern matematik koyalım, onu yapamazsak, cebir koyalım. Ben üstlenirim. Saatlerim arttı diye şikâyet etmem, falan filan. Adam, gözlüklerinin arkasından buz gibi bakıyor. Sonunda beni ne kadar çocuksu bulduğunu anlatan bir lâf etti, arkasından da matematik dersi koymamızın imkânsızlığını sergileyen otuz çift bahane buldu.

‘Peki, hocam, ben ne yapacağım? Bu öğrencilere istatistik öğrettim diye not atıp, imzalayamam!’ Elcevap:

‘Senin imzan da pek kıymetliymiş, yav!’

Dünya başıma yıkıldı. Ben hâlâ imzamın namusum olduğunu düşünüyordum.

‘Ben şarlatan değilim,’ gibisinden bir cevap verdiğimi hatırlıyorum,

‘Orada durup, istatistik öğretirmiş gibi yapamam!’ Kapıyı vurdum, çıktım. Çıkış o çıkış.

Tabii, ben bu iş için eğitildim. Yıllarımı verdiğim mesleğimi bir daha asla yapamayacağımı hissetmek berbat bir şeydi. Üniversite’den çıktım, Laleli’ye döndüm. İnsanlara çarpa çarpa yürümeye başladım. Saatlerce yürüdüm. Sonra o gece Selahattin geldi. Orada doktora yapıyordu, biliyorsun. Olanları anlattım. Beni anlayacağını sanıyordum. Adı üstünde, adam ‘ülkücü’!

‘Çok fevri hareket etmişsin!’ diye kınamaz mı?

Binali’nin söküğünü dikmeyi devrime ertelediği gibi, bu da güncel ahlâkı ‘ülkü’sünü gerçekleştireceği günlere erteliyordu. Ne garip değil mi? Ahlâk, günlük davranışlarda uyulması gereken ilkeler bütünü değil de, oralarda bir yerlerde asılı duran bir ütopya sanki. Fransızca sınavına Şiran’ın yerine bir arkadaşının girdiğini biliyorsun, değil mi? Ona bunun ahlâksızlık olduğunu anlatamadımdı! Ama, hadi, o devrimci. Düzene uymak için en ufak bir gayret göstermiyor diyelim. Selahattin’e ne demeli? Biliyor musun, fakirlere de sadaka vermezdi. Gerekçesi de, ‘Bu işler böyle olmaz!’ Yani, sadaka vermekle hiçbir şey düzelmez. Kuşkusuz, öyleydi. Ama, bir somun da bir somundur, değil mi? Tok geçen bir gün de bir gündür, değil mi?’

Daha fazla uzatmadan söyleyeyim: Selahattin, Rodoplu’nun nişanlısıydı. Ülkücü hareketin perde arkası liderlerindendi. Benim tanıdığım dönemde ayrılmışlardı. Daha doğrusu, evliliğin asla gerçekleşmeyeceğinin bilincine varmışlardı. Ama, ilişkileri henüz bütünüyle kesilmemişti. Selahattin’in başlı başına bir roman olan hikâyesini daha sonra anlatacağım. Bu noktadaki önemi, Rodoplu’nun ortağı Hüseyin’e ilişkindir. Hüseyin’i Günay’ın başına saran Selahattin’dir. Ama o bunu kabul etmezdi,

‘Hüseyin’i benim başıma saran kendi kibrim ve dikbaşlılığım,’ demişti, ‘Ben, üretimime yabancılaşmak istemiyordum. Üretimime, yani öğrencime yabancılaşmak istemiyordum. Oysa, Büyük Makine, üniversite, benim elimi kolumu bağlıyor, üretenle üretileni ayrıştırdığı bir kördövüşüne itiyordu. Bu kördövüşünün sonucu genç insan kıyımıdır. Ben, o kıyıma hizmet etmek istemiyordum. Çocukları kandırmak istemiyordum. Ağzımdan çıkan her sözün, her kelimenin doğru olmasını istiyordum. Gevezelik etmektense yapmayı, yaptığımla söylediğimin bir olmasını istiyordum. Davranışlarım bütün ulusların gelecek kuşaklarına örnek olacakmışçasına yaşamak, ağzımdan çıkan her kelime dünyayı etkileyecekmişçesine özenli olmak istiyordum. Büyük Makine bana bu fırsatı asla vermeyecekti. Ama ben düzene boyun eğmeyecek kadar kibirli, onun dışında yaşamayı göze alacak kadar da dikbaşlıydım. Bana öyle geliyordu ki, Büyük Makine’den bağımsızlık, bana ödeteceği her faturaya değerdi. Parasızlıktan değil, kendi gerçeğimi bulamamaktan korkuyordum. Köy kökenli olsaydım, eminim çiftliğin çubuğun başına dönerdim. Ama, İstanbul’dan, beni aynı anda lanetleyen ve kutsayan İstanbul’dan başka memleketim yoktur. Ve bütün sermayem eğitimimdir. Çünkü ben hayatımı daha çok bir şeye sahip olmak değil, daha çok bir şey olmak ilkesi üzerine kurdum.

Satışa çıkarabileceğim tek malvarlığını, bilgi, daha doğrusu malumattı. ‘Bilgi’, Büyük Makine’nin varlığının bilgisidir malumat; gündelik yaşamın. Benim de ekmeğe dönüştürebileceğim malumat, istatistikti. Zaman, pazar araştırmalarının yeni yeni filizlendiği zamandı. Araştırma yapıp satabileceğimi düşündüm. Ne ki, Üniversite’den o ayın maaşını bile almadan ayrılmıştım. Kelimenin tam anlamıyla beş kuruşum yoktu. Oysa, bu iş için bile, hiç değilse bir büro lâzımdı. Birkaç ay geçinecek para lâzımdı. Selahattin, o noktada, Hüseyin’i önerdi.

‘Hüseyin, Erzincanlıdır. Kürt’tür, ama sağlam oğlandır,’ dedi, ‘Çeşitli işlere girdi çıktı ama şimdi daha aklı başında işler yapmak istiyor. Aksaray’da bir bürosu var. Onu kullanırsınız. Sen araştırmanı yaparsın, o başlangıç sermayesini koyar. İstersen, tanıştırayım. Bir de kendin bak.’

Bu benim için yeterli referanstı, tabii. Ama, ticaretten hiç anlamadığım için adamın başına dert olacağımdan ürktüm. Senedin neresine pul yapıştırılır, neresi imzalanır, onu bile bilmiyordum. Selahattin, onun da çaresini buldu, ‘Muhasebenize ben bakarım.’

Hüseyin’i daha sonra ben de tanıdığım için size tarif edebilirim; kırk yaşlarında alkolizm sıskası, karakuru bir adam düşünün. Şakak üstü saçlarını -kıvırcık!- uzatıp, tepesini örtmüş. Yeşil camlı, altın çerçeveli, numaralı gözlükler, her zaman siyah takım elbise, ismi pırlantalarla yazılı kalın altın künye. Kolye. Bir de kanarya sarısı arabası olduğunu hatırlıyorum.

‘Sen ve Hüseyin! Kakkoş!’

‘Kakkoş mu? Kakkoş da ne demek?’

‘Hüseyin gibilere kakkoş denir, diye açıkladım, Kakkoş, lavuk.’

‘Nasıl yani?’

‘İşte, böyle siyah takım elbiseler, sivri yakalar. Çağırınca bütün bedenleri ile döner bunlar. Başlarını çevirmezler. Sonra, Günaydın Gazetesi’nin erkek güzeli müsabakalarına girerler!’

‘Allah iyiliğini versin!’ Gülmeye başladı, ama Hüseyin’in Ses Dergisi’nin (sanırım, Ses’ti) mankenlik yarışmasına girmiş olduğunu bildiğini söylemedi. Onu çok sonra Hüseyin’in karısı anlattı.

Günay’ın nasıl olup da adamı sezemediğini anlayamıyordum. Gülüşü, yerini mahzun bir tebessüme bıraktı,

‘Ben önyargılı olmamaya eğitildim,’ dedi, ‘Görünüşe göre karar vermemeye eğitildim. Tamam, künyesi korkunç, görünüşü acıklıydı ama kırsal kökenli insanların böyle zaafları olabiliyor diye düşünüyordum. ‘Mikrop’ Dergisi’ne kızgınlığım da bundandır. Bu insanlarla sürgit alay ederler. Kaldı ki, olağanüstü nazik, olağanüstü iltifatkârdı. Aklı başında işler yapmak istediğini söylüyordu.’

Kara parasını aklamak için diye italik’ledim ve hemen vazgeçtim. Bunun aklanmayı gerektirecek kadar büyük parası olmadığı besbelliydi. Yanında Günay gibi bir ‘ortak’ı olması hoşuna gitmiş olmalıydı. Bir tür sınıf atlama, yani. Tabii, yıllar sonra Günay’ın Şafak Özden’e ilişkin olarak, ‘O beni düzerken aslında limitleri, polimetreyi, metropolün makro formunu, lineer aşamalı organik dokuyu, hata marjlarını düzüyordu,’ diye dillendirdiği bir gerçek vardı; şimdi düşündüğümde Hüseyin’in de benzer bir sömürüye girdiğini görüyorum. O da, ‘pazar araştırması’ gibi, hele de o yıllarda adamakıllı gizemli, hatta Batıni, formüller içeren bir işe ortak olmanın ayrıcalığının keyfini çıkarıyor olmalıydı. Ama tabii, işin başında böyleydi. Daha sonra Günay’ı nasıl, deyiş yerindeyse, sattığını biliyorum. Ona geleceğim.

O gün, aklımdaki Hüseyin’in iltifatkâr tutumunda Günay’ın arkadaşının nişanlısı olmasının da dahli olduğuydu. Rodoplu bunu yadsımadı,

‘Elbette!’

Yüzü düş kırıklığını saklamaya dönük bir alaycılığa büründü,

‘Yenge’ydim ya ben! Ne ki, bu ‘yenge’liğin pamuk ipliğine bağlı denilen koftiliğini henüz bilmiyordum. Daha ilk çatışmamızda aktı gitti. Selahattin’le ayrılığımız kamu bilgisi olunca kadınlık kalkanım da kayboldu. Önce, Ali Nazik ikramları bitti, sonra da Aksaray’dan Etiler’e gecenin bir saati nasıl döneceğim kaygıları.’

‘Ali Nazik de ne?’

‘Bir tür patlıcan yemeği ya da kebabı ya da bir şey işte! Hüseyin, kebap ustasıydı. ‘Hangi kebap en iyi nerede pişirilir’de uzman olduğunu söylerdi. Kebap ve rakı. Bana sorarsan Aksaray’ın tümü kebap ve rakıdır.’

‘Herkes senin gibi pırasacı değil!’

‘Hiç değil! Ofiste, çiğ köfte yoğururdu; evrakların üstünde. Mine, ona üzerinde İngilizce ‘The Best Cook of the World!’ yazılı fırfırlı bir önlük almıştı. Onu da giyerdi. Mine, sekreterimizdi.’

Bir an düşündü,

‘Sevilmek istiyordu, ne yapsın? Kızlarla başka iletişim imkânı yoktu.’

Kızlar, Boğaziçi Üniversitesi’nden bulduğu araştırma elemanlarıydı.

Başa dönelim.

Selahattin, Rodoplu’yu Hüseyin’in Şiran’ın birkaç bina altındaki bürosuna getirmişti. Aksaray’ın o fevkalade pis, fevkalade bakımsız bürolarındandı. Ortadaki Vezüv gaz sobasından, Hüseyin’in masasının arkasındaki kapitone karanlığa kadar tıpkı Şiran’ın yazıhanesine benziyordu, şu farkla ki, burada Atatürk resmi vardı. Günay,

‘İlk gördüğümde, sobanın başındaki demir iskemlenin üstünde, kolunu sırtlığına dayamış, ‘grant tuvalet’, ağzı açık uyuyordu,’ dedi, ‘O zaman aymalıydım. Ama benim içki tecrübem yoktu. Sabahın on bir uykusunu ancak son kerte yorgunluğa yorabilirdim, içki aklımın ucundan geçmezdi.’

Duvarlar boyanamayacak kadar haraptı, işe duvar kâğıdı ile başladılar. Kapılar pencereler onarıldı, tuvalet bir düzine kezzapla zor temizlendi. Masalar alındı, perdeler değişti. En ucuzu olduğu için bir Kolektif Şirket -PA-AR, Pazar Araştırma- kuruldu. (Bu önemli çünkü Günay’ın başına iş açan -bence, Selahattin’in işi nasıl ucundan tuttuğunu gösteren- ‘insanı iç çamaşırlarına kadar hacze açık bırakan’ şirket türüdür, kolektif şirket.) Yerler halıflekslenirken içeri bir adam girdi.

‘Elli yaşlarında, uzunca boylu, çekik gözlü, yumuşak, yumuşaktan kastım, tıkız değil de yumuşak, sarkık bir şişmanlık, esnaf kılıklı bir adam girdi. Esnaf kılığı dediğim, ince kumaştan bej bir takım elbise, içinde el örgüsü bir yelek, kareli kravatsız gömlek. İçeri girdi ve etrafa bakınmaya başladı. Önce kâğıtçı, halıfleksçi filan sandım. Baktım, adam her şeyi inceliyor. Seyrettiğimi gördü, gülümsedi, yanıma geldi, elini uzattı,

‘Hoş geldiniz!’ dedi.

Kendiliğinden bir hareketti benimkisi; elimi uzattım,

‘Hoş bulduk.’

Etrafa bakındı,

‘Daha çok var mı?’

‘Bitmek üzere.’

‘Kaç para harcadınız?’

Bu sefer de adamın ev sahibi filan olduğuna karar verdim,

‘Biraz bir şeyler gitti işte.’

‘Kusura bakma soruyorum, çünkü, daha kaç para vereceğiz? Hesabımızı bilelim.’

Bir gariplik olduğunu kavradım ama işin vahametini anlamış değildim. Şakaya vurdum,

‘O işleri Hüseyin Bey bilir.’

‘Hüseyin mi?’ dedi adam, ‘Hüseyin bilmez! Hüseyin işten hiç anlamaz!’

Ben hâlâ orada değilim,

‘Akrabası mısınız?’

Alınmış gibi bir hareket yaptı,

‘Ortağı değil miyim, Günay Hanım? Selahattin Bey biraderimiz beni tanımaz mı?’

Adam, bir sandalye çekip, çöker gibi otururken, ‘Affedersiniz, ben bilmiyordum,’ gibisinden bir şeyler mırıldandım.

‘Ben, Sarı,’ diye kendisini tanıştırdı, ‘Cevdet Sarı. Geleyim bir bakayım ne yapmışsınız, dedim.’

‘İyi ettiniz, bir şey içer misiniz?’

Elini midesine götürdü,

‘Yok, sağ ol! Şimdi ben diyorum ki, Günay Hanım, siz bir hesap çıkarsanız da ne ödeyeceğimizi bir bilsek. On bin mi, yirmi bin mi? Sonra, sıkışmayalım.’

Anlayacağın, Hüseyin’in beş kuruşu yok. Parayı veren bu adam. Hüseyin’e veriyor, Hüseyin de bana veriyor ya da verecek. Ama nedense bütün bunları benden saklanmış. Kolektif şirkette esas finansör yok, sermayesiz Hüseyin var! Ne diyeceğimi bilemediğim için,

‘Siz bunları Hüseyin Bey’le konuşsanız?’

Toplumun ortalama hızından daha süratli olmanın cezasını çekecektim!

Şimdi, tabii, Hüseyin finansör ya, ben de küçük burjuva aydını olarak para meselelerinde titizim ya, Hüseyin’le bir an önce ödeşebilmek amacıyla daha büro toparlanmadan temaslara başlamışım, hatta iş sözü almışım. O da nasıl; nerede ne yapabilirim diye bakarken, piyasada bir meyve suyu problemi olduğunu gördüm. Şöyle ki, o yıllarda birdenbire dünya kadar meyve suyu türedi, yok Bostay, yok Aroma, yok Meysu, yok Ersu. Ben de hep merak ederim, bu güzelim meyve ülkesinde kendisini yemek dururken meyvenin suyunu kim içer. Ama, fabrikalar da pıtrak gibi türüyor. İhracat da yok. Hep yanlış yatırım gibi geliyor, o yüzden de kaygı ile izliyorum. (Malum, memleket benden soruluyor!) Derken, sektörün gerçekten de krize girdiğini öğrendim. Kola ve hatta gazozlarla rekabet edemiyorlar. Bu da, tabii, pazarlama departmanlarının deli gibi çıkış yolu arıyor olmaları demek, yani, araştırma yapıyor olmaları lâzım. O arada Koç, Bostay ve Ersu fabrikasını satın almış, bunlar da Fahir İlkel diye bir beye bağlı. Fahir Bey, Koç’un, aileden olmadığı halde, beyin takımına girmiş ender adamlarından birisi. O zaman öyle miydi bilmiyorum ama idare komitesi başkanlığı yaptı. Sonradan, Koç onu bir süre Ulusu hükümetine, Enerji ve Tabii Kaynaklar Bakanı olarak ödünç verdi. Neyse. Ben kalktım, bu beyden bir randevu aldım. Randevu alışım da bir komik, malum sekreterler canavar gibi. Bir özgeçmiş ilettim ve meyve suyu sektörü ile ilgilendiğimi söyledim. Randevu verdi! Gittim. Ve herhalde Türk iş dünyasının en etkileyici adamlarından birisi ile karşılaştım. Muazzam büyüklükte, pırıl pırıl parıldayan ve bomboş, üzerinde kalem bile olmayan bomboş, bir masanın başında oturuyordu. Hani, poker suratı derler, işte öyle, ne düşündüğünü belli etmemeye eğitilmiş bir yüz. Geçtim, oturdum, ilk sözüm, ‘Beni korkutuyorsunuz!’

Yüzünden belli belirsiz bir tebessüm geçti,

‘Öyle mi?’

‘Daha doğrusu bu masanın boşluğu korkutuyor,’ dedim. ‘Dünya kadar işiniz olmalı, nasıl oluyor da bir kalem bile yok?’

‘İşimi bitirince kaldırıyorum,’ gibisinden bir şey söyledi. Anladığım kadarıyla, meseleleri zihninde çözen birisiydi. Mesela, eve hiç iş götürmediğini, çalışma saati ile dinlenme saatini ayırdığını anlattı. Benim gibi tutkulu bir tip için kompartmanlar halinde teker teker düşünme ya da düşünmeme şaşılası şeydir! Her neyse. Ben de kendimi anlattım. Etrafımda çok insan ve imkân olduğunu bildiğimi ama bana bir şans verilmesini istediğimi söyledim. Meyve suyu pazarlama stratejisi belirleyecek araştırmaya talip oldum. Kendimi uğraşmaya kurgulamıştım ama öyle olmadı, Fahir Bey, o poker suratı kıpraşmaksızın,

‘Peki,’ dedi.

‘Peki, ne?’

‘Peki, bir teklif getirin.’ Takvimi gözlerinin önüne getiriyormuş gibi az duraladı,

‘Salı günü saat üçte.’

Eteklerim zil çalarak çıktım, Aksaray’a döndüm. Onarımın hızlandırılması gerekiyordu. Araştırma elemanlıkları için müracaatlar başlayınca millete göstereceğim derli toplu bir yerimiz olması gerekliydi. Benim istediğim niteliktekileri Aksaray’a getirmenin zor olacağını hissediyordum. Bir de güven telkin etmeyen bir büro olursa, imkânsızlaşa- bilirdi. Derken işte bu Cevdet Sarı geldi. Belki daha o anda vazgeçmeliydim. Ama, anlıyor musun, Hüseyin’i bu aşamada parası olmadığı için bırakmak yanlış geldi. ‘Çünkü,’ diye düşünüyordum, ‘nihayet, bir büro lâzımdı ve Hüseyin bu büroyu sağladı, yani, kendi vaadini yerine getirdi. Ben de ona bunu borçluyum. Şimdi bırakırsam o hiç talip olmadığı bir ofis ve bir yığın masrafla baş başa kalacak.’

Bu durumda işletme sermayemiz olmayacaktı, yani açıkçası benim birkaç ay geçinecek param olmayacaktı. Hüseyin’in parasının olmadığını bile bile ondan -velev ki sözleşmemiz öyle olsun!- para isteyemezdim. Yapılacak tek bir şey var gibi görünüyordu, o da kendi paramı bir an önce çıkarmak. Daha açıkçası, işe saldırmak ve Allah’a bana kendimi sınayacağım bir fırsat verdiği için şükretmek. Öyle ya, kimse bana bir yaşam, hele de kendi paradigmalarım doğrultusunda bir yaşam borçlu değildi. Ama gönlüm kırıktı. Hüseyin’e değil, Selahattin’e kırıktı. Özensizliği, nicedir bildiğim bir gerçeği, beni gözden çıkarmış olduğu gerçeğini teyit ediyordu. Ama, tabii, bu gönül kırıklığını ‘kadınsı bir zaafiyet’ olarak nitelendirip, hemen inkâr yoluna gittim.’

Rodoplu işe devam kararı aldı. Ne ki, bu defa, bir yerine iki kişinin geçimi gibi bir sorumluluk üstlenmişti,

‘Şimdi, tabii, Hüseyin’in bir de ailesi vardı. Etrafta hiç görünmeyen karısı, birisi yanlış tedaviden dolayı zihin özürlü, iki de çocuğu. Elimde, Sarı’nın parası ile yeniden düzenlenen bir ofis ile bakılması gereken bir de aile kaldı. ‘Elimde’ diyorum, çünkü Hüseyin’in besbelli ki bu işte yapabileceği pek bir şey yoktu. Sizin demenizle ‘kentteki toprak sahibi’ bile değildi! Herhalde çok önceden yapmam gereken bir şeyi o gece yaptım. Selahattin’i buldum,

‘Kim bu Hüseyin?’

Bence, sorulması gereken soru, ‘Kim bu Selahattin?’ olmalıydı. Yine söylüyorum, bir faşistin bizim için telmihini hele de o yıllardaki telmihini anlarsınız. Kelimenin telâffuzu ile birlikte muazzam bir öfke, kin, iğrenti, onulmaz bir düşmanlık yaratan, cani, hain, kan içici sözcüklerini köpürten bir kavramdı. Rodoplu, elbette, bunların bilincindeydi ve o yıllarda Selahattin’in asıl kimliğini bizden saklamakta özen gösterdi. Sanki bir tür tercümanlık görevi üstlenmişti ama mesela ‘bağımsızlık’ gibi, ortak olabilecek kaygıları öne çıkaran seçici bir tercümanlıktı bu. Bizi kırmamak için böyle yaptığını düşürtüyorum. Onu sevmeye başladığımızı biliyordu ve sanki faşistlerle ilişkisi olan bir kadını seviyor olma ihanetinden koruyordu bizi. Emin olmamıza izin vermiyordu, duyduğumuz şüphe ilişkimizi koruyordu. ‘Acaba mı?’dan yararlanıyorduk, ileride göreceğiniz gibi, yıllar sonra, ölümüne yakın, nihayet sorabilmiştim,

‘Ne işti bu? Selahattin gibi bir adamla nasıl olabildin?’

‘Aşk,’ demişti, gözlerini gözlerime dikerek, ‘Pür, katıksız, aşk. Müthiş bir çekim, coşku!’

Kendi dışında birisinin tutkusunu, engin bir hoşgörü ile, dünyaya dair çok şey bilen birisinin hoşgörüsüyle naklediyor gibiydi,

‘Bozkırda pırıl pırıl bir sonbahar ikindisiydi. Gözleri gökyüzünün lacivertiydi. Saçları başak kokuyordu. Kolu koluma değdi ve hem ben yandım hem kendi.’

Sizin gibi ben de, Şafak Özden’i hatırlamıştım, yeşil elma, tarçın ve kekik kokan Şafak Özden’i. Nasıl baktıysam anlamıştı.

‘Yooo, aynı şey değil,’ dedi, ‘Şafak, benim üçüncü ve son evremdir. Annelik evrem. Şiran, dostumdu. Selahattin’e âşıktım. Sığınma, dayanışma, esirgeme.’

Söylediğim gibi, Selahattin’i uzun uzun anlatacağım. Hüseyin’e geri dönelim.

‘Erzincan depreminde bütün ailesini kaybetti,’ dedi, Selahattin, ‘Kendisi ve iki kardeşi altı gün toprak altında kaldılar. Hüseyin, dört-beş yaşındaymış. Kardeşleri daha da küçük. Öldürmeyen Allah, öldürmüyor. On üç-on dört yaşlarında bir ablaları hayatta kalmış. Bu kızcağız kardeşlerine bakmak için çırpınmış. Sonra bir gün onun da canına tak etmiş olmalı ki, bırakmış kaçmış, birisiyle evlenmiş. Hüseyin, dokuz-on yaşlarında İstanbul’a, Üsküdar taraflarına gelmiş. Mezarlıklarda büyümüş. Sonra, Kazlıçeşme’de dericilerin yanında iş bulmuş. Ben tanıdığımda sepicilik yapıyordu. Kavelata ustasıydı.’

Sepileme, ham deriyi kösele ya da vidala haline getirmek için uygulanan bir dizi işleme verilen isimdi. Hüseyin, bu işlemlerin en pisinde, kireçlik işinde başlamıştı. Bu işlem sırasında deriler suya basılıyor, kılların sökülmesi için kireçliğe yatırılıyor, kıllar yolunuyordu. Çocuk, ayağında su alan lastik çizmeler, havuzun içine girer, tahta bir sopayla derileri bastırırdı. Kavelata denilen işlem de derilerin kireçten arındırılması işlemiydi.

Selahattin anlatırken gözleri öfkeden çeliklemişti,

‘Ayakları öyle şişerdi ki, ayakkabısı vurur, topallardı,’ diye anlattı, ‘Yine de o haliyle Harbiye’den atıldığımda bana geçmiş olsuna geldiydi. Bekâr odasında kaldığı için arkadaşlara beni buyur edemiyor diye üzüldüğünü söylemiş. Sonra duydum ki, evlenmiş. Makbule Yenge’yle. O zaman işleri düzelmeye başladı.’

‘Makbule de bir komiserin kızıymış,’ dedi Günay, ‘Kocası, 60’ların başında Almanya’ya ilk gidenlerden. Gitmiş ve orada kalmış. Bunu da gıyabında boşamış. Bu arada, arka arkaya iki erkek kardeşini ve babasını kaybetmiş. Dul anasıyla, babadan kalma evciklerinde geçinmeye çalışırlarmış. Anlaşılan, Zeytinburnu taraflarında oturuyorlarmış. Neticeten, Hüseyin, bu dula göz koyunca, ana kız da onu bağırlarına basmışlar. Makbule’nin annesi, oğullarının yerine koymuş. Evlenmişler. Bir süre sonra anne, evini satmış, parasını buna sermaye yapsın diye vermiş. Hüseyin bu parayla kendisine bir ayakkabıcı atölyesi açmış. Anlaşılan, ‘Allah erkeğe kaşınacak tırnak vermesin,’ sözünü doğru çıkartacak kadar da başarılı olmuş. Aksaray’da, cadde üstünde kaloriferli bir daire almışlar. Süslenmeye başladığı zamanlar da bu zamanlar. Makbule Hanım bana Ses Dergisi’nin yarışmasına girdiği zamanki fotoğraflarını getirdi. Ceketinin eteğinde yuvarlak bir karton üstünde numarası yazılıydı: 15! Selahattin’in bütün bu ayrıntıyı bildiğini sanmıyorum. Dediğim gibi bana karısı anlattı. Hüseyin, yoksulluğu geride bıraktığı oranda azıtmış. Önce, kayınvalidesini çok dırdır ediyor diye istemez olmuş. Kadın da gençten bir kadın, o da çareyi kendisini isteyen bir adama varmakta bulmuş. Bizim Hüseyin de bunu fırsat bilmiş, o yaştan sonra evlenmiş olmasını namus meselesi yapıp kadınla selâmı sabahı kesmiş, Makbule’yi de anasının evine göndermez olmuş. Bu arada bir kızları bir de oğulları doğmuş. Derken, Hüseyin işi daha da büyütmüş, önce karılı, sonra da karısız gezmeler başlamış. Olacağına bak, zamanın artistlerinden birisine, yanlış hatırlamıyorsam, Mine Mutlu olacak, kapılmış. Bu dönem, Selahattin’i de Zeki Müren senin, Saniye Can benim ağırladığı dönem olsa gerek. Kadın, biraz da bunu başından savmak istediğinden, nikâh diye tutturmuş. Bizim Hüseyin de, Makbule’ye, ‘Seni işe ortak ediyorum,’ diye, birtakım kâğıtlar yani vekâletname imzalatmış ve boşamış. Boşamış ama Makbule’nin boşanmışlıktan haberi yok. Görünürde hiçbir şey değişmemiş çünkü. Sadece Hüseyin eve eskisinden biraz daha az uğruyor. Tam yedi sene Makbule nikâhsız olduğunu fark etmemiş. İyi mi? Bu arada, bizim Hüseyin, Mine Mutlu’yu alamamış ama onun manikürcüsünü almış. Ona Beşiktaş taraflarında ayrı bir ev açmış. Hatta galiba bir de çocuğu olmuş. Ne ki, enerjisi bütün bu işlere yetmemiş. Atölye kötüye gitmeye başlamış. Böyle olunca da, manikürcü hanım bunu kapıya koymuş. Boşanmışlar, Hüseyin de Makbule’ye dönmüş. Bu arada, oğulları ağır hastalanmış, ardından da sakat kalmış. Makbule, evli olmadığını neden sonra fark etmiş ama yapabileceği hiçbir şey yok. Hüseyin’in getireceği bir lokma ekmeğe muhtaç. Bütün bunların arasında ben devreye giriyorum. Sarı’nın parası ile düzenlenen ofiste araştırma şirketi kuruyoruz. İyi mi?

Selahattin’in o gece bana anlattığı, bu çok talihsiz adamın, tüyler ürpertici felâketlerden sonra kurduğu işi yürütememiş, iflas etmiş olması. Benimle yeni bir çıkış yapacak. Cevdet Sarı’ya gelince,

‘Atıyordur! Hüseyin’e borcu var. O borcu ödüyorsa, bütün para kendinden çıkmış gibi yapıyordur. Ben onunla konuşurum.’

Şimdi, tabii, mesele böyle ortaya konulunca vahametini kaybediyor. Nitekim, ofiste de, Hüseyin gelip de Cevdet’i görünce öfkeden sararmış, neredeyse kolundan yakalayıp dışarı çıkarmıştı,

‘Gel kardeşim, yahu! İşin yok mu senin?’

Ben de dünyada hem suçlu hem de güçlü olmak gibi bir keyfiyetin varlığını katiyen içselleştiremediğimden, Selahattin’in anlattıklarıyla birleştirip, mazlum bir Hüseyin tablosu çizdim ve rahatladım! Senin o ‘kakkoş’ dediğin oluşum da anlaşılır oluyor. Çocukluğunu hiç yaşamamış, delikanlılığı, affedersin, bok havuzunda deri karıştırmakla geçmiş bir adam siyah takım elbise denemez mi? Yeniyetmelerin saçlarına limon suyu döküp, aynanın önünden ayrılmamaları gibi, bu da yakışıklılığını artist müsabakalarında sınamaz mı? Pırlantalı künyesine hayatta bir şey başarabilmiş, bir mal, hatta belki de güvence edinebilmiş adamın gururu ile yapışmaz mı? Yaşamışlığını kanıtlayacak başka nesi var? Deprem, tarihini de elinden almış. Onu adam yerine koyanlara ve araçlarına kul köle oluyor. Adam yerine koyanlara, yani, ülkücülere; araçlarına, yani, efendim, künye ile, artistlerle ifade edilen varoluş simgelerine. Makbule meselesini bilseydim, olacaklara hazırlıklı olurdum, bundan eminim. Dediğim gibi, bilmiyordum. Kadın, bana her şey olup bittikten sonra geldi.’

Suat’ın, Günay için söylediği bir söz vardı. ‘O affetmek için doğmuş!’[26]  Bu sözü hatırlamıştım.

‘Sen, ne yapar yapar, yine bir bahane bulur, affederdin.’ Duraladı, başını hafifçe yana eğdi, gülümsedi,

‘İçinizde günahsız olanınız hangisiyse, ilk taşı o atsın!’ diye hatırlattı. ‘Estağfurullah! Affetmek bana düşmemiş. Ama, artık şunu biliyorum ki, kadını insan yerine koymayan, kadına farklı standartlar uygulayan ideolojiler ve dinler yok olmaya mahkûmdur. Çünkü, kadına başka bir ölçüt uygulayan ussal ya da vicdani düzenlemeler, insanlara yâr olmaksızın insanlığa yâr olmak gibi bir yanlışa düşeceklerdir. Hayır, Makbule’yi haberi olmadan boşadığını bilseydim, adi bir dolandırıcı olabileceğini anlardım.’ Güldü,

‘Hadi, sana hiç hoşlaşmayacağın ‘çağdaş’ bir örnek daha vereyim. İnsanların kooperatif aidatlarını yürütmekle, habersiz boşadığın ya da sevmediğin karının koynuna girmek arasında ne fark var? Her iki durumda da, insanların safiyetinden yararlanmıyor musun?’

‘Ama, Makbule’nin çok çaresiz olduğunu söyledin. Belki de görev diye öyle yapıyordu.’

‘Ah, evet!’ dedi, muzip muzip, ‘İyiliği için! Şafak da benim intikamımı almak için sendikacının kızkardeşini ‘iyi’ edecekti! Hadi, canım sen de! Bana ne istediğimi sor. Arzumun beni istemediğim mecralara sürükleyeceğini düşünüyorsan, tartış. Ama, sakın bana rağmen bir iş yapıp, iyiliğim için olduğunu söyleme! Biz kadınız, çocuk değil!’

Lafı çok saptırdığımın farkındayım. Rodoplu’nun Şiran’ın ofisinden iki yüz metre ileride ne yaptığını bilesiniz istedim. O güne dönersek, Şiran için aldığı kitabı,

‘Sen şimdi bununla dolaşma. Ben, getiririm,’ demiş, çıkmıştı. Söylemeye çalıştığı, ‘Beni kimse Kürtçülükten aramaz!’dı ki, haklıydı. En paranoyak polis dahil, kimse Rodoplu’ya bakıp da ‘Kürt’ demezdi.

III

Hüseyin’in, Rodoplu’yu, ede ede Şiran’a şikâyet etmiş olmasının nedenini kendisini gerçekten de çok yalnız hissetmiş olmasına bağlıyorum, çünkü bir kakkoş ile devrimci arasındaki çelişki, uzlaşmazdır. Ancak, anlaşılan, Günay, Koç’un işini alıp da Boğaziçili kızları istihdam ettiğinde bütün bunları önce çok eğlenceli bulan Hüseyin, zamanla ofisini kaptırdığı duygusuna kapıldı. Bir kere, ofis, aynı zamanda misafir ağırlanan, yemek yenen, içki içilen, hatta zamanla öğreneceğimiz gibi karşı cinsten birilerinin yatıya kaldığı bir mekân olmaktan çıktığı gibi, bu sakıncaları telafi edici gibi görünen unsurlar da gerçekleşmedi. Yani, anladığımız kadarıyla, Hüseyin, çalıştırdığı bayanlarla hemen her zaman şu ya da bu ölçüde cinsellik içeren ilişkiler götürmeye alışkınken, bu kızların kendisini ciddiye de almadıklarını fark etti. Bu, durum ‘egosunu’ adamakıllı rencide etmiş olmalı.

Bir ikinci mesele, Hüseyin’in ‘zaman’ı ile Rodoplu’nun ‘zaman’ının asla eşleşememesidir. Rodoplu, ofisi saat tam dokuzda açılan, akşam altıda kapanan ve bu saatler arasında -itiraf etmeliyim ki nefes alınmaksızın- çalışılan bir yer olarak görüyordu. Rodoplu, ‘hemen, şimdi’ tiplerindendi ve işleri bitirmek için gerekli zamanı bulamazsa yaratırdı. Hüseyin için ise yarının bugünden, öbür günün de yarından farkı yoktu. Hal böyle olunca, Günay, Hüseyin’i ‘günlerce taş taşımış gibi’ yorarken, Hüseyin’in ‘dayanılmaz ağırlığı’ da Rodoplu’yu çileden çıkarıyordu.

Bunların üstüne bir de içki bindi.

‘Yine dışarıdaki bir randevudan döndüğüm günlerden birisiydi,’ diye anlattı Günay, ‘Öğleden sonra iki civarında olmalı. Baktım, Hüseyin yok. Kızlara sordum. Birisi yandaki odayı işaret etti, ama yüzünden düşen bin parça. ‘Bir şey mi var?’ diye sordum. Cevap yok. Neyse, kapıyı açtım, girdim, manzara; Hüseyin, dört tane sandalyeyi yan yana dizmiş, kolları yanlarına yapışık, Katolik cesedi gibi uyuyor. Ayakkabılarını çıkartmış, tabanları kapıya baktığı için morgdaymışız gibi bir görünüm. Önce ödüm patladı. Sonra hastalandı filan sandım. Derken ortaya çıktı ki, sarhoş. Kızlar fena halde bozuk,

‘Bu adam hep böyle içiyor,’ dediler, ‘Size söylemeye çekindik.’

Şimdi, tabii, çok gencim. Kızların üstünde otorite kurmaya da çalışıyorum. Ortağı da harcamak istemiyorum. Ne dersin? ‘Olur böyle şeyler!’ mi? ‘Ne ayıp!’ mı? ‘Siz ona aldırmayın!’ mı? Bu arada yeterince gürültü yapmış olmalıyım ki, kalktı. Beni gördü, yüzünde yarı mahcup bir tebessüm,

‘Ortah yav! Ayıktırdın beni, onca rakı boşa gitti!’

Manzarayı tahayyül et; sandalyelerin üstünde dikilmiş, ayaklarıyla pabuçlarını arayan darmadağınık adamı seyreden, kapıya yığılı beş kadın!

Hüseyin, Mine’yi fark etti,

‘Mineciğim! Hadi, bana bir bira al gel!’

Söylediğim gibi, Mine, sekreterimiz. Kızcağız bana baktı. Hem patronu için bira almaktan hoşlanmıyor hem Hüseyin’in zaten sarhoş olduğunu düşünüyor. Kıpırdamadı! Hüseyin durumu fark etti, bana döndü,

‘Hadi, ortah! Bak, şimdi ayıktıracağım, koca şişe ziyan olacah!’

Söylemeye çalıştığı öğlen bir büyük götürmüş, sarhoşluğunu sürdürebilsin diye azar azar birayla devam edecek.

Kızların arasında Liza diye bir İsrailli var. Görmüş geçirmiş bir genç kadın,

‘Ama, Hüseyin Bey, ayıp oluyor!’ diyor.

Ben, kızların da devreye girmesine sıkılıyorum, ‘Selahattin Bey’e gideceğiz, unuttun mu?’ diye bir yalan atıyorum. Amacım, onu oradan çıkartmak. Hüseyin, hatırlamadığını söylüyor. Ben ısrar ediyorum. Neyse, kalkıyor çıkıyoruz. Öğleden sonranın tümü Hüseyin’e ofiste içki içmemesi için yakarma! Ve tabii bir yandan da italik’leyip duruyorum,

‘İşi gücü bırakmış nelerle uğraşıyorum, yarabbi!’

Söylediğim gibi, Hüseyin’in, deyişi mazur görün, paçasını adamakıllı kaptırdığı duygusuna kapılması uzun sürmedi. Ama daha da kötüsü, pazar araştırmasından ‘öyle büyük paralar’ın kazanılmayacağını anlamaya başladı. Bence, ona asıl koyan da bu oldu. Rodoplu,

‘Ben, her koşulda Türkiye’de yaşamayı yeğleyen birisi olarak, emeğimi, kalkınmakta olan bir ülkenin pazar koşullarının imkân verdiği en yüksek paraya satmaya çalışıyordum. Ve satıyordum da! Üniversite’nin bana verebileceğinin birkaç misli kazanıyordum, üstelik kendi koşullarımda! Kendi doğrularımdan taviz vermeyerek! Mutluydum ve kendimi başarılı sayıyordum. Ama, Hüseyin benim gibi değildi. Giderek daha da mutsuz oldu,’ diye anlattı.

Bu, ‘mutluydum ve kendimi başarılı sayıyordum’ cümlesini daha iyi açıklayan başka bir konuşmamızı hatırlıyorum, ‘Ben, kendimi ve hakkımı bilmeye çalışırım,’ demişti, ‘Ve bilirim ki, Türkiye koşullarında -yani, kapitalist yöntemle kalkınmaya çalışan geri kalmış bir ülkede- villalı, yatlı zenginlik benim haddim değildir, çünkü insanın emeğinin hakkını almasından çok daha ötede bir nitelik ister. Rekabetçi, istifçi, sömürücü, otoriter, saldırgan ve ben-merkezci olmak gerektirir. Bu niteliklere sahip değilsen, kendini o yönde dönüştürmek istemiyor ya da beceremiyorsan, niye yatım, katım yok diye ağlanmazsın. Kendi tüketimimi asla başkalarının tüketimi ile kıyaslamam. Kendi tüketimimi başkalarının tüketimi ile kıyaslamadığım içindir ki, kazancımın ne olması gerektiğini de başkalarının kazançlarından yola çıkarak hesap etmeye kalkışmam. Benim yaşlarımda, benim niteliklerimde bir başkasının benden katbekat fazla kazanıyor olması da beni düşündürmez. Ben, ‘bana ne lâzım?’ diye bakar, onun gereğini sağlamaya çalışırım. Tüketim, asla bir amaç değildir.’

Gelin, görün, bizim kakkoş, kendisine ‘Montecarlo’da kumar oynatabilecek, Singapur’da kadın satın aldırabilecek, yani, televizyondaki dört köşe çeneli Amerikalı neyi tüketiyorsa, onu tükettirecek, cirolar, kârlar’[27] peşinde değilse bile, o günlerdeki ‘sevgili’sini finanse edebileceği miktarların peşindeydi.

Şiran’la merhabadan öte ilişkileri yoktu ama kendi ofisinde bunaldığında Merhe Reklâm’a gider, çayını orada içerdi. Şiran’ın onu ciddiye almadığını ama dayandığını biliyorum. Yine böyle gelişlerinden birinde, Şiran işlerinin nasıl gittiğini sorunca, patladı,

‘Yanımıza bir ortak aldık, halt ettik,’ dedi, ‘Arkadaş hatırı uğruna battık! Kadın nefes aldırmıyor, masraf diz boyu. Hiçbir şey kazanmıyoruz.’

Sonra, Rodoplu’nun en son araştırmasını ‘anlattı’, Şiran’ın ne düşündüğünü sordu. Şiran, ‘Anlattığın kadarıyla, sakat iş. Bu işten para kazanılmaz,’ dedi. Hüseyin, Şiran’ın aynı fikirde olmasından pek memnun olmuş olmalı ki, Rodoplu’ya geldi,

‘Şiran Bey, ‘Bu işten para kazanamazsınız,’ diyor.’

‘Şiran Bey de kim?’

‘Şuradaki Merhe Ajans’ın sahibi. Komşumuz.’

‘Benden selâm söyle, o kendi işine baksın. Saçmalamasın.’

Derken, bir akşamüstü, Rodoplu yokken, Şiran, PA-AR’a uğruyor. Bunu fırsat bilen Hüseyin, Rodoplu’nun işle ilgili raporlarından birisini Şiran’a gösteriyor. Beklediğinin tersine, Şiran fizibilite raporuna hayran oluyor,

‘Ama sen bana bunu böyle anlatmadın!’

Hüseyin, mahcup oluyor, işi şakaya vuruyor,

‘Anlattım, anlatmadım! Bu işte!’

Şiran, yaptığı haksızlığı düzeltmeyi iş ediniyor. Rodoplu’nun ofiste olduğu bir gün tekrar gidiyor.

‘Çalışıyordum,’ diye anlattı Rodoplu, ‘içeriye birisi geldi. Her şeyden önce kılığı dikkatimi çekti. Çan paça mı dersiniz, denizci paçası mı, öyle aşağı doğru bollaşan bir blucin giymişti. Blucinin paçalarının arkasına ayakkabıya sürtünüp eskimesin diye boylamasına yarım fermuar dikilmişti. Fermuarın dişleri parlıyordu, üzerinde narçiçeği rengi, makarna yününden elle örülmüş, boyunlu bir kazak vardı. Kazağın yakası çenesine varıyordu. Ne kadar esmer olduğunu bilirsin, bir de haftalık sakal düşün! Tam bir lümpen görünümü! Anlaşılan, Hüseyin’in tayfasına alışmışım, pavyon günlerinden kalma birisidir, diye düşündüm, tanıştırırken bakmadım bile. Ancak, Şiran sıkça rastlanan bir isim olmadığından, PA-AR hakkında ahkâm kesen adam olduğunu anladım. Anladığımı da belli etmiş olmalıyım ki,

‘Ben aslında sizi görmeye geldim,’ dedi.

‘Öyle mi?’

‘Ben, Hüseyin’e o iş yürümez derken, sizin raporunuzu okumamıştım. Okuyunca gördüm, çok iyi bir proje.’

Bahse girerim, hayatınızda okuduğunuz ilk rapor, diye italik’ledi, Günay. Sonra da, Hüseyin’e sinirlendi, ortak işlerine ait bir raporu bir başkasına okutmanın ne âlemi vardı? Aklı sıra beni mi denetliyor, nedir?

‘Sonra sesi dikkatimi çekti. Esrar kaçakçılığından bar fedailiğine kadar, her türlü yasadışı mesleğe yakıştırdığım Şiran’ın sesi, kalıbına hiç uymuyordu. Bilirsin, yumuşacık bir sestir, onunki. Daha da ilginci, buluğ çağındaki oğlan çocuklarının sesi gibi, bir tizleşir, bir kalınlaşır. Derken, hatasını düzeltmeyi iş edinen birinin, kötü olamayacağını düşündüm. Mert bir adam olmalıydı. Dahası, o raporu beğenmesi için gelişmiş bir hayal gücü olmalıydı. Beklenmedik bir zarfın içinde sunulan hayal gücü, diye düşündüm. Kim bilir, belki de yıllardır ses vermeyen bir müttefik diye de düşündüğüme bakılırsa Hüseyin’den adamakıllı yılmış olmalıyım. Daha bir dikkatli baktım, bu defa da gözlerindeki hayranlık pırıltısını yakaladım. Gariptir, Şiran’ın gözlerinde, İbrahim Tatlıses’in, Emrah’ın gözlerinde gördüğüm, o yuvarlak yumuşaklık vardır. Garip bir masumiyet. Garip bir hüzün. Ona yasadışı işler yakıştıran muhayyilemden utandım. ‘Reklâm ajansınız varmış, öyle mi?’

‘İlan alıyoruz,’ dedi Şiran, ‘Bir de dergi çıkarıyoruz.’ Çıkarttı, gösterdi. O senin bildiğin berbat dergi. Ama yazarlar Türkiye’nin ileri gelen isimleri. Dergi o kadar kötüydü ki, bu doktorların yazı veriyor olmaları çok şaşırtıcıydı. Ama, Şiran, ‘İldeniz Abi, Erdal Abi,’ diye konuşuyordu. Gerçekten de, İstanbul’da tanımadığı doktor yok gibiydi.

‘Satışlar iyi mi bari?’

Beni hayretlere düşüren rakamı o gün söyledi,

‘Yirmi beş bin abonemiz var.’

O an aklıma Ercan Arıklı düştü. O yıllarda Arıklı, bir elinde, dünya yayıncılık tarihi, öteki elinde yayıncılık yöntemleri kitapları, habire dergi çıkarıyor, habire batırıyor, tekrar çıkarıyordu. Onca reklâm, özenilmiş mizampaj, kalite baskı, kâğıt derken, en iyi tiraji on bini geçmiyordu. Gözlerimin önünden duvardan duvara halılı, elektrik daktilolu, kolej mezunu sekreterli, klimalı, deodorantlı, yurtdışı diplomalı pazarlama uzmanlarının iki kelimeden birisi İngilizce yöntemleri geçiyordu.

O geceyi çok sıkıntılı geçirdim.

Bir kendime bir de Şiran’a bakıyordum. Bir Şiran’a bir Hüseyin’e bakıyordum. Şimdi, bana sorarsan, tasarımını İstanbul’un en ‘özgün’ grafikerlerinin yaptığı antetsiz kâğıtlar, zarflar olmadan, efendim, marjları, tarih ve imza yerleri hatasız, daktilosu mükemmel raporlar olmadan iş yapılamazdı. Sekreter kızlar telefonu, ‘efendim?’ diye yayaraktan açamazlardı; ille de, ‘PA-AR! Buyrun!’ demeliydiler. Birden, Hüseyin’i boğduğumu hissettim. Daha da kötüsü, mesele para kazanmaktıysa, işte Şiran kazanıyordu. Hem de kimsenin okuyacağına asla ihtimal vermediğim o dergiyle! Ama zaten Hayber Kalesi risalelerinin tirajını da bilmiyordum. Sonra bir ara, hakkım olmayan bir işten para kazanıyormuşum duygusuna kapıldım. Şair’in cenazesinde kapıldığım ruh haline benzer bir duyguydu bu. Aksaray’ı işgal etmişim gibi geldi. Gerek Hüseyin gerekse Şiran olsun, Aksaray sakinleri, bensiz -bensiz derken benim katkıma ihtiyaç duymadan- kötü dergileri ya da kötü ayakkabıları ile pekâlâ da yaşıyorlardı. Ben, bu dünyanın ortasına paraşütle iniyor, kendi doğrularımı dayatmaya başlıyordum. Daha da kötüsü, bu doğruların kimseye elle tutulur bir faydası yoktu. Sekreter, bir mektubu üç defa yazdığı için sinirleniyor, Hüseyin, beni çok hırslı ve hırçın buluyordu. Oysa, Şiran’ın başarısı ortadaydı. Şiran’ın başarısı, mazrufun zarfa zaferi olmalıydı. Mutlaka onun bilip de benim bilmediğim bir şeyler vardı. Arkadaş olduk. Ve benim koordinatlarım değişti.’

Şiran’ın romanının notlarını hatırlayacaksınız, ‘Mardin’den yola çıktım, Midyat üzerinden Cizre’ye,’ diyordu, ‘Mela’nın memleketi Cizre’ye.’

‘Mardin’den yola çıktım, Midyat üzerinden Cizre’ye.

Mela’nın memleketi Cizre’ye. Bir şahtur kiralayacaktım,

Dicle’den aşağı, Musul’un az berisine Havsar Ovası’na,

Horsabad’a, Dur Şarrukin harabelerine.

Herkes Güney’e gitmez a! Benimki de Sarı Yolculuk, işte!

Zin’e sevdalı Mem ‘in rehberliğinden, âşıklar gibi sabırsız,

o dur durak bilmeyen nehirde!

‘Galiba, senin gönlünde de bir yar var,’ dedim, Dicle’ye,

‘Yoksa ne diye coşarsın, Cizre’nin yanı başında böyle?’

‘Xalib dı dile teda neyarek,’ dedi Mem,  ‘Sergeşte dı bir rex Cezir’e!’

Baktım, baktım da rehberim Mem’i sevmekten korktum. Uyardım onu,

‘Dostluk, ahbaplık ve kardeşlik, ikiyüzlülükle, lafla olmaz ha!  Bilesin,’ dedim, ‘Dostluk kolay değil, zordur. Dostluktan maksat da vefadır. Sonunda vefa göstermeyeceksen eğer, sen sen ol, göze alma o cefalı işi.’

Baktı, baktı da beni sevmekten korktu, Mem! Uyardı beni,

‘Yari ubırayi muvaxat na bit bı riya-ı megalat!

Yarine hesaniye, cefaye, evvel ne de ber ıwve ve cefaye!’

Ahd ettik, el sıkıştık, öyle koyulduk yola.

‘Çok uzak yoldan geldiler, Medler,’ dedi Mem, ‘Asya’nın ortalarından bir yerlerden. Buhara’ya, Semerkant’a, Hind’e uğradılar. İran’da konakladılar.

Acemlere dillerini, otuz altı harfli Aryan alfabelerini sundular.

Kafkaslar’ı aştılar, Kıble’ye indiler.

Dar Şarrukin’e vardıklarında, İsa’nın doğumuna daha bin yıl vardı.

Derler ki, vefadır birincil nitelikleri.

Vefasız Atinalılar bile bilirler ki, bir Med ölür de sözünden dönmez!

Bir and yapmışsa, vazgeçmez.’

Mem, boynunu büktü,

‘Benim övünmem değildir,’ dedi, ‘Tarihçi Briffault da böyle der.’

Kadim denizlerin yosunları nicedir buhar olmuş kıraç diplerini gördüm.

Issızın ortasında, ufkun altında görünen karartı bir ağanın kasrıydı ki,

bir yudum acı su içebilmek için oraya varmam gerekti.

Dizlerim kesildi, dudaklarım çatladı.

Rüzgâr savurdu kumları, taneleri terime karıştı, terim pıhtılaştı.

Bedenimi gittikçe sertleşen bir çamur sardı.

Yanıklar, kaşıntılar arttıkça arttı.

Ama, ben mecburdum o bir damla acı suya!

Önce çıkınımı, sonra dostlarımı attım sırtımdan. Yükümü hafiflettim. İstanbul’da, şundan birkaç ay önce mantar topladığım Belgrad ormanlarının göğe varan çınarları, dereler gibi taşan çeşmeleri canlandı hayalimde! İstanbul’a diz çökmek, hayalimin serin gölgesinde uzanmak istedim ama Mem bırakmadı,

‘Kasr’a varmazsak, telef olursun!’

İçimden dayanaklar aradım.

‘Bu yolda ben bir borcu ödüyorum,’ dedim, ‘Asırlardan beri soyulan, sömürülen, yalnız can, yalnız mal vergisi için aranan, şu bitmiş tükenmiş insanlara karşı, İstanbul’un işlediği günahların borcunu ödüyorum.

Yürümekten ziyade sürüneceğim.’

Öyle yaptım.

Gün sona erdi.

Güneş arkamdan alçaldı.

Issıza vahşi bir sessizlik indi.

Kasra nihayet vardım.

Vardım ya, varmaz olaydım!

Gördüm ya, görmez olaydım!

Görmez olaydım elin ayağın göçtüğünü, kuyunun çekilmiş,

Kasrın yıkılmış olduğunu!

‘İşte, Şiran’ın evi burasıdır,’ dedi Mem.

Bende bir çığlık!

‘HAYIRRRR!’

Hayır, diye haykırmışım da, tarla farelerini bile kaçıramamışım!

Ama, aklımı yitirmiş olmalıyım!

‘Doğru ya! Doğru ya! Örenler artık burada oturmuyorlar! Onları İstanbul aldı, hanımelinin gölgesine.’

‘Eh,’ diye başını salladı Bilge Mem, ‘Öyledir.’

‘Burası, Yukarı Mezopotamya’dır.

Yüzyıllardır, biriniz gelir, biriniz gidersiniz.’

Mem’e sordum, ‘Kimse sevmez mi, kimse kalmaz mı, buralarda?’

‘Kalır,’ dedi Mem, Düşer kalır. Benim gibi düşler kalır.’

IV

TİP’teyken, ‘Doğulular Grubu’ ile birlikte hareket ettiğimi biliyorsunuz. TİP kapatıldıktaN sonra bu grubun uzantısı olarak ortaya çıkan Devrimci Demokratik Kültür Derneği’ni, yani, Şiran’ın ofisinin üst katındaki oluşumu yadırgadığımı söylersem yalan olur. Bu, DDKD’nin münhasıran Kürt gençleri tarafından kurulmuş olmasına rağmen böyledir. Çünkü, o zamanın devrimci gençleri olarak, Türk ya da Kürt, bizler, ‘tanklarıyla toplarıyla gelseler dahi, bağımsız olacak Türk’ün vatanı’ gibi sloganları hep birlikte söylüyorduk. Öte yandan, ‘Doğu’ya ilişkin sorunların, deyiş yerindeyse, ‘uzmanları’, yani Kürtlerin bizzat kendileri tarafından dile getirilmesinden daha doğal bir şey olamaz gibi görünüyordu. Anlatmaya çalıştığım, kendimi dışlanmış hissetmediğimdir. 0 kadar ki, Şiran’la çalışmaya başladığımızdan bir süre sonra DDKD ile birlikte oluşan Komal Yayınları’nın tashihlerine de yardım etmeye başladım. Belki de, cezaevi koşulları izin vermediği için, ‘milli mesele’ tartışmalarının, ulusların kendi kaderlerini tayin hakkı konusunu açıkça gündeme getirecek boyutlara vardığının farkında değildim. Kaldı ki, bir sosyalistin Kürtlerin ayrı örgütlenmesini kabul edebileceğini düşünmüyordum bile. Şimdi düşündüğümde ‘Doğu Mitingleri’ sürecinde ‘tanıştığım’ Molla Barzani faktörünün bu tutumunu perçinlediğini anlıyorum. Çünkü, o zamanlar bizim zihnimizdeki Barzani, emperyalizmle uzlaşan biriydi. Ve Kürk-Türk ayrımına gitmek, devrimci güçleri gerici Barzani’ye kaptırmaktan başka bir işe yaramazdı. Oysa her ne kadar içinde fiilen yer almadıysam da, THKP-C hareketi ‘Orta Doğu Devrimci Çemberi’ önerisinin mantığı üzerine kurulmuştu. Ve bu çemberde Barzani’nin yeri yoktu.

Örenlerin çevresiyle yakınlaştıkça, Türkiye sosyalist hareketinin aslında ve ta o zamandan ve neredeyse bütünüyle ikiye ayrılmış olduğunu idrak etmeye başladım. Ve anladım ki, Deniz Gezmiş, Mahir Çayan gibi sosyalist sola damgalarını vurmuş olduğunu sandığımız isimler, Kürtlere uzun boylu bir şeyler ifade etmiyordu. Bu Kızıldere’de Mahir’le birlikte öldürülenlerin arasında Kâzım Özüdoğru gibi Kürt devrimcilerin olmasına rağmen böyleydi. Onların cenahında bir tek isim vardı: Barzani.

Okur, ‘onların’ dediğimi fark etmiştir.

‘Onların’ diyorum, çünkü solcu geçmişimde ilk kez, ‘parti’ dediğim zaman TKP- TİP- TİİKP, efendim TSİP filan değil de, KDP yani Kürdistan Demokrat Partisi’nin anlaşıldığını gördüm. Şimdi, bu benim açımdan bir anakronizm gibiydi. Çünkü, benim tarihimin Demokrat Partisi (ticariler, Asya bıçkınları vs.) çoktan aştığımız bir siyasi süreçti. Bundan daha şaşırtıcı olanı Asya’dan Avrupa’ya bir kısrak başı gibi uzanan bu memleket Türkiye filan değildi. Dünya haritasındaki o zarif dikdörtgen bizim değildi.

Şimdi, bu bilginin çok çarpıcı, çok da ürkütücü olması lâzım, değil mi?

Hayır, değildi.

Değildi çünkü biz, bu ‘bize’ Kürtler de dahil, KDP’yi de TİİK, TSİP gibi, düşlediğimiz bir ütopyanın müstakbel partilerinden birisi olarak aldık. Yani, rüştünü ispat etmiş ideolojinin temsilcisi olarak değil de, bir niyet, bir özlem, hatta beki de bir yakınmanın ifadesi, bir slogan olarak aldık. KDP’nin ‘duygusu’ buydu. Hal böyle olunca, ne biz ne de onlar, yani Kürtler, ayrıntı istedik. Bir THKP-C’nin programı, tüzüğü THKP-C’yi THKP-C yapmakta ne denli önemliyse, KDP’ninki de o kadar önemliydi. Yani, o aşamada lüzumsuz değilse, zamansız ayrıntılar olarak görüldü. Söylemeye çalıştığım, Kürdistan Demokrat Partisi’ne benim bile katılabileceğimdir. Ve bunu o zarif kısrak başının kan revan içinde yarılabileceğini düşünmeden yapabilirdim.

Bir başka husus da, tarihi, coğrafyası ve sosyolojisi ile Kürdistan’ı bizim hep birlikte, yani, benim kuşağımın Türkleri ve Kürtleri birlikte keşfetmiş olmamızdır. Yani Kürdistan’ı bize Kürtler anlatmadı. Şöyle de söylenebilir: Biz, resmi tarihin arkasını görmek için yola çıktık. Elimize Kürtler geldi. Hatta, bu konuda donanımlı insan sayımızın göreli üstünlüğünden olacak, bilgi üretimini çoğunlukla Türkler üstlendi, Kürtlerin istifadesine sundu. Böyle bakıldığında, milli meselelerinin oluşumundaki katkımız inkâr edilmeyecek kadar büyüktür. Örneğin, Rodoplu, Kürtlere dair kitapları Şiran için tercüme ederken, dostuna soyağacını armağan ediyordu. Mem u Zin’i satın alırken de öyle. Aram’ın, Şivan’ın Kürtçe kasetlerini saklarken de öyle. Bu bakımdan, ayrılıkçılık, bölücülük gibi vatana ihanet telmih eden kavramlar Türk bizleri ürkütemedi.

Derli toplu bir Kürdistan tarihi var mıydı? Varsa, nereden, hangi istihbarat örgütünden bulunurdu, bilmiyorum. Güvenebileceğimiz yazılı malzeme olarak bir tek Yüzbaşı E.W.C. Noel’inki de (sonradan değineceğim) dahil olmak üzere, Birinci Dünya Savaşı sıralarında Irak Kürdistanı’nda faaliyet gösteren İngiliz Siyasi Subaylarının[28] kitapları vardı. Bunları da Boğaziçi Üniversitesi’nin kütüphanesinden Rodoplu alıyordu.

‘Ben Türkiye’yi hep Doğu-Batı ekseni doğrultusunda düşünürdüm,’ dedi bir gün,

‘Ben Örenleri tanıyıncaya kadar Türkiye’yi hep Doğu-Batı ekseni üstünde düşünürdüm. Herhalde okul gören Türklerin hepsi de öyle düşünür. Örenleri tanıdıktan sonra koordinatlarım değişti, Kuzey-Güney oldu.’

Söylemek istediğini anlıyordum. Düşünün ki, işte TKP, TİP filan derken karşınıza bütünüyle yabancısı olduğunuz bir KDP çıkıyor. Ancak, bununla da bitmiyor. KDP’nin aslında Irak KDP’si, İran KDP’si, Suriye KDP’si ve Türkiye KDP’si olmak üzere dört parçalı bir bütün olduğunu keşfediyorsunuz. Şimdi, tabii, bu ‘bütün’ün ne kadar ‘bütün’ olduğu sorgulanabilir ama organik bağları tartışılamayacağı gibi, lideri de efsaneleşmiş, Barzani.

Kim bu çağdaş Çerkez Ethem diye baktığımızda, meselenin izini Birinci Dünya Savaşı’na kadar sürmemiz gerekti.

Şöyle: Savaşın galiplerinden İngiltere, ‘Mezopotamya’nın yerel adı’ dediği Irak’ı (Bakkal Şükrü’nün arkadaşlarının cesetleri Kut-ül Amare’de dikenli tellerin üzerine yığıla dursun) işgal ediyor. Yıl, 1918. Kerkük petrolleri yüzünden Kürtlerle iyi geçinmeye çalıştığı için de, umumi arzı üzerine Süleymaniye Belediye Başkanı Şeyh Mahmud Berzenci’yi genel vali, Kürdistan Emiri ilân ediyor. Aynı yıl, İran Kürtleri (Sevr Antlaşması uyarınca Osmanlı toprağında bağımsız Kürt Devleti kurulmasının gündemde olduğunu hatırlayalım) harekete geçiyorlar ve Simko’nun liderliğinde Urumiye’den Mahabad’a kadar bir bölgeyi denetimleri altına alıyorlar. İngilizler, kendilerine bağlı bir vali bulduklarını sanırken, bir yıl sonra, 1919’da Şeyh Süleymaniye’deki İngilizleri tutuklatıyor, bağımsızlığını ilân ediyor. Daha aynı yıl, direniş kırılıyor, Şeyh Mahmut tutuklanıyor, Bağdat’a götürülüyor.

Dönelim Türkiye’ye: İngiltere, Rusya ve Fransa Osmanlı İmparatorluğu’nu nasıl paylaşacaklarına dair antlaşmayı 1917 Mart’ında imzalıyorlar. 1918 Ocak’ında ABD Başkanı Woodrow Wilson, ünlü 14 prensibini -yani, ‘sömürge halkları bağımsızlıklarına kavuşturulacak’ prensibi- açıklıyor. Bunu takiben, başta Kürt Teali Cemiyeti olmak üzere, İstiklâli Kürdistan Cemiyeti, Hevi gibi, istekleri bağımsızlıkla otonomi arasında gidip gelen örgütlenmeler ve yer yer isyanlar başlıyor. 1920 Ağustos’unda 6. ve 64. maddeleri gereğince Kürtlere yerine göre özerklik ve bağımsızlık verilmesini öngören Sevr Antlaşması imzalanıyor. Kasımda, Dersim aşiret reisleri Ankara hükümetine Kürtlerin özerkliği konusundaki düşüncelerini soran bir muhtıra veriyorlar, cevap alınamayınca 25 Aralık’ta ‘Diyarbakır, Elaziz, Van ve Bitlis vilayetlerinde bağımsız bir Kürdistan devleti kurulması gerekmektedir, eğer gereğini yapmazsanız silâha sarılacağız’ mealinde bir telgraf gönderiliyor. Birinci İnönü, İkinci İnönü, Sakarya derken, birlikler bu bölgeye kaydırılıyor. İsyan bastırılıyor, liderler tutuklanıyor. Beş yüz kadar isyancının öldürüldüğü söyleniyor.

Türk Milli Kurtuluş Savaşı’nın nihai aşaması olan Büyük Taarruz’u Mudanya Ateşkesi izliyor. Lozan Antlaşması ise 1923’te. Bu arada, 1922’de, Erzurum’da Kürt İstiklâl Cemiyeti adıyla bir örgüt daha kuruluyor. Derken, yine Elazığ-Erzurum yöresinde etkili bir Nakşibendi Şeyhi olan Şeyh Sait de ifadesi alınacağı gerekçesiyle Bitlis’teki mahkemeye götürülmeye kalkışılınca, ünlü isyan fiilen başlıyor. Elazığ, Lice derken, Diyarbakır’ı kuşatıyorlar. Hükümet, isyancılara karşı aşiretlerle işbirliği yapıyor, Şeyh Sait ve yandaşlarını Varto yakınlarında yakalıyor. İzleyen İstiklâl Mahkemesi yargılanmasında Şeyh Sait, Kürt Devleti kurmak için ayaklandıkları iddiasını reddediyor. Hükümet zaten bunun bir şeriatçı ayaklanması olduğunu söylüyor. Neticede 46 kişi idam ediliyor: 1925. Bu arada, Milletler Cemiyeti, Musul’un İngiltere’nin mandasındaki Irak’a verilmesini kararlaştırıyor. Bir yıl kadar sonra da, Türkiye-Irak sınırı bugünkü şeklini alıyor.

Şeyh Sait isyanının bastırılmış olması, Kürt hareketinin durması anlamına gelmiyor. Nitekim, hareketin liderlerinden Seyit Abdülkadir’in oğlu, Seyit Abdullah, Şemdinli’de başlattığı isyandan sonra Irak’a kaçıyor ancak İhsan Nuri Dersimli ile bağlantısı var. Bu bağlantı, daha sonra Ağrı Dağı’na çıkan Haydarabad, Cibran, Hasanan ve Celali aşiretlerinin Celali Berho liderliğinde yeni bir isyan hazırlığına başladıklarında işe yarıyor. İhsan Nuri, Irak’tan Ağrı’ya geliyor, Kürt birliklerini eğitmeye başlıyor. Hükümet üstlerine yürüyünce bu defa da İran’a kaçıyorlar. Derken Şapka Devrimi’ne karşı Siirt’in Zilan ve Adıyan aşiretleri ayaklanıyor. Üzerlerine asker gidince, Suriye’ye kaçıyorlar. Derken Ermenilerle işbirliğine karar veriliyor, Lübnan’da Ermeni Taşnak Cemiyeti liderinin de bulunduğu bir zirve toplanıyor. Yine aynı süreçte Ağrı Dağı’nda meskûn isyancılara karşı bir ikinci harekât oluşturuluyor. İsyancılar dağıtılıyor ama ağır kayıplar veriliyor.

Anlatmaya çalıştığım, 1918’den itibaren on yıl süreyle her yıl şu ya da bu Kürt aşiretinin isyan etmiş ve bu isyanların tümüyle bastırılamamış olmasıdır. İsyancılar, her zaman Irak, İran ya da Suriye topraklarına ya da tersi, geçebilirlerdi ve nitekim öyle olmuştur.

Bilebildiğim kadarıyla, Barzani adı bizde ilk kez, Şeyh Ahmet Barzani olarak, bu zat Ağrı’daki isyancıları rahatlatmak amacıyla 1930’da, Yüksekova’daki Oramar Askeri Kışlası’na baskın düzenlediği zaman duyuldu. Bu tarih aynı zamanda, İngiltere’nin Irak’a bağımsızlık verdiği ve Şeyh Mahmud’un tekrar ayaklandığı tarihtir. Yüksekova’da istediğini bulamayan Şeyh Ahmet, memleketi Bahdinan’a geri dönmüş, bundan bir yıl sonra da Irak’a karşı ayaklanmıştır.

Irak kuvvetleri 1933’te İngiliz Hava Kuvvetleri’nin yardımıyla isyanı bastırınca, bu defa Şeyh Ahmet’i Türkiye’ye sığınırken görüyoruz. Ahmet’in yanı sıra, kardeşleri Molla Mustafa ve Mehmet Sıddık, önce Yüksekova’ya, oradan da Eskişehir’e gönderiliyorlar. Barzan Aşireti, bir yıl sonra, Irak hükümetinden alınan güvenceyi, müteakip, Irak’a iade ediliyor. Mustafa Barzani, Süleymaniye’de 1943’e kadar gözaltında bulunduruluyor. O tarihte kaçıyor ve Nuri Sait hükümetine başkaldırıyor. Başarılı da oluyor. O arada ağabey Şeyh Ahmet de serbest bırakılıyor. ‘Büyük ağabey dini, Molla Mustafa ise siyasi ve askeri lider olarak fiili bir otorite’ kuruyorlar.

Bu arada Türkiye’de, ufak çaplı isyanlar süregelmekte ama başarı sağlanamamaktadır. Dersim, hariç. Devlet otoritesinin tam olarak sağlanmadığı Dersim için önce ünlü ‘Tunceli Kanunu’, çıkartılır. Dersim’in adı, Tunceli olarak değiştirilir. Sonra, ‘İdam hükümlerinin vali ve kumandan tarafından tecile lüzum görülmediği takdirde infazı emrolunur,’ hükmü getirilir. Hükümetin kontrolü sağlamaya yönelik tedbirlerini haber alan aşiretler toplanırlar, ama aralarındaki çekişmelerden ötürü ortak karar alamazlar. Bu arada, hükümet, Murat üzerinde köprüler kurmaya koyulur. Dersim İsyanı, 1937’te, Kalmut Köprüsü’nün yakılmasıyla başlar. 1938’de isyana katılan aşiretlerin bir kısmının Batı Anadolu’ya göç ettirilmesiyle sonuçlanır.

İkinci Dünya Savaşı yılları sakindir. Savaşın sona ermesiyle birlikte, Türkiye canlı bir siyasi sürecin içine girer. 1946’da Demokrat Parti ile birlikte, Türkiye Sosyalist Partisi ve Türkiye Sosyalist Emekçi ve Köylü Partisi kurulur. Türkiye için bundan sonraki süreç, Türk aydınının sosyalist solu tanıma sürecidir.

Türk cephesi, 1959’da, ‘49’lar’ diye bilinen, Kürt aydınlarının tutuklanmasıyla birlikte yeniden hareketlenir. Aralarında, Musa Anter’in de bulunduğu grup, 27 Mayıs’tan sonra, Genelkurmay Askeri Mahkemesi’nde yargılanırlar. Mahkemenin verdiği idam kararını Yargıtay birkaç kez bozar. 1960’ta çıkarılan Sürgün Yasası, 55 ağa ve aşiret liderini Batı Anadolu’ya gönderir. Bir yıl sonra da TİP kurulacak ve Mehmet Sedes’in sosyalist serüveni başlayacaktır.

Sacayağının üçüncü ülkesi İran’da durum biraz daha farklı gelişir. 1937-1939 yılları, İran Kürdistan’ı Özgürlükçü Partisi’nin faaliyet gösterdiği yıllardır. İkinci Dünya Savaşı, İran’ın kuzeyini Rusların, güneyini ise İngilizlerin işgalini getirir. Aynı yıl; 1941, otuz kadar İranlı Kürt lider, Sovyetler’in davetlisi olarak Bakü’ye gider. 1944 seçimlerinde parlamentoya sekiz milletvekili sokmayı başaran sosyalist Tudeh, Kitle Partisi, 1942’de kurulur. Aynı yıl, Irak Kürt hareketinin desteği ve tavsiyesi ile Komele Jiyaneweyne Kurdistan, Kürdistan Direniş Topluluğu, isimli bir örgüt daha oluşur. Sarı, kırmızı, yeşil Kürt bayrağını hazırlayan, ilk Kürdistan haritasını basan da bu örgüttür. Komele, 1944’te, İran-Irak-Türkiye sınırlarının birleştiği Dılanbor Dağı’nda, bir toplantı düzenlemiş, üç ülkeden gelen Kürt temsilciler dayanışma kararı almışlardır. Komele, Azerbaycan kanalıyla, Sovyetler’in kanatları altında gibidir. Nitekim, yeni ismini, Azerbaycan Tudeh Partisi ‘Azerbaycan Demokrat Partisi’ olarak ad değiştirdikten sonra, Başbakan Cafer Bagirof’un önerisiyle benimsemiştir. 1945’te, ‘Kürdistan Demokratik Partisi’ olan Komele, özerk yönetim isteyen bir program ilân eder: ‘Kürt halkı şimdi, dünyanın faşizmden kurtulmuş olmasından yararlanmak ve Atlantik Antlaşması’nın getirdiği taahhütlerde kendi katkısının da bulunmasını istemektedir. Kürt halkının Rıza Şah tarafından inkâr edilen anayasal ve insani haklardan başka isteği yoktur.’ (Bu Rıza Şah’ı, Prof. Pavloviç’in babasından hatırlayacaksınız. Rabin Levi, kurtuluşlarını ona borçlu olduklarını söylemişti.[29]

Azerbaycan’ın özerkliğini ilân etmesinden (1945) bir yıl sonra, Mahabad Kürt Özerk Cumhuriyeti ilân edilir.

Bir an için Irak’a dönersek, az önce belirttiğim gibi, biri dini biri de dünyevi otorite kuran Barzani kardeşler, kendilerini toparlar toparlamaz yeni bir isyan başlatmış, ancak İngiliz uçakları yine devreye girmiş, büyük kayıplara neden olmuşlardır. Ne ki, bu defa Barzan Aşireti’nin sığınacağı bir bölge, Mahabad Kürt Özerk Cumhuriyeti vardır. Ve 1946’da, Barzani ‘10 bine yakın’ aşiret mensubu ile birlikte İran’a geçer. Molla Mustafa başkanlığında Irak Kürdistan Demokrat Partisi aynı yıl kurulur. Ancak, Azeri ve Kürt girişimlerini desteklemesinden rahatsız olan önce İngiliz sonra da Amerikalılar art arda verdikleri notalarla, Sovyetler’in İran’dan çekilmesini sağlarlar. 1947’de, Mahabad Kürt Özerk Cumhuriyeti sona ermiş, liderleri idam edilmiştir.

Barzani ve yanındaki beş yüz peşmergesinin İran-Irak-Türkiye sınırından, on bir yıl kaldığı Sovyetler Birliği’ne iltica etmesi bu olaydan sonradır. Sovyetler Molla’yı ünlü Harp Akademileri’nde eğitirler, önce albay, sonra da general rütbesi alır.

Bu arada, Irak KDP devam etmektedir. 1958 yılında Barzani’nin geri dönmesiyle birlikte, faaliyetleri hızlanır. 1961’de, hükümet kuvvetlerinin Irak Kürt Bölgesi’ne saldırmalarıyla birlikte mücadele, yine Barzani’nin önderliğinde, bu satırların yazıldığı bugüne kadar süren mücadele, başlar.

Sınırın öbür tarafında, Iran petrollerini millileştirmek, Şah’ı devirmek, yeniden başa getirmek, SAVAK’ın kurulması, Ak Devrim, Humeyni’nin sürgünü gibi işlerle meşguldür. Ne ki, Humeyni, bir süre Bursa’da kaldıktan sonra, Irak’a geçecektir. O sırada, İran KDP, on sekiz ay süren bir direniş başlatır, 1967. 1969’da yine Komele adlı yeni bir Kürt örgütü kurulur. Bir yıl sonra da bu üç muhalif örgüt Halkın Fedaileri adı altında birleşir, silahlı mücadeleye başlar.

Benim Şiran’la çalışmaya başladığım yıllarda Halkın Fedaileri’ne ek olarak, Halkın Mücahitleri diye bir başka örgüt daha kurulmuştu. 1951’de İran petrollerini millileştiren, daha sonra Şah’ı İran’ı terk etmeye zorlayan Musaddık’ı tutan bu örgüt, İran’daki yabancı petrol şirketlerini bombalamak, banka soymak, işbirlikçi ilân ettikleri İranlıları ortadan kaldırmak gibi, bizim aramızda taraftar bulan eylemler yapıyordu.

Türkiye’ye gelince: Bilebildiğim kadarıyla, Rusya’dan dönen Molla Mustafa Barzani’nin Irak Kürt bölgesinde yeniden harekete geçtiği 1961 yılı Kürdistan Demokrat Partisi Mesullüğü adıyla Türkiye Kürdistan Demokrat Partisi’nin çekirdeğini oluşturan gizli örgütün kurulduğu yıl oldu. (Bu satırları yazarken, 27 Mayıs’ın ne denli bereketli bir hareket olduğunu düşünmeden edemiyorum. Malum olduğu gibi, 1961 yılı aynı zamanda TİP’in kurulduğu, ilk işçi kafilesinin Almanya’ya gittiği, FKF’nin kurulduğu, Menderes-Polatkan-Zorlu üçlüsünün idam edildiği, Yön Dergisi’nin yayın hayatına girdiği yıldır! Bu olayların her biri Türkiye’de büyük oluşumlara gebedirler.) Türkiye Kürdistan Demokrat Partisi’nin -Diyarbakır’da, Faik Bucak, Sait Kırmızıtoprak, Sait Elçi, Hikmet Buluttekin, Hasan Yıkılmış yönetiminde- esas kuruluş tarihi 1965’tir. Genel Sekreter Faik Bucak, bir yıl sonra, kimliği meçhul birisi tarafından öldürülmüştür. Bir kısmına benim de katıldığım ‘Doğu Mitingleri’ 1967’de başladı. Ancak, daha önce de belirttiğim gibi, biz ‘Doğu Gerçeği’ni hiçbir zaman münhasıran ‘Kürt Gerçeği’ olarak algılamadığımız gibi, ayrı bir Kürt hareketinin varlığının bilincinde de değildik.

T-KDP’yi, Doğu Devrimci Kültür Ocakları izledi. 1969. Aynı yıl, Sait Kırmızıtoprak Türkiye’de KDP’yi kurdu. Bizimkilerin Elrom’u kaçırdıkları 1971 yılı (aynı zamanda THKP-C’nin kuruluşunu ve amacını açıkladığı yıl) T-KDP’nin kurucusu Sait Kırmızıtoprak’ın Kuzey Irak’ta aralarında görüş ayrılığı çıkan Sait Elçi ve Mehemmede Bego’yu öldürttüğü yıldır. Buna misilleme yapan Irak-KDP’nin başta Kırmızıtoprak’ın kendisini olmak üzere, T-KDP’nin ileri gelenleri Hikmet Buluttekin ve Hasan Yıkılmış’ı kurşuna dizdiklerine bakılırsa, iki parti arasındaki organik bağlara karşın dayanışmadan söz edilemeyeceği ortaya çıkmaktadır. Öte yandan, Dr. Şıwan kod adıyla bilinen Kırmızıtoprak’ın arkadaşları 1975’te tekrar toparlandılar. K-KDP, 1977’den itibaren Kürdistan İşçi Partisi (KİP) olarak isim değiştirdi.

Abdullah Öcalan’ın adını duyurduğu ilk tarih 1973’tür. O tarihte, Apo, Kürt sosyalistlerinin ayrı örgütlenmesi gereğini alenen savunan bir çevre oluşturmaya başladı. Benim Merhe Ajans’ta yayınlarının tashihlerini yaptığım Komal 1974’te, Şiran’ın -hiç değilse o yıllarda!- sempatizanı olduğu Türkiye Kürdistan Sosyalist Partisi ise 1975’te kuruldu. TKSP’nin Genel Sekreterliği’ne, DDKO çıkışlı Özgürlük Yolu’ndan, Kemal Burkay getirildi. (Bu Kemal Burkay, 90’lı yıllarda ‘Gülümse’ adlı şiiri Sezen Aksu tarafından bestelenen ve yıllarca dillerden düşmeyen Kemal Burkay’dır)

1975’ten sonra benim ve ancak bölük pörçük izleyebildiğim onlarca bölünme ve tekrar bölünme oldu. Ancak, amacım, Türkiye’nin ‘70-’90 döneminde savrulan Günay Rodoplu’nun hikâyesini anlatmaktır, Kürt hareketinin tarihini yazmak değil. Bu bakımdan tanık olduklarıma Rodoplu’nun (ve benim!) tarihini etkilediği kadarıyla değinmekle yetineceğim.

Şimdi tabii, o noktada beni tahrik eden, Cemil Meriç okuyan, ‘Kızıl Tuğ kadar Türk’ birisinin Şiran’la ilişki kurmuş olmasıydı. Dahası, fevkalade açık sözlü olması ‘polistir’, efendim, ‘ajandır’, gibisinden, insanın tutumunu belirleyeceği saptamalara da izin vermiyordu. Günay’la beraber olmak, insanın titiz annesiyle gittiği hamamda, iki dizin arasına sıkışık, gözleri köpükle kapalı, bir sıcak, bir soğuk su dökünmesi gibiydi. Bir konu üzerinde tam anlaştık derken, ikinci cümlesi ile yerinizden sıçrayabilirdiniz. (Bu noktada, Rodoplu ile ‘anlaşmak’ neden gerekiyordu, diye sorabilirsiniz. Bunu ben de çok düşündüm. Hele de kaşının üzerinde göz var hükmünün bile adam öldürmeye kadar varan patlamalara neden olabildiği bir dönemde nasıl dayanabildik? Dayanmanın da ötesinde, bizi, biz farkına varmaksızın farklı bir düzleme nasıl çekebildi? Şimdiki aklımla düşündüğümde, bunu insan manzaralarına duyduğu derin sevgiye ve sevgisini bize yansıtmasındaki cömertliğine bağlıyorum.) Rodoplu, her şeyden önce çok cömert bir insandı. Sahip olduğu her şeyi; sevgiyi, bilgiyi, malumatı, anlayışı paylaşırdı. Ve siz, başlangıçta ne kadar direnirseniz direnin, sonunda kendinizi onun insan manzaralarına duyduğu sevgiyi bir ölçüde paylaşırken yakalardınız. Meğer ki, daha önce anlattığım Ali[30] türünden bir militan olasınız, meğer ki, Şiran’ın amcası, Abidin gibi, Binali gibi, ‘keskinliğinizin’ törpülenmesinden korkasınız. -Şunu da hemen eklemeliyim: Keskinliğin törpülenmesi korkusu çok ciddi bir korkuydu. Nitekim, 12 Eylül’den sonra, Yalçın Küçük kendisinin bir Osmanlı Azab askeri olduğunu söylemişti. Elinde ‘kendi bilediği balta’ ile devrim mücadelesinden dönenleri kesiyordu. Ve tabii, savaştan dönenler, inançlarında değişiklik oluşanlardı - Bir gün, Stalin döneminde yaşamış olsaydı, idamdan kurtulamayacağını söylemiştim,

‘Atatürk döneminde de öyle,’ diye gülümsemişti Günay ‘Allah bilir, o zaman da Kürtçülükten hüküm giyerdim!’

Beni ilk ‘sıçratması’ 12 Mart’a ilişkin saptaması oldu.

‘Sende yadırgadığım, 27 Mayıs’ta ardına düştüğün Ordu’nun sana kazık atmış olmasından duyduğun alınganlık. Silahlı Kuvvetler desteğinde sosyalist bir iktidar kuracağınızı sandınız, yanıldınız. Alladınız, pulladınız olmadı. Yanlış hesap Bağdat’tan döndü. Hepsi bu. Sizin yanılgınız, dikta istemeyen diğerlerimizin kazancı oldu. Silâhını sizden yana kullanmadı diye kategorik olarak faşist olmaz bir kurum. Tersine, çoğulcu demokrasiye saygılı olduğu, hatta demokrasiyi kurtardığı da söylenebilir. Hangi taraftan baktığınıza bağlı. ‘Siz’ halk değildiniz; demokrasi icabı katlanılacak çoğunluk bile değildiniz.’

Bu, beni öldürebilirdi!

‘Siz, İstanbul’da sıcak yatağınızda uyurken, ben Silvan’daydım, hanımefendi,’ dedim, ‘Erkekleri, kadınların önünde soyup, çırılçıplak teşhir eden Türk ordusudur!’

‘Hayır. Türk ordusu o noktada zurnanın son deliğidir. Bunun hesabını verecek olan sivil iktidardır. Süleyman Demirel’dir. Aydın çevrelerdir. Basındır. Hiçbir komando subayı, ne kadar sapık olursa olsun, kendi başına hareket edemez. Asarlar adamı. Silvan’da erkekleri soyuyorlardı ve İstanbul sinemalarında ‘Paris’te Son Tango’ oynuyordu. Allah aşkına! İpi karısının eline verilen bir pipiyi kim ‘işkence’ olarak görebilirdi? Porno, sevgilim, bu olsa olsa porno olur! İstanbul’da pornoyu hoş görüp, Silvan’da birisinin pipisine ip bağlandığında rencide olamazsın ya da yeterince rencide olamazsın! Sen bakma, o üsteğmenle en iyi halleşecek olan, Abdülbari’nin kendisidir. Allah aşkına! Adamı karısının önünde soymak kimin aklına gelir! Onlar, aynı kuşun tüyleri!’

Kanımın beynime çıktığını hatırlıyorum!

‘Evet,’ dedi, ‘Cinnet, cinneti davet eder. Çayan’ı hatırla, Kürkçü’yü hatırla. Ellerinde hiçbir mutlak kanıt olmaksızın Yüzbaşı İlyas Aydın’ı ajan ilân edenleri hatırla. Filistin’de onu sorgulayan, kırbaç, işkence altında öldürdüğü yetmezmiş gibi, cesedini kurşuna dizen başta Teslim Töre, diğerlerini hatırla. Yetmedi mi? Sait Elçi’yi ve Mehemmede Bego’yu öldüren Dr. Şıwan’ı hatırla. Misilleme için Kırmızıtoprak’ı, Çeko’yu, Brusk’u kurşuna dizenleri hatırla. Yetmedi mi? 1969’da çıkarılan ve 55 ağayı sürgüne gönderen 105 sayılı yasayı hatırla. Bunlardan, 54 tanesinin Demokrat Parti’ye, 1 tanesinin de Cumhuriyetçi Köylü Millet Partisi’ne kayıtlı olduklarını hatırla. 1 Haziran’da 485 Kürt’ün, Sivas’ta bir kampta sorgusuz sualsiz tutuklanmasını hatırla. Daha da vahimi, şu koltuğunun altından bırakamadığın Cumhuriyet Gazetesi’nin daha 31 Mayıs’ta olayı alkışlamasını hatırla: ‘Milli Birlik Komitesi’nin neşredeceği vesikalar, bir Kürtdistan tesisi için DP Grubu içinde çalışanlar varmış. Sabık iktidar, bunlara ve Şeyh Sait’in oğlunun (Memduh Amca’nın bahsettiği Ali Rıza Efendi olmalı!) Rus yapısı ciple Doğu’da propaganda yapmasına göz yummuş, Milli Birlik Komitesi ile Yeni Türkiye Cumhuriyeti Hükümeti, 10 yıllık DP iktidarı devrinde memleketi birçok alanlarda harabeye sürükleyen meseleleri ele almış bulunmaktadır. Bu meyanda, ceza kanunları muvacehesinde suç teşkil edip de, DP iktidarının menfaati icabı taviz verilen pek çok konuların millete peyderpey açıklanacağı ve sabık hükümet ricalinin millet bünyesinde yaptığı tahribatın vesikalarının tarihe mal edileceği bildirilmektedir. Haber aldığımıza göre, ilticaya taviz veren sabık DP iktidarının bu konuda cemiyete açtığı yara dehşet verici olmuştur, iktidarda kalma pahasına, yalnızca rey almak için milleti bölme temayüllerine göz yumulmuş ve bir iddiaya göre DP Meclis Grubu içine Milletvekili olarak sızan birkaç kişi korkunç gayelerini tahakkuk yolunda DP başında bulunanlardan müzaharet görmüşlerdir. Rey karşılığı verilen irtica tavizi Güneydoğu’da memleketi parçalayıcı istikamette bazı teşebbüslere yol açmıştır. Bu meyanda, Rus yapısı bir ciple vatan haini Şeyh Sait’in oğlunun Doğu’daki köylerde dolaşmasına göz yumulduğu tespit olunmuştur. Geliştirilmesine çalışılan gayenin yeni bir Kürdistan olduğu, bu konuda birkaç DP milletvekilinin çalışanlara müzair olduğu vesikalarla meydana çıkmıştır. Milli Birlik Komitesi ve Hükümet bu yola sapanların faaliyetlerine son vermiş, memleketi parçalayıcı unsurların tamamen izalesi yolunda zecri tedbirler alma yoluna gitmiştir. Türkiye’nin bütünüyle yalnız Türklerin vatanı olduğu, başka gayeler taşıyan birkaç kişiye benimsetilecektir.’

Hemen söyleyeyim, Rodoplu, gazete haberlerini ya da kitap sayfalarını ânında ve ezberden tekrarlayan insanüstü bir yaratık ya da roman kahramanı filan değildi, ama gerçek bir dokümantasyon sihirbazıydı. Sadece çok okur ve neyi, nerede okuduğunu iyi hatırlardı. Nitekim, o gün ortaya koyduğu belgeler İsmail Beşikçi’nin Doğu Anadolu’nun Düzeni adlı kitabındandı. Kitabı ben de biliyordum ama anlaşılan bu gözle bakmamıştım.

‘CHP organı Ulus Gazetesi’nin başyazarı, Yakup Kadri Karaosmanoğlu Efendi’nin mecburi iskân tasarısıyla ilgili yazdıklarına bak,’ dedi, ‘12 Ekim 1960: ‘Birkaç günden beri gazetelerde bahsi geçen Mecburi İskân Tasarısı, dün yayımlanan bir habere göre MKB’de görüşülerek kabul edilmiştir. Bu surette -tasarının bir bölümünde görüldüğü gibi- memleketimizin şu veya bu bölümünde ya da daha geniş bir bölge içinde dini his ve gelenekleri alet edenler, yabancı ideolojileri neşir ve telkine çalışanlar cebir ve şiddet kullanarak nüfuz ve baskıları altında adam sömürenler, bulundukları yerlerden uzak bölgelere nakledileceklerdir.’

Burasına özellikle dikkat et:

‘Sürüleceklerdir, demiyoruz. Çünkü, bu gibiler için medeni haklardan mahrumiyet söz konusu değildir ve çıkarıldıkları bölgeye dönmemek şartıyla memleketin her tarafında dolaşmak serbestliği de ellerinden alınmayacaktır. Doğrusunu söylemek lâzım gelirse, bu bakımdan Mecburi İskân Tasarısındaki sertlik biraz yumuşatılmış gibi görünüyor. Bununla beraber iddia edemeyiz ki, mecburi iskân tabirinde bir tehcir manası yoktur. Milli İnkılap Hükümeti’ni böyle bir tedbir almaya zorlayan sebepleri uzun uzadıya tetkike girişmeyelim. Bunlar öteden beri hepimizce malum olsa gerekir. Şeyhler ve Ağalar feodalitesinin bu memleketin en büyük sosyal derdi olduğunu aramızda bilmeyen kalmamıştır. Bu dert yüzünden değil midir ki, nice inkılap hamlelerine rağmen halkımızın büyük bir kısmı yüz yıl, iki yüz yıl evvelki yerinde saymaktadır. Bölgeler var ki, karanlığına Atatürk inkılaplarından henüz en hafif bir ışık bile aksetmemiştir. Bu karanlık, gerçi asırların birbiri üstüne yığdığı cehalet tabakalarını koyulaştırmış bulunuyor. Fakat bunu durmadan sömürmek suretiyle sonsuz bir gece haline getirenlerin de Mecburi İskân Tasarısı’nda adı geçen kimseler olduğuna (çok dikkat et!) şüphe yoktur. Ve bunlara karşı tedbir alınmasını prensip itibariyle yerinde bulmak mümkün değildir. Ama tasarıda tespit edilen tedbir ne dereceye kadar başarılı olacaktır? İşte bu noktada bazı ihtirazı (ihtiraz: sakınmak, çekinmek) kayıtlarla karşılaşıyoruz. Zira hatırlatırız ki, vaktiyle bu yolda yapılan çalışmaların çoğu ya hiç müspet netice vermemiş ya da birtakım yeni sosyal davaların doğmasına sebep olmuştur. Mecburi iskâna tabi tutulanlar gittikleri yerde şeyh iseler ‘dini his ve gelenekleri’ kendi menfaatlerine alet etmekten, ağa iseler ‘cebir ve şiddet kullanarak’ halkı ezip sömürmekten vazgeçmemişler ve her bölgede bu hareketlerine müsait zemini bulmakta zorluk çekmemişlerdir. Saidi Nursi’nin son günlerindeki hadiseler hâlâ bütün teferruatıyla gözümüzün önündedir. O gerçi yerini mecburi olarak terk edenlerden değildi. Bütün gezilerde, aydınların çoğunluğu teşkil ettiği İstanbul da dahil olmak üzere, her uğradığı şehirde birkaç günlük ikameti esnasında neler yapmak istediğini görmedik mi? Onun için korkarız ki, tehlikeleri şimdilik mevzii bir mazahiyet nakillerle genişletmiş olmayalım. Bu sözümüzden sakın bir sosyal derdi kendi haline bırakmak fikrinde olduğumuz anlaşılmasın, Bizim söylemek istediğimiz, bahis konusu davanın elde mevcut kanunların harfiyen tatbikini ve birtakım sosyal reformların gerçekleştirilmesi suretiyle en iyi hal çaresini bulacağıdır.’

Korkunç, değil mi? Bunu her okuduğumda, Kerlik’in CHP’li Belediye Başkanı olabilmek için neredeyse canını da veren Memduh Amca’yı hatırlıyorum. İçim acıyor, anlıyor musun? Memduh Amca, hasbelkader CHP’li -hasbelkader, çünkü kandavalısı aşiret DP’li! Anlıyor musun?- olduğu için paçayı kurtarmış! Yoksa, o da ‘cehalet tabalarını sömürerek geceyi sonsuz karanlığa’ dönüştürenlerden!

Şimdi, bir de Siverekli Merhum Faik Bucak’a bak! Bu adamcağızı da 1966’da vurdular. Türk’ü, Kürt’ü bırak, insan olup da, bu haykırışa bigâne kalmak mümkün müdür?

‘55’ler unvanı altında, memleket sathında, aramadığımız bir şöhrete ulaşan bizler, bugün yuvalarımızdan ayrılalı tam iki sene dört ay oluyor.

2 sene 4 aylık bir zaman akışı ne dile ne gönüle ne de şuura kolay... Kimimizin çocuğu öldü. Gidip göremedi. Kimimizin kardeşi. Yanı başında bulunamadı. Ailelerimiz perişan oldu. Yaralı yakınlarımız, yeni doğan yavrularını kanayan yaralarımızın adıyla çağırdılar: ‘Sürgün’, ‘iskân’, ‘Tehcir’.’ Durdu,

‘Tüylerin ürpermiyor mu?’ diye sordu.

Bu noktada, Faik Bucak’ın Türkiye-KDP’sinin ilk genel sekreteri olduğunu hatırladım.

‘İsterse THKP’nin genel sekreteri olsun!’ diye patladı, ‘Eğer, suçu o ise, ondan yargılansın! Tabii, eğer eşkıya değilsen. Gerisini oku.’

‘Bir ihtilâl olmuştu. Her vatandaşa yeni bir dünya yaratmanın acı ve yük payı düşmüştü. Bizlere düşen acı ve yük payı, yerimizden koparılıp sırf bizim için yaratılan Sivas’taki kampa sürülmek oldu. Buna emniyet tedbiri dediler. Biz de masumca güvenişle bileğimizi kelepçeye uzattık. Nasıl olsa diyorduk, adalet tecelli eder. Suçsuz olduğumuz, gün ışığına çıkar. Çünkü ihtilâlin partizan bir zihniyetle yapılmadığı ilân edilmişti.

Aksi tesadüfle, Muharrem Kızıloğlu bu işle görevlendirilmişti. 5.5 ay çok ağır şartlarda, Sivas kampında mevkuf tutulduktan sonra bir gün karşımıza dikildi. 300 kişiydik. Biz 55’leri ayırıp alıkoydu. Diğerlerini serbest bıraktı.

‘Babam, Şark’ın celladıydı, ben de sizin celladınız olacağım,’ diye övündü.

Teklifi üzerine, mecburi iskâna tabi kılındık ve bir avuç leblebi gibi, Türkiye’nin muhtelif vilayetlerine serpiştirildik. Sürgündekiler arasında baba ve oğullar vardı. Yekdiğerlerinden en uzak yerle düşürüldüler. Mesele sürgün müydü? Bu muameleye maruz kalan insanları efkâr-ı umumiye karşısında ağır suçlu göstermek icap ediyordu. Kızıloğlu, bunu ilân etti. Ve bizleri en ağır suçlarla itham eden dosyalar tanzim ettirerek, ağır ceza mahkemelerinde yargılanmak üzere cezaevlerine gönderdi. Yargılanmadan önce,

‘Bunlar suçludurlar, müstahak oldukları cezayı göreceklerdir,’ diye gazetelere peşin hükümlü beyanlar verdi. (24 Kasım, 1960, Vatan Gazetesi) Belki ona kalsaydı akıbetimiz feci olurdu.

Bir vatandaşa, bize isnat edilenden daha ağır suçlar yüklenemezdi. Yabancı ideolojilere hizmet, nüfuz suiistimali, din istismarı, zulmetmek. Her biri, kişiyi on kere sehpaya götürmeye yeterdi. Biliyorduk, kendimize güvendiğimiz kadar adalete güveniyorduk. Hepimiz beraat ettik. Ve böylece adalet tecelli etti.

Basında bir kampanya açılmıştı. Bu kampanya, toprak ağalarına karşı idi. Her devrin kalemleri aleyhimize kışkırtıldı. Bize yapılan muameleye sözüm ona meşruiyet yakıştırılmak isteniyordu.’

Adamın efendiliğini görüyor musun? ‘Aşağılık herifler’, demiyor da, ‘kışkırtıldılar’ diyor.

‘Acaba, 40 seneden beri, Şark’ın başına yağdırılan musibetler kimin eseriydi? Şark’ı kalkındırma yolunda, peş peşe gelen hükümetler en ufak gayret sarf etmişler miydi? İnşa edilmiş hangi okul öğrencisiz kalmıştı? Hangi köprü ağalar tarafından yıktırılmıştı? Bunun cevabını tek bir cümle ile verelim: ‘insaf’ efendiler! ‘İnsaf!’ Sen koca bir Doğu’yu ihmal et, yaşanmaz hale sok ve sonra da etrafına bakın sorumlu, ara!

Bütün bunların tartışması uzun, belirtmek istediğimiz şu: Toprak ağalarıyla, toprak reformuyla, 105 sayılı Mecburi iskân Kanunu’nun ufak bir ilgisi bulunmadığıdır.

Mecburi İskân Kanunu, saydığımız sebeplere dayanmaktaydı: Yabancı ideolojilere hizmet, nüfuz suiistimali, din istismarı, zulüm, kılın kırka yarılmasından sonra, mahkemelerde bunların hepsinden temize çıktık. Kanunun yürürlüğe konmasının tek sebebi kalmamıştı ortada.

Yürek taşıyan hiçbir vatandaş felâketlerimize kayıtsız kalamaz.

Şimdi, acı gerçeklerden bahsedelim.

Kim bu 55’ler? Günahları nedir? Suçsuz olmanın bedelini kahredici sürgünle hâlâ çekiyorlar? Neden mahkemenin beraat kararları hiçbir idareyi tatmin etmedi? Neden haklarında tahkikat yapan ve sürgünlere sebep olan idare amirlerinin verdikleri raporların aksi mahkeme ilamlarıyla sabit olduğu halde, 105 sayılı kanunun amir hükümlerine göre, muhterem zevatı mahkemelere yöneltip cezalandırmadı? Cezalandırmak şöyle dursun, taltif ettiler. Neden yoktan yere bu kadar hırpalandık? Üvey evlât muamelesi gördük ve görmekteyiz hâlâ? İdarecilerin bize karşı husumetlerinin sebepleri nedir? Neden toprağı olanların toprağı ellerinden, dönümü bir kilo buğday fiyatına kamulaştırıldı?

İlk bakışta, hissi konuştuğumuz sanılabilir. Bu soruların hakiki sebeplerini sıralayalım: 55’lerin bedbahtlık ve felâketlerinin sebebini Kürt asıllı olmalarında mı aramalıdır?

Hepimizin DP’li olmasında aramalı. Biz 55’ler hepimiz DP’liyiz. Yalnız Türkiye’de milyonlarca DP’li var. Onlar niye bizim gibi sürülmediler?

Biraz geriye dönelim. Masumiyetimiz teslim edildikten sonra Ankara’ya geldik, ilk fırsatta günün idarecileriyle temas ettik. Selahiyetli makamlar bize haksızlık edildiğini kabul ettiler ve en kısa zamanda yerlerimize iade edileceğimizi vaat ettiler. Maalesef seçim ve Kurucu Meclis’in dağılması, dönmemizi o günkü şartlar içinde geciktirdi.’

Şimdi, bunu dinle:

‘Bu devrede bize yakın alaka ve anlayış gösteren Sayın Cemal Gürsel’e, Sıtkı Ulay Paşa’ya ve mesayi arkadaşlarına şükranlarımızı arz ederiz.’

Gerisi daha da acıdır:

‘Seçim yapılmış, Parlamento kurulmuştu. Anayasa yürürlüğe girdi. Aradan aylar ve aylar geçti. Biz hâlâ buradayız. Hakkımızda değişik partilerden ve üç kanunun tasarısı Meclis’e sunuldu. Biz hâlâ buradayız. Hâlbuki 147’lerin haklarının iadesi teklifi bizlerden 3 ay sonra Meclis’e yapılmıştı. Onların hakları çoktan iade edildi.’

Bunun anlamı, ‘Türk aydınları kendi paçalarını kurtardılar,’ değildir de nedir, söyler misin?

‘Onların namı hesaplarına memnunuz, fakat biz hâlâ buralarda, sürgünün acısını, gadre uğramış olmamın acısını diğer yurttaşlarımızla eşit muamele görmemenin acısını katre katre tatmaktayız.

Bir gerçeği daha ekleyelim: Biz 55’lerden, toprak ağası da değiliz. Çoğumuz sürgünde geçinebilmek için amelelik yapmaktadır. Çoğumuz yarı tok, yarı aç dolaşmaktadır. Toprak ağalığı bu mu?

Aramızda sadece 6 kişinin arazisi vardı. Muhayyilenin, mübalağanın eriştirdiği miktarın altındadır bu arazi. Beklerdik ki, bizlere haksız yere incitilmiş vatandaş muamelesi yapılsın. Yaralarımız iyi kötü sarılsın. Biz buraya gönül rızasıyla gelmedik. Bizleri yerimizden, yurdumuzdan koparıp uzaklara savuranlar, içtimai mevkiimize göre geçimimizi düşünüp, maişetimizi temine mecburdurlar. Acaba neden bunu düşünmediler bile?’

Osmanlı kadar bile olamadık! Osmanlı, sürgüne gönderdiğinin ailesine maaş bağlar, çocuklarını işe koyardı!

‘Bugünkü koalisyon hükümetinin anlaşması bize yeni darbe hazırlıyor. Aramızdan üç kişiyedir bu darbe, manevi ıstırabını hepimiz paylaşıyoruz. Üç kişinin arazilerinin dönümü 15 kuruştan bugünkü yürürlükte olan Anayasa muvacehesinde pervasızca alınıyor.’

Dikkatini çekerim, pek bir beğendiğiniz 27 Mayıs Anayasasından söz ediyor!

Toprak Reformu’na güya bizden başlıyorlar. Aramızda üç kişinin toprağının kamulaştırılmasıyla toprak reformunun alakası yoktur. Bu olsa olsa sadece sathi bir hareketle efkâr-ı umumiyeyi oyalamaktan ibarettir. 27 Mayıs İhtilali’nin tasarruflarını korumak keyfiyeti ise, bizleri bu tasarrufun sembolü olarak kabul etmek ancak dipsiz bir samimiyetsizliğin ifadesi olabilir. Çok şeyini kaybetmiş insanların fütursuzluğu ile söylüyoruz: Tutumunuzun doğurabileceği bütün neticelere hazırız. Bizim için ‘bunları sürgünde bırakalım’ diyenler bile var. Bu kör husumetin yok edilmesi için daha kaç zaman ve kaç kurban gerekecektir, bilirim.

Toprak reformuna taraftarız. Müteaddit beyan ve açıklamalarımızda bunu belirtmiştik. Bütün vatan sathında ve hiçbir şahıs ve zümre farkı gözetmeksizin Anayasa hükümleri, memleket şartları göz önünde tutularak yapılmalıdır. Dilerse, hükümet bunu yapar. Bizler 105 sayılı kanun gereğince tehcir edildikten sonra, 4753 sayılı kanunda mekanizması harekete geçirilmişti. Mallarımızı tasfiye meyanında arazimize 1944 yılı vergi matrahının dört misli takdir edilerek kamulaştırıldı. Şimdi kaçınılmaz soruyu soralım: Bizler iskâna tabi kılınmasaydık, 4753 sayılı kanun bizlere tatbik edilebilir miydi? 105 sayılı kanun Anayasa ve insan haklarına aykırı olduğu için kaldırılıyor; bütün neticelerinin ilgası gerekmez mi? Bugüne kadar bize uygulandığı şekilde 4753 sayılı kanun sürüldüğümüz vilayetlerde kimseye tatbik edilmemiştir!’

Bu arada, canım, Faik Bucak’ın ‘suçu’nu ilân eden Yakup Kadri Efendi’nin kendisi ağa oğludur. Manisa, Bergama, Aydın, Saruhan yani 55’lerin sürüldükleri vilayetlerin hemen hepsi, Karaosmanoğulları’na aitti!

‘Biz, idaremizin zulme karar vermediğine inanmak zorundayız.

Müessif bir olayı hatırlatmak isteriz: 6-7 Eylül olaylarında, İstanbul’da birkaç Rum vatandaşı gadre uğramıştı. Devrin muhalefeti kıyametler kopartmıştı ve zarar ziyan olarak, bu vatandaşlara 60 milyon tazminat ödenmesi kabul edilmişti. Evet, adalet bunu icap ettiriyordu. Bize gelince, iktidar ve muhalefetler derin bir sessizlikte birleşiyorlar. Bizim maddi ve bunu aşan manevi zararımızı kimse dile getirmiyor. Üstelik, suçsuzluğumuzun cezasına ceza eklenerek, arazimiz elimizden alınıyor. Aramızda üçüncü sürgününü yaşayan veya ölen vardır. Haksızlıkların üst üste yığılmasına rağmen, netice bekliyoruz ve memleketi seviyoruz.

Yerlerimize dönerken çektiklerimizi, gönüllerimizden silerek dönmek isteriz. Bütün memleket tatbik edilmeyecek bir reform bizden başlarsa, bunu zulüm diye ilân edeceğiz, ayrıcılık diye ilân edeceğiz.

Bizimle beraber geniş bir Doğulu kitlenin iki yıldan beri çektiği ıstırapların dinmesi, kırılan haysiyet ve şereflerimizin onarılması isteniyorsa, en kısa zamanda yerlerimize dönmemiz ve topraklarımızın tümünün idaresi icap etmektedir. Toprak reformu herkese tatbik edildiğinde, bize de o zaman teşmili düşünülsün.

Netice: 105 sayılı kanun ve tatbikatının doğurmuş olduğu neticeler Anayasamıza ve insan haklarına aykırıdır.

Sayın Parlamento üyeleri, kanun, Meclis’te tartışılırken, parti fanatizminden sıyrılarak, Hakkın vicdanınızın sesine kulak vererek, kararınızı veriniz. Hakkın huzurunda, tarihin önünde sorumlu olacağınızı unutmayın:

Türk aydınları, sizi davamızın hakemleri seçiyoruz.’

En acısı da bu,’ dedi Rodoplu, ‘Türk aydınları sizi davamızın hakemleri seçiyoruz!’

Elem dolu bir ifadeyle gözlerime baktı,

‘Bu sırada Türk aydınları ne yapıyorlardı, dersin? ‘Feodalite’yi askerlere kırdırdıklarından pek memnun, ellerini ovuşturuyorlardı. 1042 imzalı ‘Yön Bildirisi’ni yayımlıyorlardı. Zulmü kaldırmaksızın, zulmü kaldırmak gereğine inanmak. Bu, insanlara inanmaksızın, insanlığı inanmaya benzer ki, soyutlama hastalığıdır. Binali’nin söküğünü dikmeyi, devrime ertelemesi gibi, bu insanların feryatlarına kulak tıkamak, mevcut düzen içinde çözülmesi mümkünken çözmemek, düpedüz hainlik değilse, bir tür ajan provokatörlük değilse, soyutlama hastalığıdır. Ucuz bir kaçıştır. Muhayyel bir ‘gelecek’e kaçıştır. Oysa, kanayanı tedaviyi ‘gelecek’e bırakırsanız, hasta ölecektir.

‘Solcu olmayan insan değil’di de, 55’ler faciasının yok sayan neydi? Faşist olan Ordu’ydu da, sivil Parlamento faşist değil miydi? CHP, İnönü, Demirel, aydınlar, basın faşist değil miydi?

Kendini al. Sen, Mehmet Sedes, sen ne yapıyordun? Spartaküs Komünü’nde bir gün olsun, 55’ler olayını tartıştınız mı? TİP’e kaydolacak kadar bilinçliydin de bu tehcir olayında ‘gerici ağalık’, kadar, Demokrat Partililiğin, ‘Demokrat Partililik’ kadar ‘Kürtlük’ün rol oynadığını göremedin mi?

Biliyor musun, siz solcu aydınlara hiç güvenmiyorum! Askerler dahil, her şeyi kullandığınız gibi, Kürtleri de kullanacak, atacaksınız. Kullanacaksınız, çünkü namevcut işçi sınıfında bulamadığınız potansiyeli Kürtlerde bulacaksınız. Çünkü, bugünkü düzene, devlete karşı en içten tepki ve nefret onlarda var; işçilere ya da köylülerde değil. Bu nefretten yararlanacak, bu nefreti örgütleyeceksiniz. Özde milliyetçi duyguları sömürecek, bunu sosyalizm adına yaptığınızı iddia edeceksiniz. Böyle de yapmak zorundasınız, çünkü hareketinizin Türkiye’nin parçalanmasına kadar gidebilecek sonuçlarını ancak sosyalizm şemsiyesi altında mazur gösterebilirsiniz. Aksine sizin vicdanınız da katlanamaz. Ama, sosyalizmin nihai hedefini Kürtlerden de saklayacaksınız. Saklamak, onları da aldatmak zorundasınız, çünkü Kürtler, Türklerden daha az Müslüman, daha az feodal gibi sosyalizmin karşısına dikilen engellerden yoksun değillerdir. İşçi sınıfı adına milliyetçiliği kullanacaksınız.

Profesyonel devrimci oğlunun esenliği için secdeye varan ana olgusunun ardındaki ironiyi görebiliyor musun?

Ve eğer başarırsanız, elinizde aldatılmış bir halk kalacak -tabii, o arada siz de değişmediyseniz!-’ sosyalizm diye çıktığınız yolu pekâlâ da milliyetçi, hatta ırkçı olarak da bitirebilirsiniz. Çünkü, bir noktada elinizde tek bir alternatif kalacak; zafer ya da yenilgi. Zafer için değil milliyetçiliği, dini bile kullanabileceğinizi görebiliyorum. Ne ki, sizler bireysel hayatlarınıza anlam katar, kariyerinizi pekiştirirken, olan güzelim insanlara olacak.’

Okur, unutmasın ki, yıl henüz 1976’ydı! Okur, unutmasın ki cezaevinden yeni çıkmıştım. Semiha, Yasemin’in sütannesi olmuştu.

Yüzüm yanıyor, kulaklarım uğulduyordu! Bunu görüyor olmalıydı, ama durmadı,

‘Böyle baktığımda, Kürt milliyetçilerini, Kürt sosyalistlerinden olsun, sizlerden olsun daha namuslu buluyorum. Abidin Amca, gözlerimin içine bakarak, ‘Sen Türk’ü istemiyorum,’ dediği zaman söyleyecek sözüm yok. Hiç olmazsa, ‘Sosyalizm gelecek ve ben seni sevmeyi öğreneceğim,’ gibi aldatmacalara girmiyor. Birinci durumda, kendimi ona sevdirmek için elimden geleni yapıyorum. İkinci durum, muhayyel ‘gelecek’le avunmayı, ‘gelecek’e kaçmayı dayatıyor: Sosyalizmin sihirli sopası dokunacak, bize tarihimizi unutturacak, yeni doğmuş bebeler gibi, yeniden ve önyargısız başlayacağız. O zaman belki Abidin Amca beni tarihinden sorumlu tutmaktan vazgeçecek. Beni, hayal ettiği gibi değil, olduğum gibi görecek.

Tanrım, ne şahane bir ütopya!’

Sonra da 12 Mart:

‘Şimdi, siz Doğan Avcıoğlu, İlhan Selçuk, İlhami Soysal, Hasan Cemal vs. oturacaksınız, bu halktan iş çıkmayacağına karar vermişsiniz ya, ‘ilerici solcu’ devriminizi silâh zoruyla dayatacaksınız. Orduda, ‘Radikal Subaylar’ diye bilinen bir cunta ile anlaşacaksınız. Selim ve Yavuz beyleri de (Kara ve Hava Kuvvetleri Kumandanları, Faruk Gürler, Muhsin Batur) aranıza alacaksınız. İhtilal tarihinizi de belirleyeceksiniz: 9 Mart.

Ha, bu arada bir de dehşetengiz anayasanız var: ‘Devrim Anayasası’. Bakmak istemez misin?’

Yıllar sonra, 1986’da, Çelil Gürkan’ın ‘12 Mart’a Beş Kala’ adlı kitabında yayımladığı, ‘Devrim Anayasası’nı ilk kez o gün gördüm.

‘Nerden buldun bunu?’

‘Allah Allah! Sen aradın da bulamadın mı?’

Hayır, aramamıştım. Böyle bir anayasanın varlığından haberim var mıydı? Evet, vardı ama şunu anlamalısınız: Biz o zaman gönül rahatlığı ile açıklayamayacağımız hususları yok-muş gibi yapan bir ruh hali içindeydik. Bu tutumumuzun moralimizin bozulmaması için gerekli olduğuna inanıyorduk ki, çok da haksız değildik! Unutmayın ki, biz halkımızın esenliği uğruna ölümü göze almış bir kuşaktık. Size göre terör ve anarşi dönemi olan bu dönem bizim için bir iç savaştı. Nitekim, 12 Eylül’den sonra da, ‘70-’80 dönemini ‘iç savaş’ diye adlandırdık. Tarih bilginizi tazeleyin, savaşlarda askerin moralinin bozulmaması için olumsuzluklar saklanmaz mı?

Ama, bu kadın, acımasızdı!

‘Devrim Anayasası Madde 9.’ diye başladı.

Madde 9: Yasama Organı, Devrim Konseyi ve Devrim Meclisi’dir. Devrim Konseyi, Devlet’in en yüksek karar organıdır... Madde 10: Devrim Konseyi, çağdaş uygarlık düzeyine ulaşmış bir Türkiye yaratılması ile görevli ve sorumludur. Konsey bu sorumluluğu, Türk halkı ve Devrim Kuruluşları ile paylaşır.’

Devrim Kuruluşları, yani, THKP-C, THKO, Dev-Genç, vs. Dahası da var:

‘Madde 13: Devrim Konseyi, 1971 Devrimi ile Türk Halkı, Türk Gençliği ve Türk Silahlı Kuvvetleri adına Yönetimi devralmış bulunanlar arasından gelen ... üyeden oluşur. Madde 18: Devrim Meclisi, Devrim’in oluşumuna fikir ve eylemleri ile katkıda bulunmuş, Devrim Bilinci’ne sahip olduğu Devrim Konseyi’nce saptanan yetenekleri ile Devrim’e ve ülke kalkınmasına yararlı oldukları anlaşılan sivil ve asker en çok yüz elli kişiden kurulur. Madde 27: 1971 Devrim Eylemi’ni yürüten en kıdemli komutan, Türk Devleti’nin Başkanıdır, Cumhurbaşkanı, Türk Devleti’nin başıdır. Madde 28: Cumhurbaşkanı, görevleri ile ilgili işlerden, Devrim Konseyi’ne karşı sorumludur. Madde 32: Bakanlar Kurulu genel siyasetin yürütülmesinden Devrim Konseyi’ne karşı sorumludur. Madde 38: Kamu hizmetinde, Devrim ilkelerini benimsemeyen ve Devrim’e aykırı tutum ve davranışta bulunan memur çalıştırılamaz. Madde 43: Danıştay, idari işlem ve tasarrufları maksat yönünden denetleyemez. ‘İyi mi? Ve tabii, Devrim Partisi!

‘Madde 63: Yönetimi, Türk Toplumu’nu çağdaş uygarlık düzeyine ulaştırmak amacıyla Devrimci bir kadro yaratarak, bu kadroya devretmek üzere ele alan Devrim İradesi, Devrim’i hedeflerinden saptırmayacak ve Atatürk İlkelerini çağdaş düşünce ve bilim ışığında yorumlayarak uygulamayı ülkü edinen bir Devrim Partisi kurulur. Devrim Partisi, yukarıda belirtilen ilkelere göre yetişmiş bir kadro ile ve halk içinde örgütlenerek en kısa zamanda kurulur. Geçici Madde 1: Devrim hizmetlerini yerinde, devrimci gözüyle izlemek, Devrim’i halka indirmek ve halkla el ele vererek korumak amacı ile Devrim Partisi Genel Sekreterliği’ne bağlı ve idari hiyerarşiye paralel olarak bir Devrim örgütü kurulur.’

E, peki, böylece dayatılacak bir diktatoryanın pek de iyi bir fikir olmadığını düşünenlere ne olur? Buyurun İstiklâl, pardon Devrim Mahkemeleri’ne:

‘Geçici Madde 3: Devrim Günü’ne kadar ulusal çıkarlara aykırı tutum ve davranışlarda bulundukları saptananlara; -bak, sen bak, bir de makabline şamil!- Devrim güvenliğine ve Devrim’e karşı her ne şekilde olursan olsun, söz, yazı ve basının diğer araçları ile veya başka şekilde karşı gelenleri yargılamak amacıyla, Devrim Konseyi Genel Sekreterliği’ne bağlı, Özel Devrim Mahkemeleri kurulur.’

Hoş geldin, Baas Partisi!

Ve sonra, Atıf Erçıkan diye bir general meseleye ayıyor ve son anda cunta durduruluyor. Derken 12 Mart muhtırası. Şimdi, böyle bir girişime dur dediği için ordu nedense, mesela demokrat değil de faşist! 12 Mart’ı alkışlarla karşılayan başta Demirel efendim, Dev-Genç, DİSK vs. faşist değil de, ordu faşist! Faik Bucak’ın dediği gibi, ‘İnsaf, beyler!’’

12 Mart’a karşı çıkan tek kuruluşun TİP olduğunu hatırlattım.

‘Evet,’ dedi, ‘Sen Doğulular Grubu’nun içinde yer almıştın, değil mi? 12 Mart deyince Şiran’ın da rengi atıyor ve ben utanıyorum! Sence, bu ‘ilerici solcu’ cunta muvaffak olsaydı, Kürt meselesi konusunda tutumu ne olurdu? Devrim Konseyi’nin Atatürk ilkelerine bağlı kumandanları Kürtlere nefes aldırır mıydı, sanıyorsun? Onlar aldırsalar, şu Silvan’da, Mehmet Akbaba’yı soyan komando yüzbaşısı, dinler miydi? TİP’ciler hangi akla hizmet 9 Mart’ı onaylarlar da 12 Mart’a karşı çıkarlar?

Bak, kardeşim, askeri yönetimden nefret ederim ama sivil entelijensiya destekli askeri yönetim beni dehşete düşürür! Hangi yüce ülkülerle gelirlerse gelsinler, dehşete düşürür! Çünkü, bilirim, İstiklâl Mahkemeleri’nin, Devrim Mahkemeleri’nin kurulduğu yerde adalet olmaz. Muhalif olma hakkına tecavüz, iğrenç işlerin döneceğinin garantisidir. 12 Mart, ehveni şerdir. Ve en büyük suçlusu, silahlı bürokratların dayatmasına karşı çıkmayan, şapkasını alıp giden Demirel’dir.’

Duraladı, içini çekti, gülümsedi,

‘Marx’ın dediği gibi, ‘Doğa ve insanlarla ilişkileriniz, sizin sahici, kendinize ait hayatınızın, arzuladığınız nesneyle çakıştığının kesin bir ifadesi olmalı.’ Süleyman Demirel’in sahici hayatı, asla arzuladığı nesneyle, yani demokratik Türkiye Cumhuriyeti’nin başbakanı olmakla çakışmadı! O her zaman -mış gibi yaptı.’

Rodoplu’nun sonradan teorisini geliştireceği -mış gibi yapmak ibaresini ilk kez o gün duydum. Ve itiraf etmeliyim ki, beni darmadağın eden bu konuşmaya rağmen -belki de hiç beklemediğim bir anda Marx’tan alıntı yaptığı için- ilgilenmekten kendimi alamadım.

‘Evet, mış gibi yapmak,’ dedi, ‘Başbakanmış gibi yapmak. Bir genelkurmay başkanının önünde, düğmelerini ilikleyen Başbakan düşünebiliyor musun? İşini hiç sahiplenmedi ki! Ne Faik Bucak’ı sahiplendi ne de seni, canım.’

‘Ve ne de seni,’ dedim.

Birden muzipleşti,

‘İyi de, ben 147’lerden değilim ki!’

V

Rodoplu’yu ikinci görüşüm, Mem u Zin alıp, yazıhaneden ayrıldığı günden dört beş hafta sonradır. Bu arada, ben kendime ev bulmak, (Şehzadebaşı’nda bir oda) asgari yaşam gereçlerini (bir yatak, bir masa, bir tüp, bir gaz sobası) toparlamak gibi işlerle uğraştığımdan, Merhe Ajans’a ancak beşten sonra gelebiliyordum. (DDKC’cilerin, o saatten sonra, üst kattaki odaya ayaklarının uçlarına basa basa, sessizce çıktıklarını hatırlarım. Yazıhanenin kapısını açsam, kim olduklarını görebilirdim ama açmaz, işimi bitirmiş olsam dahi aşağı inmek için onların yerleşmelerini beklerdim. İstemeyerek karşılaştığımız da olurdu. Böyle durumlarda başlarımızı önümüze eğer, yüzlerimizi saklardık. Üst kattaki odanın camlarının ışık geçirmeyecek şekilde kartonla kaplı olduğunu biliyordum.) Şiran da o saatlerde çıkıyordu.

Bir pazar günüydü. Samatya’daki eve uğradım ve sokak kapısının önündeki yığının arasında ayakkabılarını gördüm. Rodoplu’ya ait olduklarını nereden bildiğimi sormayın, ama bildim. Nitekim, oradaydı. Çocuklardan birisinin terliklerini giymişti.

Örenlerin arasında onu Aksaray’da ilk gördüğüm günkü gibiydi; karmaşık bir desenin içinden fırlayan katışıksız bir renk, bir leke.

Mutfağın yanındaki holde tıraş olan Şiran’ı seyrediyordu.

‘Uluslararası bir proje: Şiran’ın tıraş olması. Sepet desenli pembe plastik yayvan bir kap. İçinde, aile erkeklerinin ortaklaşa kullandıkları bir tıraş tası, fırçası, Arko tıraş kremi, birkaç kullanılmış permatik. Tıraş, artık kaçınılmaz biçimde dayattığı zaman banyodan -gazlı termosifonun üzerindeki yerinden- indirilir; bir ucu kırık, sırları dökülmüş aynanın refakatinde yemek masasının üstüne taşınır. Sonra, eski gazete aranır. Masanın üzerine serilir. Aynanın dayanabileceği ağırlıkta bir cisim bulmak her zaman zordur. Sonunda, Çiçek, balkondan bir saksı -taşlaşmış toprak, can çekişen bitki- getirir. Şiran, yüzü cama dönük oturur, aynayı saksıya dayar, açısını ayarlar.

‘Çiçek! Sıcak su yok mu?’

‘Kaynamadı, abi.’

‘Nasıl kaynamadı?’

‘Yengem senin koyduğun suyla çay demlemiş. Ben yeniden ısıtıyorum.’

Şiran, homurdanarak kalkar, mutfağa gider.

‘Bu kadar çok su koyarsan kaynamaz, tabii. Yok mu bir cezve? Cezvede kaynat.’

‘Peki abi.’

Şiran, masaya geri döner. Yüz tetkiki faslı o zaman başlar. Bunu seyretmek çok hoştur. Çünkü, aniden fevkalade ciddileşir. Pür dikkat kesilir. Parmaklarını boynunda, yanaklarında gezdirir. Cildini çekiştirir. Uzun uzun muayene eder.

‘Çiçek, su!’

‘Getiriyorum, Şiran Abi.’

Şiran’ın kaşları çatıktır. Çiçek’in getirdiği suyun ısısını hiçbir zaman beğenmez. Ama, geri de gitmez su. Genç kız, tıraş tasına boşaltır. Yüzü ıslatma, Arko’yu yayma titiz bir dikkatle gerçekleştirilir. Sabun köpürtülür. Permatiğin yüze vurulması ufak bir inlemeyi de birlikte getirir.

‘Wah!’

Açıklama arkasından gelir,

‘Benim yüzümün derisi çok ince. Acıtıyor.’

İnce deri ne demektir, bilinmez, Şiran, adamakıllı esmerdir. Ama tıraşların arasının onca açılması bu zafiyetle açıklanır. Mamafih, tıraş bittiğinde onlarca değilse bile, epey bir kesik görünür. Şiran, bundan nefret eder,

‘Feride! Nivea var mı?’

‘Kolonya sürsen de mikrop kapmasa.’

‘Kolonya yakar.’

‘Feride!’

Feride, duymamazlıktan gelir. Onun yerine Çiçek cevap verir,

‘Vardı ama bitti mi, bilmiyorum, Şiran Abi. En son yengem istemişti.’

Çiçek, kendisini evdeki tüm eksik gedik ve olumsuzluklardan sorumlu tutar gibidir. Bundan olacak, her ‘yok’un açıklanmasını da beraberinde getirir.

‘Git bak bakalım, yengende var mı?’

Sabırsız bir bekleyiş.

‘Yokmuş abi. Yengem, Pertev var olur mu, diyor.’

Şiran düşünür.

‘O da krem, o da krem.’

‘Git, getir.’

Rodoplu, Şiran’ı seyrediyordu: Bu işi neden banyoda yapmıyor? Cevabını da kendisi verdi, tıraş, olağan bir iş değil de ondan. Kendine göre bir töreni var.

‘Çiçek! Kaldır bunları!’

Fikrini değiştirdi,

‘Sor bakalım Suphi de tıraş olacak mı?’

‘Suphi Abim, çıktı, Şiran Abi.’

‘Nereye gittiğini söyledi mi?’

‘Arkadaşları ile buluşacakmış. Tıraş oldu, gitti.’

‘Ferit, kursa gitti mi?’

‘Gitti, Şiran Abi.’

Şiran yüzüne son bir kez baktı. Rahatladı, bana döndü, dizime hafifçe bir şaplak attı,

‘Eeee? Ne haber?’

‘İyidir. Senden?’

Uzandı, sevecen bir tavırla omzumu sıktı,

‘İyidir.’

‘Anne, baba yok mu?’

‘Yok. Onları tatile gönderdik.’

‘Memlekete mi?’

Evet olduğu kadar da hayır anlamına gelebilecek bir hareket yaptı, ben de üstelemedim. Günay’a döndüm,

‘Siz nasılsınız?’

‘Sağ olun, iyiyim.’

İlişkilerinin, Günay’ı ev ziyaretine getirecek boyutlarda olması dikkat çekiciydi. Ve tabii, bir de tıraş. Bana, tıraş, daha mahrem bir şeymiş gibi gelmişti. Herkesin, hele de bir kadının, meğer ki aileden olsun, önünde yapılacak iş değildi.

‘Çiçek! Feride! Kaldırın şunları!’

Feride bu defa geldi.

‘Neyi kaldıralım Şiran Abi?’

Şiran, gülmeye başladı.

‘Ulan, üçkâğıtçı!’

Uzandı, küçük kızın omuzlarından sıkmaya başladı. Sevgi gösterisiydi ama anlaşılan dozunu ayarlayamamıştı. Feride’nin gözlerine yaş yürüdü,

‘Yapma, abi! Şiran Abi, yapma!’

Şiran’ın bırakmaya niyeti yoktu. Rodoplu’nun canının sıkıldığını fark ettim. Sonunda dayamadı,

‘Bıraksana çocuğu! Canı yanıyor!’

Yaşlar, Feride’nin gözlerinden süzülmeye başladı. Rodoplu, yerinden kalktı, Şiran’ın ellerine yapıştı. Şaka yapıyormuş gibi gülüyordu ama Şiran’ın parmaklarını açıp, kızı kurtarmaya çalıştığını görebiliyordum. Sonunda, Şiran bıraktı, çocuk ağlaya ağlaya gitti.

‘Sulugöz, sen de!’ Şiran arkasından bağırdı.

‘Yapma, böyle şeyler,’ dedi Rodoplu Şiran’a, ‘Genç kız oluyor artık.’

Rodoplu’yu, henüz yanlış bulduğuna müdahale etmekten kaçınmayacağını bilecek kadar iyi tanımıyordum: İçli dışlılıklarının bir başka delili olarak gördüm. Demeye kalmadı, Çiçek geldi.

‘Yenge!’ diye söze başladı. Yanakları kıpkırmızı oldu, ‘Günay Abla,’ diye değiştirdi. Rodoplu, uzandı, elini tuttu, ‘Ziyanı yok, ablacım.’ Güldü,

‘Söyle bakayım, ne oldu?’

‘Ben diyecektim ki, kabak tatlısı yapmasını biliyor musun? Ferit Abim çok seviyor da. Kabak alalım mı, diyecektim. Nalan Yengeme sordum, nasıl yapıldığını bilmiyormuş. Sen biliyor musun?’

‘Senin Nalan Yengen ekmek kesmesini beceremez!’ dedi, Şiran, ‘Ona niye sordun?’

‘Al canım, ben yaparım,’ dedi Rodoplu, Şiran’ı keserek. ‘Yok sana zahmet olur! Sen bana anlat ben yaparım!’

‘Ben, yaparım çocuğum, merak etmek, zahmet olmaz.

Ama, kestirebilirsen, manavda kestir. Onların o iş için testereleri vardır. Evde kesmesi zor olur.’

Çiçek, hemen geri çekildi,

‘Almayalım istersen. Bizdeki bıçaklar da iyi değil.’

‘Çocuğum, koyun kesmeyeceğiz! Hadi! Hallederiz.’

‘Tamam.’

‘Evde, şeker var mı? Bire iki ister.’

Çiçek’in anlamadığını gördü,

‘Kabağı tartacaklar ya, kaç kilo gelirse onun iki misli de şeker lâzım.’

‘Tamam.’

Bu arada, Şiran, tıraş takımlarını toplamak ister gibi bir hareket yaptı. Çiçek atıldı.

‘Ben toplarım, Şiran Abi.’

‘Şunu götüreyim.’ Tası aldı, banyo tarafına yürüdü. Az sonra içeriden sesi geldi,

‘Çiçek! Çiçek, benim çizgili gömleğimi yıkamadınız mı?’

‘Yıkadım, Şiran Abi. Sabah, Apo Abim geldi. O giydi. Okulda toplantısı varmış.’

Kısa bir sessizlik oldu,

‘Ben ne giyeceğim şimdi?’

Az sonra elindeki buruşuk gömleği koklayarak geldi,

‘Bu da ütüsüz.’

Çiçek, sokak kapasından geri döndü,

‘Ben ütülerim, abi.’

‘Çok küçücüktü,’ diye Rodoplu anlattı, ‘Ve bütün bir ev halkına hizmet ediyordu. Ev temizliği, çamaşır, bulaşık, ütü, alışveriş, çocuk bakımı, beş kat kömür taşıma -ve zaman içinde göreceğim gibi, evdeki silâhları saklama!- her şey ona bakıyordu. Bütün bunların üstüne bir de okula gidiyordu. Samatya’da kötü bir ilkokulun son sınıfındaydı. Teşekkürler, takdirnameler alıyordu. O hengâmede ne zaman çalıştığını anlamak için gözlerinin altındaki morluklara bakmak yeterliydi. Sabahları, herkesten önce kalkar, son abinin döşeğini sermeden uyumazdı. Derken, bir gün son moda parçaları ezbere bildiğini keşfettim. Biraz daha yakından bakınca önce blucinli, tişörtlü kolej hayallerini gördüm, sonra da gözlüklerinden ve gagamsı burnundan duyduğu azabı. Ailenin güzeli, Çiçek’e en ufak bir gönderme yapılmaksızın, sürgit övülen Feride’ydi. Çiçek’e derslerinde ve ev işlerinde yüceltmek, ‘en’ güvenilir olma gibi hasletler kaldı ki, bu hasletler aslında Selime Teyze hasletleriydi. Cenazeden düğüne herkesin işine koşan, davetiyesi unutulan Selime Teyze. Kalbim ona uzandı. Gözlerim, Hayriye Anne’ye döndü. Ve kız çocuklarının nasıl istimal edildikleri, sarf edildiklerini gördüm.

Hayriye Anne, her zaman hastaydı. Dizlerini sürgit ovuşturmasına bakılırsa, romatizması vardı ve Kerlik’in kuru sıcağından sonra İstanbul’un nemi azdırıyor olmalıydı. Ve geğiriyordu. Geğirdiği zaman bal rengi gözlerine oturan çocuksu çaresizliği hatırlıyorum,

‘Zikemin zef dişe!’

Ülser ya da safra kesesi olmalıydı. Tedavisi tabii mümkündü ama Örenler için değil. Bunun garip bir saptama olduğunun farkındayım. Ama, şöyle: En küçük bir ağrının, en ufak bir ateşlenmenin boyutlarının çok üstünde telâş yarattığını görüyordum. Çiçek’in, bademcikleri iltihaplandığı için panik içinde haykırdığını hatırlıyorum. İlginç olanı, politik konularda, dünyayı yorumlamada onca bilgili ağabeylerin basit bir bademcik iltihabında elden ayaktan kesilmeleridir. Bedenlerine ilişkin hiçbir bilgileri yok gibiydi. Ve baş ağrısı dahil her şeyden korkuyorlardı. Çok korkuyorlardı. Ölümden korkar gibi korkuyorlardı. Öte yandan, doktorlara taşınmalarına rağmen, Cerrahpaşa’nın evlerine çok yakın olduğunu hatırla, hiçbir tedavi, olması gerektiği gibi uygulanamıyordu. Çünkü, saatle ilişkileri olmadığı gibi, reçeteleri de anlaşılmaz bulduğum burun bükmeyle karşılaşıyorlardı. Ne gibi? ‘Allah kısmet etmişse iyileşirim’ gibi mi? Hayır o da değil sadece garip bulduğum bir güvensizlik. Antibiyotiğin alınması gerekli saati telefonla hatırlattığımı bilirim. Yine de, hareketleri sistematikleştirmek mümkün olmadığı için (a) ilacı alınıyorsa (b) ilacı alınmıyordu. Böyle olunca da, rahatsızlık durulmuyor, doktorların unvanları da giderek doçent-profesör bölüm başkanı-rektör artırılıyordu.

Söylediğim gibi, Hayriye Anne, her zaman hastaydı. Dahası henüz elli yaşında olmasına rağmen ihtiyar kategorisine girmişti. Çok çalıştığı ve çok yorgun olduğu söyleniyordu. On çocuk doğurmuş olmanın yorgunluğunu elbette yadsımıyorum. Ama, şunu da görüyordum: Hayriye Hanım, bir ağa karısıydı. Bu bakımdan, ırgatlığı hiç olmamıştı. Öte yandan, alışveriş dahil, hiçbir sokak işi yapmazdı. Dahası, girdili çıktılı bir yaşantısı da yoktu. Girdili çıktılı yaşantıdan kastım, efendim, dikiş dikmek, gömlek kolalamak, sehpa örtüsü kolalamak, çaylar, pastalar, rakı mezeleri hazırlamak, çocukların derslerine bakmak, sınav günlerini izlemek, okul aile birliğine duhul etmek vs. vs. Öte yandan, mutfakları, mercimek çorbası, şehriyeli bulgur ya da pirinç pilavı ve etli sebzeden oluşan sade bir mutfaktı. Zeytinyağlı hiç yoktu. Evde tatlı yapıldığını da hiç görmedim. Bulaşık, adamakıllı bir meseleydi ama birkaç el birden hallediyordu. Bütün bu gözlemler üst üste gelince her şeyi Çiçek’in üstüne yıkan yorgunluğu göremediğim gibi, gece ders çalışacağım diye üçte yatmış bir çocuğu, sabahın köründe, ‘Kalk, çay demle,’ diye ayağa diken umursamazlığı da yadırgıyorum. Derken, 12 Mart’tan sonra DDKO davasında arandığı için kaçak Suat’ın karısı Vildan yalnız kalmasın diye Çiçek’in daha üçüncü sınıftayken okuldan alındığını ve genç çiftin jeoloji mühendisleri olarak çalıştıkları Batman’a gönderilmiş olduğunu duydum. Çiçek, orada bir yıl kalmış, Hozan’a annelik etmişti. Şimdi bu bilgi benim için iki açıdan çarpıcıydı. Birincisi, abisinin bakıcıya ihtiyacı olduğu için okuldan alınan çocuk. İkincisi, bir saksı çiçeğin bile emanet edilemeyeceği yaştaki çocuğun bakımına terk edilen bebek.

Benim sınıfımın okula adanmışlığının farkındaydım. Bizde çocuk denince ailenin tüm faaliyeti okul ve eğitim etrafında örgütlenirdi. Oysa, Örenlerde böyle olmadığı açıktı ve Çiçek iki yıl kaybetmişti ki, Feride ile aynı sınıfta olmalarının nedeni buydu. İkincisi, bir yardımcı tutacak para göndermek yerine neden Çiçek’in gönderildiği ayrı bir şaşırma konusuydu. Ben daha büyük, üstelik okula gitmeyen bir ablanın, daha da doğrusu, Hayriye Anne’nin gitmiş olmasını makul buluyordum. Ama bu mümkün değildi, neden? Hayriye Anne ve büyük kızlar bawe’ye lâzımdı da ondan. Neden lâzımdı? Bir, Memduh Amca, karısını gözünün önünden ayırmazdı; İki, Hayriye Hanım’a ev işlerinde yardımcı lâzımdı; üç, hasta babanın iğnesini yapan, serumunu takan Ayten ve Aynur’du.’

Bunu ben de biliyordum. Memduh Amca şeker hastasıydı. Krize girdiği bir gün onlardaydım. Aynur’un damarını bulacak da serum takacak diye zavallı kolunu delik deşik ettiğini hatırlıyorum. Hayretler içinde kalmıştım! Daha sonra, Ayten ile onun Kızılay’ın ilkyardım kurslarına gönderildiklerini öğrendim. Yine de, itiraf etmeliyim ki, meğer ki dağ başında olalım, kendi kolumu emanet etmezdim.

‘Ne zaman fark ettim bilmiyorum ama fark ettim. Bu ailede adı olmayan kadınlar değil, çocuklardı. Kadının itibarı, ailesine eklediği el sayısı ve tabii kalitesi -yani, erkek- ile doğru orantılıydı. Beşi erkek, on çocuk doğurmuş olan Hayriye Anne’nin itibarı tartışmasız olduğu gibi, otoritesi de yabana atılır gibi değildi.

Oysa, çocukların hiçbir hakları yok gibiydi. Çocuklar, bireyler değil, ana-babasının doğal uzantılarıydı, onlara eklenmiş yeni eller, yeni ayaklar gibiydiler. Ve bu konumlarıyla başta baba olmak, üzere, büyüklerin ihtiyaçlarını -yaş hiyerarşisi uyarınca!- karşılamakta kullanılıyorlardı. Kendilerine ait hayatlarının varlığı asla söz konusu olmadığı gibi -ve bundan dolayı!- bireysel yaşamlarını kolaylaştıracak, iyileştirecek, hatta mümkün kılacak düzenlemeler de söz konusu değildi. Şunu çok iyi biliyorum ki, kız olsun erkek olsun, hiçbir çocuğun aile ile bir biçimde paylaşmadığı, sadece kendisine ait faaliyeti saygı görmediği gibi, her an tecavüz edilebilecek gibi duruyordu. Hiçbir şey esnemiyor, hiçbir şey onlardan yana sapma yapmıyordu, anlıyor musun? Böyle olduğu içindir ki, Suat’ın ihtiyacı olduğu zaman, Çiçek, pat diye okuldan alınıvermişti! Babanın ihtiyacı olduğu gerekçesiyle de büyük kızlar -göreli olarak büyük, aslında biri on beş, ötekisi de on yedi yaşındaydı- ilkokuldan öte mektep görmemişlerdi. Bu tutumun tezahürlerini gündelik yaşamda da görebiliyordun. Örneğin, hiç kimse, buna yengeler de dâhildi, Çiçek’in ertesi günkü sınavına hazırlanabilmesi için, mesela, ‘Bırak, ütüyü ben yapayım da sen dersine bak,’ demiyordu. Ya da, mesela, güzelliğinden büyük kuşkular duyduğunu fark edip, onu yüreklendirecek bir şeyler söylemek, işte ne bileyim, yakışacak bir giysi almak gibi şeyler yapmıyordu. Sakınılmıyorlardı, anlıyor musun? Kimse onların üstünden yük kaldırmak, nefeslenmeleri için gaileleri aralamak gibi çaba içinde değildi. Ve tabii bu çocuklar İstanbullu olmaya adaydılar. Pırıl pırıl zeki ve iyi niyetliydiler. Ve onlara bakarken hayatları böyle devam ettiği takdirde bir tür ikinci sınıf vatandaşlığa mahkûm olacaklarını düşünüyordum. Giyinmesini bilmeyen, çatal bıçak tutmasını bilmeyen, üniversiteden mezun olsa bile Koç’un asla iş vermeyeceği, mutsuz diplomalılardan olacaklarını görüyordum. Sanki onlara birisi parlak renklerin, sentetik kumaşların zannettikleri kadar güzel olmadığını anlatmalıydı. Adi olan giysiyle, saldırgan olan giysiyle, asude olanın, ince zevkin farkını anlatmalıydı. Ama kırmadan, zaten titreyen dizlerini kireçlendirip, kazık kestirmeden. Daha da zoru, ‘burjuva’ özentiliğinin ayrımını gözardı etmeden. Züppeleştirmeden, asriliğin rüküşlüğüne düşürmeden, modanın esaretine sokmadan.

Annelerinin yerel giysilerinin o asırlardan süzülmüş estetiğinin bilincine varırlarsa, bu bilinç hem ne demek istediğimi anlatır hem de onları korur diye düşündüm. Bir bayram günüydü, Hayriye Anne eve yerel Kerlik giysileri ile geldi. O gün üzerinde gerçekten çok güzel bir kıyafet vardı,

‘Ne kadar güzelsin,’ dedim. Gerçekten, bütün namusumla söyledim. Çok güzeldi.

Söyledim ve Şiran’ın yüzündeki öfkeyi gördüm. Şaşkına döndüm! Annesinin kılığından nefret ediyor olabilir miydi? Hiç, ama hiç ihtimal vermiyordum!

‘Niye kızıyorsun? Güzelliğin tescil edilmesi için ille de Vakko’da satılması mı lâzım?’

Cevap vermedi.

Sonra, bir gün, 1976 basımı bir kitap okuyordum. Özgürlük Yolu Yayınlarından, Kemal Burkay’ın, Milli Mesele ve Doğu’da Feodalizm-Aşiret isimli kitabı. Hiç unutmuyorum, şöyle bir bölüm vardı: Sömürgeciler yerli halkın sanatını, kültürünü hor gördüler, gelişmesini engellediler, onlara kendi sanat ve kültürlerini empoze ettiler. Özellikle yerli halkın üst sınıflarından gelen çocukları kendi okullarında sömürgeciliğin ideolojisi ile eğittiler. Böylece hemen tüm sömürgelerde Fransızca, İspanyolca, İngilizce konuşan, Avrupalı beyazlar gibi giyinen, her şeyde onları taklit eden, böyle ‘efendileşme’ çabasında olan bir yerliler tabakası oluştu. Bu tabaka kendi halkının dilini, giyimini, sanatını, her bir şeyini hor görüyordu. Ve bu tabaka kendi halkının sömürülüşüne çoğu kez yardımcı oluyor, her bakımdan sömürgeci efendilerine hizmet ediyordu. Aşağılık kompleksiyle yüklü bu tabaka hemen her sömürgede görülmektedir. Aslında sömürgeciler kendi kültür ve sanatlarının, sosyal yaşantılarının en kokmuş biçimlerini sömürgelere ihraç ediyorlardı. Örneğin, Çin’de afyon içilmesini var güçleriyle teşvik ettiler. Böylece hem Çin’e afyon satışı gibi kârlı bir iş yapıyorlardı hem de Çin halkını uyuşturuyorlar, onun direnme gücünü kırıyorlardı. Onlar yerli halklara alkol, fuhuş, kovboyculuk vb. şeyleri götürüyorlardı. Burasına dikkat et, yerli halkın gereci, ayak bağı niteliğindeki bir kısım törelerini korumaya ise özel bir önem gösteriyorlardı. Bir ara, Ürdün ordusunu güya eğiten İngiliz asıllı Gallop Paşa’nın Ürdün yerlileri gibi uzun bir entari giydiği, onlar gibi uzun bir tütün çubuğu kullandığı ve onun da yerli halk gibi, bit kaşıntısına karşı bu çubukla sırtını kaşımaktan hoşlandığı (!) böylece yerli halka saygı duyduğu (!) ve onlarla çok iyi kaynaştığı (!) ünlü bir hikâyedir... Şiran’a ve tabii bütün çevresine göre, ‘Kürdistan, Türkiye’nin sömürgesiydi. Ben de sömürgeci ulusun bir ferdi. Şimdi, bir yandan kızlara, sofrada çatalın tabağın soluna, bıçağın sağına koyulduğunu anlatırken, ‘yerli halk’ın elle yemek yemek kültürünü hor görmüş oluyorum, öte yandan Hayriye Hanım’ın giysisini överken de Gallop Paşa oluyorum! Kurtuluşum yok, anlıyor musun? Oysa, Gallop Paşa’yı bilmem ama Diana Pavloviç’in Nesibe’ye duyduğu -tamam, anlaşılmaz; tamam sıradışı!- aşk yüzünden bitlendiğini de gördük, değil mi? Zo! Annesinin giysisini övünce, Şiran öfkelendi, kızlar kaçıştı. Hezimet!’

‘Ama sonradan Şiran ipek ketenler giydi? Öyle değil mi?’

‘Evet,’ dedi Rodoplu, sesinin titremesini zor kontrol ediyordu,

‘Evet, belki de bunun için çok koydu! Sen haklısın. O, koltukta otururken dizini karnına çeken bir Kürt’tü. Samatya’daki evin balkonunda denize bakarken, haklısın, dağdaki kayanın üzerine oturmuş, Varto Ovası’nı seyreden bir ağa oğluydu. Bedenini de öyle taşırdı. Üçgen vücutlu, selvi boylu değildi, biliyorsun. Başı daima ensesine bir saldırı bekliyormuş gibi öne uzanmış, kafatası sıkı kundaktan yassılaşmış, yüzü, geçmiş kazaların kesiklerinde. Ve bir kadın, sevgisini ona janjanlı ipek ketenleri bir askı gibi giydirmek için yeterli gerekçe gördü. Ne yenilgi! Ne hazin bir yenilgi!’

Duraladı, birden bütün yüzünü kapsayan bir tebessümle güldü,

‘Biliyor musun, artık, Püritenlerin cinsel perhizinin, kadın perhizinin, nedenlerini anlıyorum. Şiran’ın şeytanı, Büyük Makinesi, amansız sömürgesi ‘cinsellik’ olmuş olmalı! Yoksa, onca doğru, bir kalemde yıkılmazdı.’

Okura, bu konuşmaların büyük çoğunluğunun o Sultanahmet Camii’ni gören hastane odasında yapıldığını hatırlatmalıyım. Onu kaybettiğimiz tarihten altı ay öncesinden itibaren yoğun bir tetebbüye[31] girmişti; ruhunun izini sürüyordu, umudunu büsbütün yitirmesine de bu sebep oldu kanaatindeyim.

Hatırlarsınız, sonunda, kendisi gibi bir oluşumu ‘yürütemeyeceğine’ karar vermişti; ‘Zaman yanlış, mekân yanlış, benim terkibim yanlış,’ diyordu. Onun terkibi yanlış değildi, hayır. Yanlış olmadığına bütün benliğimle inanmış olduğum içindir ki, yazıyorum. Ama, onunki gibi bir terkibin, denk düştüğü zaman diliminde ve dünya bölgesinde yeri yoktu. Bu da doğru.

Çocukları iş edinmiş olması, Günay’dan beklenir bir şeydir.

Hep söylediğim gibi, Rodoplu’da, tevekkülün uzlaşması yok. Bir şeyi iyileştirmek için müdahale gerektiğine inanıyorsa, asla üşenmez, elinden geleni ardına koymazdı.

‘Önce, vücudunun güzelliğine dikkatini çektim,’ diye sürdürdü. Çiçek’ten bahsediyordu.

‘Belki de sert yer yatağından, kızların omurgaları mükemmeldi. Uzun bacaklarının, geniş omuzlarının, dimdik duran sırtının albenisine dikkatini çektim. Esmerliğinden nefret ettiği teninin şeftali pürüzsüzlüğünden, çatık kaşlarının cımbızla halledilebileceğinden bahsettim. Gözlükten çok sıkılıyorsa, lens, burnundan nefret ediyorsa, estetik ameliyat önerebilmiş olduğumu yadırgadığını biliyorum. Ama eğer dünya devletine gidiyorsak, burunlarımız da küçülecek, öyle değil mi?’ Güldü,

‘Takılıyorum! Ama, itiraf edeyim ki, şovendim. Yani kızlar, akranlarına fark atabilecek donanıma sahip olsunlar istiyordum. Toplumun en tepesine oynayabilecekleri donanımı edinsinler istiyordum. Kimselerin onlara yan bakmasını istemiyordum.

Şimdi, tabii, buna asimilasyonu teşvik etmek de denebilirdi. Bunun farkındaydım. Nitekim, Binali gibi, Abidin Amca gibi tiplerin Türkçe’yi doğru telâffuz etmemek için direnmeleri, Nalan’ın iyi yemek pişirmemek için gösterdiği gayreti de anlıyordum. Onlar, bu çabalarını kimliklerini muhafaza etmek şeklinde görüyorlardı. Ve bu bana acı veriyordu. Çünkü, onca yıllık Batı kavgamdan sonra artık şunu görüyordum: Kültür sömürüsüne karşı durmaya sıvandığım zaman önüne çıkan en büyük tuzak, ‘zarf’ ile ‘mazrufu’ ayırt edemez olmaktır. Ya da, şöyle söyleyeyim, ‘ilerleme’, Marksist anlamda, ‘daha çok bir şey olma’ ile ‘istifleme’, ‘daha çok bir şeye sahip olma’ arasındaki farkı gözden kaçırmak demektir. Mesela, burjuva eğitimidir diye okumaktan vazgeçmek, bu tuzağa düşmek demektir. ‘Ethnocentrism’, ‘xenophobia, yani, kendi ırk, millet ya da kültürünün herkesinkinden üstün olduğu ‘inancı’, yani, yabancı korkusu ve düşmanlığı bu tuzaktandır. Şimdi, ben istiyordum ki, kızlar özgür seçim yapacak donanıma kavuşsunlar. Bir şeye karar vereceklerse daha iyisi ya da farklısını bilmedikleri için değil, tersine, iyi bildikleri için karar versinler. Mao’nun Çin’i gibi, kadın erkek, pranga mahkûmları gibi bir örnek giyinmek isterlerse, bunu, başka türlü giyinmeyi bilmedikleri için değil, murakabe edilmiş tercihleri öyle olduğu için yapsınlar istiyordum. Anlıyor musun?’

‘Ama olmadı, öyle değil mi Günaycığım?’

Gözleri doldu,

‘Bilmiyorum,’ dedi, ‘Sanırım benimki umutsuz bir çabaydı. İstanbul’da onları ele geçiren Türkçe değil İngilizce, bağlama değil, gitar oldu. Suphi’yi hatırlasana. Türkçe, ‘lâ’ diyemiyordu, ama İngilizce ‘th’ sesi çıkarabilmek için dilini sakat ediyordu. Müzik sevgisi kendini gitar çalmak şeklinde gösterdi. Ve tabii öyle garip, öyle acıklıydı ki, Kürtlerin türkülerini söylemek bile neredeyse bana düştü. İyi mi?’ Kendisiyle alay ediyordu.

‘Haddi!’

‘Yo, vallahi! Kürtçe kasetler yasaktı, biliyorsun. Polis yakalamasın diye piyasada ne kadar Gönül Yazar, Muazzez Abacı kaseti varsa, onlar alınır, Aram’dı, Şivan’dı, bu kasetlere doldurulurdu. Ben de dinlerdim. Bir tanesi, bizimkilere hiç benzemeyen, ürpertici, anlatılmaz güzellikte türküler; İkincisi, Azerbaycan operaları tarzında ya da marşımsı ezgiler. İkisinin de ne dediğini bilmiyordum ama tercihim her seferinde birincisi oluyordu. Ve Su’ları ve Rahmi Saltukları var. Ve bu türküler, Ahmet Kaya’vari devrimci kahramanlık türküleri. Şimdi, hal böyle olunca, Suphi, tabii ki gitar çalacaktır.’

‘Yani çalamayacaktı!’

‘Canım, çalacaktı çalamayacaktı ama deneyecekti. Adeta, mesele, asimile olmamak değil de, neye asimile olmak meselesi gibiydi, anlıyor musun? Batı dururken kendisine sahip olamadığı gibi üstelik inkâr eden Türk’e mi asimile olacaklardı! İsteseydi bile, Türk olan neydi ki, benimsesinler? Biz satışa çıkalı nicedir!’

‘Bir de ‘Aryan’lıkları varsa!’

‘Elbette,’ dedi Günay, üzüntüyle.

Bu ‘Aryan’lık meselesi de şuydu: Söylediğim gibi, Günay, Boğaziçi Üniversitesi Kütüphanesi’nden, 1918-1921 arası İngiliz kitapları bulur bulur getirirdi. Bu kitapların ortak özelliği, ‘Türklerden ve Araplardan farklı olarak, Kürtler ayrı ırktandır,’ temasını işlemeleriydi. Mesela, öyle ortaya konuyordu ki, işte, burada Avrupa ırkından, dili de Avrupalı ezilen bir ulus vardı ve Avrupa buradaki akrabalarına sahip çıkmalıydı. Rodoplu’nun, daha önce yazdığım, ‘Korkusuz, yiğit bir ırk. İnsanı minnettar bırakan konukseverlik, eşsiz dürüstlük, onur, huzur veren güzel bir çehre, nezaket ve şövalyelik,’ diye ortaya koyduğu vasıfları, aslında, Yüzbaşı W.R. Hay adlı bir İngiliz subayının tanımlamasıydı. Yüzbaşı Hay, ‘Hindistan Hükümeti’nin, 24. Pencaplılar Kıtası diye bilinen birliğinin ‘Siyasi Bölüm’ünde görevliydi. Hatırlayacaksınız, Bakkal Şükrü Efendi’nin anlattığı birlikler bunlardı. Irak’ta bizimkiler İngilizlerin, Hint sömürgesinden getirdikleri Müslümanlara karşı savaşmışlardı ve İngilizler Pencaplılar kutsal topraklarda savaştıklarını anlamasınlar diye Irak’taki şehirlerin isimlerini değiştirmişler, haritalara Eski Yunan’dan kalma adlarını yazmışlardı. Mesela, İngilizler, Bağdat’a mı, çıkarma yaptılar? Hayır, Bağdat değil, ‘Ctesiphon’a çıkarma yaptıklarını beyan ederlerdi. Neresi bu Ctesiphon diye araştırdığımızda -adamakıllı aramak zorundaydınız, zira üç yıkık duvardan ibaretti!- Bağdat yakınlarında tarih öncesi ve tabii Yunan, tabii ‘Avrupalı’ ve tabii İncil’de adı geçen bir harabenin adı olduğunu bulurdunuz. Söylediğim gibi Irak da, Irak değil, ‘Mezopotamya’dır. Irak, Mezopotamya’nın, ‘yerel adı’ diye küçümsenir.

Rodoplu,

‘Biz bu oyunu Napolyon zamanında görmüştük,’ demişti, ‘Napolyon, Mısır’ı ele geçirmeye karar verdiği zaman, yaptığı ilk iş, geçmiş ve yaşanan zamanı, ‘geçmiş’in lehine değiştirmeye kalkmak olmuştu. Bakınız, Edward Said, ‘Oryantalizm’, ‘Sömürgeciliğin Keşif Kolu’ Jean-Babtiste-Joseph Fourier’nin, bir ‘Mısır Tasvir’i vardır: ‘Mısır eski dünyanın merkezinde yer alır. Bu toprak, büyük bir geçmişin anıları ile doludur. Sinesinde taşıdığı sayısız eserleri ile bir sanat vatanıdır. Eski çağlarda kralların oturdukları saraylar ve tapınaklar bugün hâlâ insanoğlunun gözleri önündedir. Truva Savaşı’ndan önce Homere, Lycurgue, Solon, Pittagore ve Platon’un yaşadıkları çağların ötesinde inşa edilmiş bu tapınaklar, en parlak çağlarında bilim, din ve kanunları incelemeye koşan insanlarla dolup taşıyordu. İskender, bu ülkede gözler kamaştıran bir şehir kurmuştu. Uzun yıllar ticaret cenneti olarak yaşayan bu şehir Pompei’yi, Sezar’ı, Marc-Antoine’u ve Auguste’ü görmüş, onlarla birlikte Roma’nın ve bütün dünyanın kader çizgisinde söz sahibi olmuştu. Bu ülkenin en üstün yanı ulusların geleceğini tayin eden muhteşem hükümdarları kendisine çekmesidir. Batı’da ve Asya’da hiçbir siyasal güç yoktur ki, bakışlarını Mısır’a çevirmesin ve onu tabii hali ile kendisine düşen bir pay saymasın.’

Görüyorsun değil mi, Mısır’ı, Şark tarihi içinde işgal ettiği uyumlu ve anlamlı yerinden nasıl da çekip alıyorlar? Nasıl da ona Avrupa tarihi içinde olmasa bile, dünya tarihi içinde kendi istedikleri şekilde yer biçiyorlar? Bu satırların altına herhangi bir İngiliz, ‘Mısır’ı, ‘Mezopotamya’ yapıp, imza atabilir. Zaten, canım, Oryantalizm, İngiltere ve Fransa’nın Doğu’ya karşı özel bir ortaklığıdır. Petrolü bize bırakacak değillerdi ya!

Anladığım kadarıyla, Kürtçe’yi ortaya çıkaranlar da onlar. Süleymaniye’de Kürtçe’nin resmi dil olarak kullanılmasını Binbaşı E.B. Sloane’nın üstün gayretlerine borçluyuz, diyor Yüzbaşı Hay. Güler misin, ağlar mısın?

Ve tabii bu yüzyılın başı, ırkçılığın serpildiği, gürbüzleştiği, Siyonizm’den Nazizm’e kadar her türlü ırkçı sapıklığın çiçeğe durduğu yüzyıldır. Kürtler, bugüne kadar korundularsa, onlar da tıpkı Türkler gibi, okunmayan bir ulus oldukları için korundular.’

(Rodoplu, bunda yanılıyordu. 90’lı yılların başında, Musa Anter’in hatıratı yayımlandı: ‘Diyebilirim ki, Türkiye’de ilk folklor grubunu biz kurduk... Bu gecelerimize o kadar ehemmiyet veriyorduk ki, o harp yıllarıda (İkinci Dünya Harbi) Ankara’daki İngiliz, Alman elçiliklerini de davet ettik. İngiliz elçisi gelmedi ama Alman Büyükelçisi Van Papen ve daha sonra Leningrad Harbi’nde ölecek olan muhteşem kızı geldiler. Ben onları karşıladım. Almanca, ‘Hoş geldiniz,’ dedim. Von Papen elimi tutup bırakmayarak, kendisini ve kızını şöyle tanıttı,

‘Seinen ankel Von Papen und seinen ankel schwester.’[32]

Tabii, burada o zamanki Alman doktrinine göre, Kürtleri Alman ırkına en yakın soy olarak kabul etmelerinin de etkisi vardı. Fakat son zamanlarda Muş yöresine yaptığım bir gezide bir Kürt aşiretine rastladım. Aşiretin adı, ‘Alman’dı. Tiplerine baktım, hakikaten çoğunluğu Cermen tipindeydi. Zaten, Arap, Acem ve Türklerden uzak kalan saf Kürt aşiretlerinin çoğunluğu Cermen tipindeydi. Örneğin, Bohtan ve Şirvan bölgeleri gibi, çoğu uzun boylu, mavi gözlü, beyaz tenli ve sarışındırlar.’

Doğal (!) olarak, bu ‘saf’ Kürt aşiretleri, kendilerini çevreleyen Doğulu ırklardan çok üstündüler. Sözünü ettiğim, Yüzbaşı Hay’in, 1921 tarihli kehanetine bakın, ‘Kürtlerin ulusal bilinçlerinin uyandığı ve birleştikleri gün, Türk, İran ve Arap devletleri onların karşısında ufalanıp, toz olacaklar.’

Yeri gelmişken: Rodoplu, Madam Mitterrand’ın, Diyarbakır’ı ‘çok güzel’ bulduğunu öğrenecek kadar yaşamadı,

‘‘Ben, Diyarbakır’ı çok güzel buldum.’’

‘Aman, Madam, siz ki, Avrupa’nın bir no’lu hanımısınız. Fakir Diyarbakır’ı nasıl güzel bulursunuz?’

‘Bak nasıl! Dün gece herkes uyuyordu. Ben ve arkadaşlarım, şöyle bir şehri gezelim, dedik. İnan ki Diyarbakır’ı gezerken sanki taşları, toprağı benimle konuşuyordu. Bu tarihi ve şerefli şehir güzel olmaz da, ne olur? Paris’imiz, Avrupa’nın en eski şehirlerinden sayılır ama bugün ancak 900 yaşındadır, ama bir de tarihin anası olan Diyarbakır’a bak. İnsanlar, onun yaşını tespit edemezler. Belki beş bin, belki de on bin yaşındadır.’

Madam, ‘tarihin anası’ deyiminin, Napolyon’dan bu yana ‘Kahire’ için kullandığını biliyor olmalıydı. Şunu da ekleyeyim, Rodoplu, Musa Anter’in, ‘hayırsever ve muhterem, Kürt Anası’ Madam Mitterrand’ın elini öpüp başına koyduğunu görecek kadar da yaşamadı.

‘Ne kadar ironik değil mi,’ diye sürdürmüştü, ‘Kürtlerin de tıpkı bizim gibi okumadıkları için korunmuş olmaları! Ama hepimiz o kadar şanslı değiliz. Şiran’a tercüme etmekten hicap ettiğim şeyleri hatırlıyorum. Mesela, bir hüküm vardı, ‘Doğu halkları, özellikle de Kürtler gibi yabani ırklar, tabiatları itibariyle modern demokratik hükümet biçimlerine uygun değillerdir ve garip olsa da doğrudur ki, bir İngiliz siyasi subayının yönetimi ne kadar dolaysız ise adam halk ve aklıselim sahibi yerel ekâbir tarafından o kadar sevilir.’ Her rastladığımda sövüyordum! ‘Halt etmişsiniz siz!’ Kişisel bir hakaret olarak alıyordum, anlıyor musun? Ve ben biliyorum ki, Batı, bugün de aynen öyle düşünmektedir. Türkler, Kürtler ve Araplar için kullanılan sıfatlar nerdeyse kelimesi kelimesine aynıdır. Şu farkla ki, üçümüzden birinden bir çıkarları olduğunda, araya bir iki övücü kelime sıkıştırırlar. Ve biz bayılırız, canım! Hem de nasıl bayılırız!

Neyse!

Söylediğim gibi, kızlar, akranlarına fark atabilecekleri donanıma sahip olsunlar istiyordum. Kimse onlara yan bakamasın istiyordum. Ve bu ‘kimse’lere sadece şu sınıf Türkler, bu sınıf Türkler değil, Batılılar dahildi. Deyiş yerindeyse, ne Yüzbaşı Hay’i ne de onun çağdaş çeşitlemelerini yemesinler istiyordum. ‘Donanım’ dediğim şey, öğrenim olduğu kadar sosyal eğitimdi de. Bu bakımdan, giyimlerinden sofra adabına kadar her şeyin en iyisini öğrensinler ve sahip olsunlar istiyordum. Ne ki, bütün bunlar, bir kol boyu uzakta olmasına rağmen asla avuçlarının içine alamayacaklarmış gibi duran şeylerdi. Ben de bir tür moral dopingine başladım. Özellikle de ezildiğini sandığım Çiçek’e. İstemeye devam etmesini söyledim. Maddi, manevi istediklerine kavuşmasının hayal olmadığını söyledim. Başarabileceğini söyledim. Yapması gereken tek şey, ne pahasına olursa olsun, kendisini hayat için silahlandırmaktı. Geleceği için silahlandırmaktı.

‘Derin bir nefes al, suyun üstüne çık çocuğum. Yapabilirsin. İngilizce de öğrenebilirsin, Fransızca da. Yurtdışında da okuyabilirsin. Burs da bulabilirsin. İş ki, sahiden, ta gönlünden iste ve bedelini ödemeye hazır ol. Bedeli, deliler gibi çalışmaktır. Bizim gibi parayla doğmamış insanlar, birkaç kuşağın işini tek kuşakta yapmak zorunda kalırız. Ama olmayacak şey değildir. İş ki, iste! Üstelik senin bir avantajın var: Daha şimdiden iki dil, üstelik biri Indo Avrupa dili diye italik’liyorum, biliyorsun. Üçüncüsünü eklemen daha kolay olacaktır, göreceksin.’

O gün,

‘Sen git çocuğum,’ dedi, kapıdan geri dönen Çiçek’e, ‘Sen git ben ütülerim.’

‘Ben ütülerim,’ bir ‘misafir’in lafı olamazdı. Şiran’a baktım, etkilenmiş gibi bir hali yoktu,

‘Feride ütüler,’ dedi seslendi,

‘Feride!’

Çiçek, gitsin mi, kalsın mı bilmiyormuş gibi dikiliyordu. Günay’ın, başıyla, sen-git-ben-bakarım işareti yaptığını, küçük kızın yüzünün sevinçle aydınlandığını gördüm. Ben onun yaşındayken ekmek almaya gönderileceğim ânı heyecanla bekler, çaktırmadan hazırlanırdım. Sokak yasaktı, evden çıkmanın tek yolu buydu da ondan. Günlük ayakkabılarını giymek üzereyken vazgeçip, yenilerine hamle ettiğini görmedin mi? Aynaya fırlattığı bakışı? Rodoplu, italik’liyordu.

‘Feride!’ Şiran bağırıyordu.

‘Çocuk televizyon seyrediyordu,’ dedi Günay ‘Bırak seyretsin! Ben ütülerim.’

‘Feride!’ Öfkelenmeye başladığını görebiliyordum.

‘Bunu bana zahmet olmasın diye yapıyorsan, yapma,’ dedi Günay, onun da öfkelenmeye başladığını şaşırarak görüyordum, ‘Kazık kadar ben burada dururken, küçücük bir kızın ütüyle boğuşmasını seyretmek yeterince zahmetli zaten!’

Şiran’ın böylesi bir duyguya aşina olmadığı bakışlarına oturan boşluktan belliydi. Sustu. Rodoplu, uzandı gömleği aldı.

Şimdi, bu çok basitmiş gibi görünen olayın bir de ikinci safhası var ki, Günay’ın Örenler nezdindeki yerini anlamanıza yardımcı olacağını düşündüğüm için anlatmalıyım. Nalan, Apo’nun karısı, tam o sıralarda geldi, Rodoplu’yu ütünün başında gördü. Ve o anda yüzünde oluşan ifadeyi ancak ve ancak bir kadın, bir diğer kadına ilişkin olarak takınabilirdi, bundan eminim!

‘Haklısın,’ dedi Günay, ‘Alaylı bir ifadeydi ve ‘buna ne işgüzarlık’tan, ‘Şiran Abime yaramaya mı çalışıyorsun’dan, ‘başka işin mi yok’tan, ‘gerici’ye kadar bir yelpazeyi kaplıyordu, değil mi?’

‘Öyle. Seni pek sevmiyordu galiba?’

‘Hayır. Düşmanlığı demeyelim de, husumeti vardı. Sert bir insandı, biliyor musun? Sert ve inatçı. Ne gibi? Mesela, bir gün, ‘Nerelisin?’ diye sormuştum. Normal bir insan, ‘Ankaralıyım, Haymanalıyım.’ der, değil mi? Nalan, öyle demez, ‘Nereli olacağım, Haymanalıyız.’ Ya da, çocuklar tabağına yemek koyarlar. Perhizine uygun değilse, azarlar, ‘Bunu yemediğimi bilmiyor musun?’ Ve her zaman perhizdeydi, her zaman hastaydı: Ülser. Ve ülserlilerin başta ekşi yüz ifadesi olmak üzere, diğer huysuzluklarının tümü vardı.

Şimdi, tabii, Örenlerle birlikte yaşamanın hiç de kolay olmadığını görebiliyordum. Sürgit bir tren istasyonundaymışsın gibi, her şeyin her an ‘kalkın gidelim’ dediği bir ortamda yaşadığını düşün. Girenin çıkanın belli olmadığı, hiçbir şeyin koyduğun yerde durmadığı, zaman dahil kendine ait hiçbir şeye sahip çıkamadığın bir eve.

Herkes, her an alarmda gibiydi ve gerçekten de her an bir kriz yaşanırdı. Büyük aile, sülale olmanın getirdiği ve fert sayısı ile doğru, hatta geometrik oranda artan, hastaneden hapishaneye, düğünden ticarete kadar dert çeşitlemesi; ‘ağa’ olmanın sorumluluğu, ‘tedarikçi’ olmak zorunluluğu, kimseyi kendi istimaline bırakmıyordu. Nalan, kendisini korumaya almasaydı, bir tek satır daha okuyamazdı, bundan eminim. Okumaya pek meraklı olduğu için söylemiyorum. Dönemin çoğu devrimcisi gibi, ‘okuyacağım’ okumuş’, bitirmişti, anlıyor musun? Ama mesela raflarına özenle serdiği naylon örtüleri, limon sıkacağını da koruması gerekliydi. Çünkü, zaman dahil, her şey herkese aitti.

Nalan’ın kendisini korumaya almasının ‘bencillik’e benzer tezahürleri herhalde kaçınılmazdı. Benim gözlemlediğim onun da bu ‘hizmet edilecekler’ hiyerarşisinde yer almış olmasıdır. Çocuklarla kurduğu ilişki, bir abla, bir yengenin koruyucu, esirgeyici ilişkisi değil, ‘eşitlik’miş gibi görünen, ama çocuklar çocuk olduğu için aslında onları kullanımı ile sonuçlanan bir ilişkiydi. Şimdi, buna bir tutam da ilericilik, kadın erkek eşitliği, efendim, devrimci feminizm ekle. Bu demektir ki, kimse Nalan’dan, sırf kadın olduğu için yemek pişirmesini bekleyemezdi. Yine aynı gerekçelerle kimse Nalan’dan evi temizlemesini bekleyemezdi. Dikiş gibi, örgü gibi beceriler de devrimci kızların işleri arasında olamazdı. Şu halde, Nalan’dan geleneksel bir evin günlük faaliyetleri içinde rol alması beklenemezdi. Şimdi, tabii, hiçbir şey yapmıyor olmak da olmazdı. O da yapılanları küçümsemek, yapılanlardan pay almamak yoluna gitti. Ne gibi? Annenin uzun uzun pişirdiği, kaburga denilen bayram yemeğinden tatmamak gibi, çiğ köfteyi ağzına koymamak gibi. -İnsana, yemediği yemeğin bulaşığını yıkatamazlar, değil mi?- Ya da, aile kadınlarının birbirlerine heyecanla gösterdikleri yeni bir örgü modeli ile ilgilenmemek gibi. Günlük hayatı biraz renklendirecek, her şeye rağmen biraz mutluluk getirebilecek hiçbir faaliyeti yüreklendirmemek gibi. Tabii, bunda yaşadığımız günlerin de katkısı vardı. Mesela, Çiçek’le Feride, Nalan’ın bir iş yapmaları gerektiğini düşündüğü bir zamanda, hasbelkader Ajda’nın yeni kasetine dalmışlarsa, pekâlâ da devrimcilerin öldüğü bir günde neşelerini bulmaya çalışmakla suçlanabilirlerdi. Yaratılan hava, bütün bir sülalenin sığınakta tıkılı olduğu ve dışarda bombaların yağdığı gibi bir havaydı, anlıyor musun? Herkes, her an bir düşman kurşununa hedef olacakmışçasına, eğreti yaşamak zorunda gibiydi. Ve tabii bana sorarsan, durum böyle bile olsa, çocuklar korkudan korunmalıydılar. Ama dediğim gibi Örenlerde hiçbir faaliyet çocuklardan yana esnemezdi.

Böyle bakıldığında, Nalan’a kalan yaşam tezahürleri, çalışma ve devrimci sempatizanlığıydı. Ve o, bunlardan ikincisinde iyiydi.

Şöyle anlatmaya çalışayım: Bu kadıncağız, benim Çiçek’i ve Feride’yi korumak istediğim kadın modelinin prototipi gibiydi. Yani, ne tığ işi, ne daktilo becerisi, buna karşın, dünyanın kendisine borçlu olduğu inancı; ‘insanca yaşam’ diye tanımlanan ve aslında birtakım muğlak tüketim taleplerinin karşılanması demek olan ‘alacak’ iddiası.

Girdiği hiçbir işte iki aydan fazla çalışmamış olmasını, patronların asık yüzünden çarpık kapitalizmin insanı köleleştiriyor olmasına kadar şaşırtıcı ama kendi noksanlıklarını asla dikkate almayan bir belagatla açıklardı. İşe geç giderse, patron, trafiğin durumunu hesaba katıp, anlayışlı davranmalıydı. Daktilo yanlışı yaparsa, onun bir makine değil insan olduğunu hatırlamalıydı. Hastalık iznini alışılmıştan çok alıyorsa, ülkenin sigorta sistemi bu durumun neden olduğu zararları telafi etmeliydi, ilâh! Zo! Nalan’ın, aile ekonomisinin ucundan tutacağına da güvenemezdiniz. Çünkü, ‘bireyselleşme’ henüz, ‘yapmak istemediğin bir şeyi asla yapma’, aşamasındaydı. Nasrettin Hoca’nın fıkrasında olduğu gibi, ‘Sen hot, ben zot, kim verecek bu eşeğe ot?’ gerçeği yadsınıyor, daha doğrusu, ot verme işi çocuklara ve Şiran’a yıkılıyordu.

Ama, dediğim gibi, eğer ‘devrimci profesyonel eşi’ diye bir tanım varsa, Nalan, oydu. Ne zaman kızmak gerektiğini, kime ve hangi oluşuma ne zaman ‘faşist’ denmesi gerektiğini, hangi konsere, hangi geceye ya da panele gidilmesi gerektiğini bilirdi.’

Gülmeye başladım!

‘Vallahi!’ dedi Rodoplu, ‘Böyle bir beceri vardı! O dönemde, bu beceriyi gösteremeyen eşlerden mahcup olunur, kalabalık içine çıkartılmazdı. Makyajlı, bakımlı hanımlar şüphe ile karşılandığı gibi, kendi halinde halim selim kadıncağızlar da küçümsenirdi. Çocuk doğurmak da gericilik gibi bir şeydi. Nalan gibi donanımsız kızların hayatlarını anlamlı kılan, yaşamlarına gerekçe bulan bir faaliyetti, devrimcilik. Ve bu yüzdendir ki, devrim rüyası, iktidar umudu bittikten sonra herkes vasıfsız işçi olarak ortada kaldı.’ Birden duraladı,

‘Affedersin! Tereciye tere satıyorum!’

‘Oo! Ütü mü ütülüyorsun? Bizde de ütü var, bizimkini de ütülesene!’

Espri olmalıydı.

Rodoplu, gülümsedi, cevap vermedi. Şiran’ın öfkelendiğini, bir şey söyleyecekken vazgeçtiğini gördüm. Günay’ın ütü yapmaya kalkmasına, bu tepkiyi hesap ettiği için karşı çıkmış olabilir miydi?

‘Çiçek, yok mu?’

‘Çarşıda. Feride burada.’

‘Cam sileceğim de. Gelsin yardım etsin.’

‘İçeride,’ dedi Şiran yine. Rodoplu’ya dikkat ettim, ütüsüne devam ediyordu, duraksamadı bile.

Nalan, içeri geçti. Televizyon kapandı. Hemen sonra da Feride, yengesinin peşinden gitti. Yüzünde en ufak bir protesto belirtisi olmadığı gibi gülümsüyordu.

‘Keşke olsaydı!’ dedi Rodoplu, sonradan. ‘Zaten, sorun da buydu. Kızlar, kendilerine ait bir hayatları olabileceğini düşünemiyorlardı bile! Bana öyle gelir ki, izleyen felâketlerin altında da bu yatar. ‘Birey’ aşamasına gelinmediği için bugün ailenin, yarın da herhangi bir örgütün adabı, yolu, yöntemi, hızla ve sorgulanmadan kabullenilebiliyor. Nalan’a, ‘kendi camını kendin sil’ diyemezken, abine, ‘kendi silâhını kendin sakla’ diyemezsin. Diyemeyeceğin için suç dahil, her şeyi paylaşırsın. Meseleye böyle baktığın zaman oğlunu aradığın babayı içeriye almak ancak Batılı bir bakış açısından anlaşılmazdır. Burada, Batılı bakış açısından kastettiğim, bireyselliğin kural olduğu toplumlarda, herkesin ve kesinlikle kendi başına hareket ettiği toplumlarda, ferdiyetçi kapitalist, endüstriyel toplumlarda geçerli olan anlayıştır. Yoksa, tıpkı Şiran’ın gömleğini Apo’nun sırtında bulabileceğin gibi, Apo’nun silâhını da Şiran’ın cebinde bulabirsin. Bu bakımdan, hedefin Apo iken, Şiran’ı da göz önünde bulundurmak zorundasın. Birinin diğerinden bağımsız hareket etmesi mümkün değildir. Bana öyle gelir ki, Türk Emniyet Teşkilâtı’nın en büyük sıkıntılarından birisi de budur. Hani, nasıl ki, partine oy istemek için bireyleri değil, aile reislerini, aşiret reislerini hedef alırsın, suçluyu bulmak için de onları hedef almak zorundasın. Çünkü, bireysel suç yoktur. Gel gör, bu defa da onlarca masum insanı perişan eden bir uygulama ile karşı karşıya kalınır. Af Örgütü -ve de haklı olarak!- hop oturup, hop kalkar.’

Çiçek, Ferit’le birlikte döndü.

‘Kabak tatlısı yapacakmışsın!’

Rodoplu’ya bakarken gözleri hayranlıkla parlıyordu. ‘Kesmeme yardım eder misin?’

‘Biz ikimiz keseriz, Günay Abla.’ Bu Çiçek’ti.

Oralarda bir yerlerde olması gereken keskin bıçak bulunamadı. Nalan’ın evine bakıldı. Herkes herkese bağırdı. Sonunda iş kör bıçağa kaldı.

Ferit’in nasıl bir gayretle uğraştığını görmek Günay’ı üzdü. Elini kesmesine ramak kala atıldı,

‘Bırak, çocuğum, ben keserim.’

İtirazlarını dinlemedi, elinden bıçağı aldı. Bu da Şiran’ın hoşuna gitmedi.

‘Nereden çıkardınız bu işi!’

‘Yok bir şey canım! Canımız kabak tatlısı istedi!’

‘Canımız’ çocukları sakınan bir kelimeydi. Şiran da farkına varmış olmalıydı ama yine de döndü Ferit’e,

‘Senin sınavların ne durumda?’

Ferit’in yakışıklı yüzünü al bastı. Kolları, bacakları daha da uzadı sanki. Koyacak yer bulamıyor gibiydi,

‘Türkçe, İngilizce, matematik,’ dedi.

Çiçek’in yüzünü öte yana çevirdiğini fark etti, delikanlının söylediğinden de daha çok zayıfı olduğunu düşündüm.

‘Günay Abla, Türkçe, İngilizceme yardım edecek.’

‘İngilizcene Suphi yardım etsin.’

‘Olur, Şiran Abi.’

Onurunun kırılmış olduğunu görebiliyordum. Teşekkürler, takdirlerle sınıf geçen kız kardeşlerinin yanında kaçınılmaz olmalıydı bu. Tepkisi, başını ayrık bacaklarının arasına doğru uzatıp, umursamaz bir futbolcu pozu takınmak oldu. Lâf durulur durulmaz da kalktı. Az sonra içerden bağırıyordu,

‘Çiçek! Çiçek, benim pantolonum nerede?’

Sesinin tonunda hırsını kız kardeşinden alacakmış gibi bir tını vardı. Şiran’ın fena halde öfkelendiğini, kendisini içeriye geçip haddini bildirmekten zor alıkoyduğunu hissettim.

‘Suphi’nin İngilizcesi yetmez,’ dedi Günay. Çiçek, odadan çıktıktan sonra.

‘Bakalım. Olmazsa, Kerlik’e göndereceğim, orada verir.’

‘Nasıl yani?’

‘Kerlik Ortaokulu’nda bütün öğretmenler tanıdık. Orada geçirirler.’

‘Hiçbir şey bilmiyor.’

‘Kerlik’teki öğretmenler de bilmiyor.’

‘Aman yarabbim!’

Yapılacak en akıllı işin kabak tatlısı pişirmek olduğuna karar vermiş gibi, tencereyi aldı, mutfağa geçti, Günay.

Akşam yemeğinin bir fiyasko olduğunu düşündüm. Çünkü, Rodoplu pişirmişti ve ‘bizim oraların bulguru gibi bulgur yoktur’ sendromu işliyordu. Şunu demek istiyorum; mesela, bir mercimek çorbası yapmıştı ama ezo gelin değil. İçilmedi mi, içildi ama içine pul biber vs. ilavesiyle ne kuş ne karga olan bir tat elde edilerek. Yani bir tat denemeye kimsenin niyeti olmadığı açıktı. Daha sonra söylediği gibi, ‘devrimcilikle köylülüğün çakıştığı nokta’daydık. Ve Günay’ın sofrası, bir yönüyle burjuva zevkleri değerlendirebilecek damak zevki gelişmemiş olduğundan başarısızdı. Roman notlarında, ‘Varken ilginç, yokken özlenmeyecek ve asla gerekli olmayan Çin yemeği gibiymişim. Bilemedim, Beni ben olduğum için hiç sevmemişsiniz. Bilemedim,’ diye bir ibare vardı. Şimdi düşündüğümde ne kadar haklı olduğunu görüyorum. Kim bilir, bu cümleyi yazarken aklından o akşam yemeğini mi geçiriyordu? Sonuçta, yemek yendi ama Günay’ın (ya da bir başkasının!) onca saat mutfakta geçirmiş olmasına değmeyecek bir coşkusuzlukla yendi.

‘Keskin tatlar, parlak renkler, güçlü kokular, yüksek sesler... Geride bırakıp kaçtıkları coğrafyanın sarı-boz biteviyeliğini böyle bozuyor, yaşamlarını böyle işaretliyorlar diye düşünüyordum. Gel gör, bunlar, Batılıların ‘haşin ve korsanvari’ diye tanımladıkları ‘yontulmamış’ tercihlerdi. ‘Bir gentlemen yetiştirmek için üç kuşak gerekir,’ diye bir İngiliz atasözü vardı. Bunun, bizdeki telmihini düşün! Bir, NE??? yetiştirmek için üç kuşak lâzım? Burjuva mı? Osmanlı mı? Türk mü, ne? Ve NİÇİN? Ali Nazik’i, somon fümeden üstün kılan ne? Kişisel gelişim, damak zevkini, giyim zevkini, kulak zevkini de içeriyor mu? İçeriyorsa, o zaman karşı karşıya kaldığımız kültür emperyalizmi filan değil, düpedüz ‘ilerleme’ olabilir mi? Kemal Burkay’ın Gallop Paşa örneği tuzak mı? Yani, biz kültürel olarak yozlaşmayalım derken, kendi bindiğimiz dalı mı kesiyoruz? Somon fümeye, Michael Jackson’a tat geliştirmek, bilgi çağına donanım geliştirmenin kaçınılmaz bir parçası olabilir mi? Tokyo’da, çiğ balığa damak tadı geliştiren adam, daha mı çok duyarlı?

Biliyor musun, bir ara çocuklara ala fan fin fon bir yemek pişirmek, senfoni dinletmek ve Marx okutmanın tek ve aynı şey olduğunu düşünmeye başladım! Çünkü, biliyordum ki, Lenin değil ama Marx anlaşılmak için yüzlerce kavram, yüzlerce nüans ister. Ve bu nüanslar bir yemeğin içine giren ince tatlardan farklı değildi. Tıpkı acı biberle ağzını kavurduğun zaman bir ikinci tadı hissedemeyeceğin gibi, bir ideolojiyle kavrulan zihin ikinci dünya görüşünü kavrayamaz olabilir mi? Bedensel ayrıntılar, zihinsel ayrıntılardan ayrıştırılabilir mi? Nereye kadar? Neden şiddetle donanımsızlık bir arada gidiyor gibidir? Neden militanlar donanımsız, pasifize olanlar ise okumuşlardır?

Marx, tabii ki, ‘Doğa ve insanlarla ilişkileriniz, sizin sahici kendinize ait hayatınızın, arzuladığınız nesneyle çakıştığının kesin bir ifadesi olmalı,’ diyordu, ‘Eğer sevginiz sevgi uyandırmıyorsa o zaman sevginiz, kısırdır, bir talihsizliktir.’ Burkay’dan yola çıkarsak, ‘sömürgeci’ ve de ‘burjuva’ benin Örenler’de sevgi uyandırmama ihtimali vardı. Benim sevgimin kısır olması da mümkündü. Ama, alternatifi neydi? Onlarla ilişkiyi kesmek mi? Ya da, orada olup da savsaklamak mı? Vaziyeti idare etmek mi? Örneğin, Feride’nin coşkulu rüküşlüğünü ya da Şiran’ın yakışıksız çağrışımlar yaptıran tıraşsızlığını görmezlikten gelmek mi? Küçümser bakışlara hedef olmalarına seyirci kalmak mı? Yoksa, inatla zeytinyağlı fasulye pişirip yemeleri için ısrar etmek mi?’

‘Herhalde kendin gibi olma,’ dedim.

‘Oradaki tuzak da yabancılaşma,’ dedi, ‘Kendini yeniden konumlayamazsan, bütün ilişki kesilir. O zaman da, yüz metrekarelik evlerimizde birbirlerinden hiç haberleri olmayan, asla ortak payda geliştiremeyen insanlara döneriz. Bu da kast sisteminin fiili kabulü demektir.’

Biraz da kızdırmak için söylemiştim, ama tınmadı.

‘Sen de bir karar ver artık. Bilinç mi toplumsal varlığı belirtiyor, toplumsal varlık mı bilinci belirliyor?’

‘Sence?’

‘İkincisi. Ama aşılmaz değildir. İnsan, kendisine sunulan haritanın dışına çıkabilir. İnsan kendisinin hem nesnesi hem de öznesidir.’

Gülümsedi,

‘Belki aynı camide namaz kılmayız ama daha alçakgönüllü, daha sevgi dolu olabiliriz. Sevgim, kısır olsun olmasın, ben onları seviyorum.’

‘Kürtleri ben de seviyorum.’

Rodoplu, hiç beklemediğim bir hareket yaptı, ellerini havaya açtı, ‘Ne Kürtleri yahu? Ben Kürtleri mürtleri değil, insan manzarasını seviyorum. Bir insan manzarası! Bir insan manzarasına duygudaşlık besliyorum. Bir insan manzarasını seviyorum. Anlıyor musun?’

Anlamamıştım. Ama, bu kadın, ‘Ben, Kızıl Tuğ kadar Türk’üm,’ diyen kadındı. Üstelik, bir ülkücüyle nişanlanmış olduğunu da unutmamalıydım,

‘Öyle ya, sen, ‘Kızıl Tuğ kadar Türk’sün.’

‘Yani?’

‘Yani.’

Yüzündeki ifade, düş kırıklığı mıydı, öfke miydi, bilemiyorum.

‘Kusura bakma ama bazen beni çok zorluyorsun!’ dedi, ‘Kendi zekâsına hakaret eden adama ne denir bilmem ki!’

Öfkelenme sırası bendeydi,

‘Hanımefendi, lütfederlerse öğreniriz.’

Patladı,

‘Allah’ını seversen, bana böyle ucuz formüller satma! Kızıl Tuğ kadar Türk’üm, çünkü kendi, altını çizerek söylüyorum, kendi insan manzaramı seviyorum. Tiyeşan Dağları’nı, otlaklarını, göç eden insanları, sürüleri, öldürücü kuraklıktan kaçıp bu yarımadada, Anadolu’da, tutunmaya çalışan insanları, efsanelerini, keçe ayakkabılı ‘yiğit’lerini, ‘Bu gece akşamdan batma yarımay’ diye yakarışlarını seviyorum. Kamları, Şamanların, İslâmiyet karşısındaki şaşkınlığını benimsiyor, anlıyorum. Yüzbaşı Selahattin’i, Kut’un dikenli tellerinde toz olmuş şehitlerini rahmetle anıyorum. Mustafa Kemal Paşa’ya kadın kimliğini borçluyum. Buna, milliyetçilik diyorsan, öyle olsun. Evet, milliyetçiyim. Milliyetçi olduğum içindir de Kürtlerin köken arayışlarına sempati ile bakıyor, elimden geldiği kadar yardımcı olmaya çalışıyorum. ‘Mızıka çalındı düğün mü sandın?’ diye titrerken, Şiran’ın ‘Hanıma mın, bermaya mın,’ feryadını içselleştirmemem mümkün mü? Kürtlerin varlığına ilişkin olarak tek korkum, tek kavgam onların yabancılaşması olacaktır! Büyük Makine’ye teslimiyetleri olacaktır. Çünkü, bu olursa, onu ırkçılık, hatta bir tür Nazizm izler. Ve ben kendi ulusumu tanıdığım kadarıyla biz bununla baş edemeyiz. ‘Aryan’ Kürtlerin karşısında, Siyonizm öncesi Yahudileri kadar boynu bükük kalmaz mıyız?’

‘Uçuyorsun! Amma abartıyorsun!’

‘Umarım, sen haklısındır,’ dedi hüzünle, ‘Yalnız unutma ki, İsrail öncesi Yahudilerin ruh hali bizimkinden pek farklı değildi. Onların da kendi uluslarına muhabbetleri soğumuştu. Tıpkı bizim gibi. Onlar da kendileri ile barışık değillerdi. Tıpkı bizim gibi. Kendilerini, sırf kendileri oldukları için, bir insan manzarası oldukları için sevmiyorlardı. Tıpkı bizimki gibi. Kendisine, sürgit, ‘Sen adam olmazsın’ diyen bir ulus, varlığını idame etmekte ne kadar başarılı olabilir ki? Türkler, Siyonist olabilecek kadar metodik de değillerdir! Ve unutma ki, Siyonistler, Batı Avrupa Yahudileriydi, Orta değil!’

‘Bu hesapça, Türk Siyonistleri de Almanya’daki konuk işçilerin arasından çıkacak!’ Artık, gülüyordum!

‘Felâketi görebiliyor musun?’ dedi, ciddi ciddi,

‘Batılılaşmazsak, intihar; Batılılaşırsak, intihar!’

Suphi, yemekten sonra geldi.

‘Feride, nan maye?’

‘Biraz pilav kaldı galiba,’ dedi Feride, mutfağa yürürken, ‘Peynir çıkarayım mı?’

Misafir olduğum için olacak, Suphi’nin payını yemiş olmak gibi bir suçluluk duygusuna kapıldım. Spartaküs Komünü’ndeki günlerimizi düşündüm. Yemek yiyecek insan sayısına göre pişmezdi. Demek istediğim şu: Geleneksel bir miktarımız vardı, mesela bir tencere pilav gibi. O kadar pişirir, sofraya o anda oturanlar paylaşırdık. Sayımız azsa doyar, değilse, doymadan kalkardık. Neden böyle yaptığımıza gelince, akılcı bir nedeni yoktu ya da şöyle söyleyeyim, birimden yola çıkıp toplamı hesap etmeye alışık değildik. Tıpkı, annem gibi. Dolma yaparken, ya iç ya da yaprak artardı. Babaannem ile artanı ne yapacaklarını tartıştıklarını hatırlıyorum. Bu saçma şeyleri o an neden düşündüğümü bilmiyorum. Sanırım, hesapsız bir toplum olduğumuzu düşünüyordum. Her neyse. Suphi, kendisine yemek ayrılmamış diye gücenmiş gibi görünmüyordu. Mutfağa girdi.

Bir şeyler atıştırdı. Yanımıza geldi. Şiran, ben, Günay çay içiyorduk.

‘Merhaba!’ dedi yeniden.

Ailenin en kısa boylusu olmalıydı. Buna karşın, yakışıklı, hatta kösnül bir yüzü, vücut çalışmış gibi duran yapılı bir bedeni vardı.

Günay’ı muhatap aldı,

‘O yazar, Cemil Meriç,’ dedi, ‘Onun kafası karışık.’

‘Üç Tuğlu Kitap, Ötüken Yayınları!’ Şiran’a baktım, gözlerini karşısındaki koltuğun ayağına dikmiş, put gibi oturuyordu. Günay’ın yüzü, içinde esmeye başladığını tahmin ettiğim fırtınayı hiç ama hiç yansıtmıyordu. Bütün gücüyle ne diyeceğini, nasıl tepki göstermesi gerektiğini düşünüyor olmalıydı.

‘Meriç’i anlamak kolay değildir,’ dedi neden sonra.

‘Anlaşılacak bir şey yok,’ diye sinirli sinirli güldü Suphi, ‘Hiçbir şey söylemiyor.’

‘Evet,’ dedi Günay, ortak bir nokta yakalamış gibi sevinçli, ‘Bir gün, ülkücülerin çoğunlukta olduğu bir toplantıda konuşmuştu. Onlar da tıpkı senin gibi, ‘Hiçbir şey söylemiyorsunuz!’ diye yakındılar. Ne dedi, biliyor musun? ‘Sizi bir canavardan kurtarmaya çalıştığım yetmiyor mu? Şimdi benden bir canavar daha yaratmamı mı istiyorsunuz?’’

‘Eeee?’ dedi Suphi. Sesindeki küstahlığı fark etmemek imkânsızdı. Şiran’ın yüzünün kasılmaya başladığını gördüm.

‘Eeee’si şu ki, Cemil Meriç, insanlığın yeryüzündeki düşünce serüvenini izler. Marx gibi, o da, toplumsal gerçeklerin ezeli ve küresel olmadığını söyler. Düşüncenin belli bir çağın, belli bir coğrafyanın, belli bir ırkın ayrıcalığı olmadığını söyler. Ömrünü, Hint’ten Yunan’a, Hazreti Muhammed’den Marx’a kadar donanımının erişebildiği her düşünceyi, gerekçeleri ile anlamaya, anlatmaya çalışır. Bu arada Osmanlıyı da ihmal etmez. Bu bağlamda, bizi tarihimizle barıştırmaya, tarihimizi hor görmeye davet eder. Çünkü, dediğim gibi, düşünce belli bir ırkın ayrıcalığı değildir.’

‘Bilimsel materyalizm...’

‘İyi ya işte. Bilimsel maddeci denilen dünya görüşü de belli bir asrın, belli bir coğrafyanın ürünüdür. İhtişamı ile, zaafları ile, doğruları ile, yanlışları ile öyledir. Cemil Meriç, bilimsel materyalizmi ne reddeder ne de tek doğru beller. Öte yandan, bizim, yani Osmanlının, dünya görüşünün de,’ burada duraladı, gülümsedi, ‘hiç de fena olmadığını söyler. Hepsi bu.’

‘Bu tutum gericiliğe hizmet eder.’

‘Bu söylediğinin cevabını da kendisi verir, zaten: gerici ilerici... Düşünce hürriyeti bu bulanık kelimelerin esaretinden kurtulmakla başlar, düşünce hürriyeti ve düşünce namusu.’

‘Şimdi, sence, ‘gericilik’ yok mu?’

‘Benden değil, Cemil Bey’den bahsediyoruz.’

‘Olsun, sen söyle.’

‘Gericilik diye bir şey var, tabii. Ancak, böyle bir hüküm getirmeden önce -ve her durumda- her toplumsal oluşum incelenmeli, bu kavramın kölesi olmadan, battaniye gibi altında kalan her şeyi örten kolaycılığa kaçmadan, hükmün geçerli olup olmadığına bakmalıyız.’

Suphi’nin sıkıldığını gördü,

‘Örneğin, senin baban,’ dedi, ‘Bir ağa. Feodal bir ağa. Gerici mi? Sırf feodal ağa olduğu için gericidir diyebilir misin?’

Fikir tartışmasının onur sorununa döndüğünü görebiliyordum. Nitekim,

‘Billah, demagoji yapıyorsun,’ dedi Suphi. Dedi ve Şiran patladı,

‘Beşe! Edepsizye ne ke!’

Suphi kalktı, odadan çıktı.

Rodoplu, adamakıllı şaşırmıştı,

‘Ne dedin çocuğa? Niye müdahale ettin?’

Şiran, daha sonraları dayanılmaz bulacağım ketumluğuna büründü. Tek kelime söylemeden kalktı, dışarı çıkacakmış gibi yaptı, sonra tekrar oturdu,

‘Çiçek! Çiçek, meyve yok mu, meyve getirin.’

Günay, peşini bırakmaya niyetli değil gibiydi.

‘Sadece tartışıyorduk,’ diye sürdürdü, ‘Bilmediği kavramlara tepki göstermesi doğal, değil mi? Sen kesersen nasıl anlaşacağız?’

Şiran, Rodoplu’yu ailenin dışında mı tutmak istiyordu, ona duyduğu saygıdan ötürü sorgulanıyor olmasına mı sinirleniyordu, uzun teorik tartışmalardan mı sıkılıyordu, bilmediğim bir nedenden dolayı Suphi’yi mi cezalandırıyordu? O gece yer yatağında yatarken hep bunları düşündüm.

Günay da yatıya kaldı. İçerki odadan kızlarla fısıldaşmaları, gülüşmeleri duyuluyordu. Anlaşılan, kızlar ona Şiran Abilerini şikâyet etmişlerdi,

‘Bu günlerde çok sinirli. Suphi Abime bağırıp duruyor. Geçen gün Ferit Ağabeyimi dövdü.’

VIII

‘Hadi, gel, eve gidelim,’ dedi Şiran, ‘Orada konuşuruz.’

‘Eve mi, dedin?’

‘Benim eve gitmem lâzım, babam çağırmış.’

‘Sen git, daha sonra konuşuruz.’

‘Tek başına ne yapacaksın? Gel işte.’

Kaldırımda duruyorlardı. Şiran’ın gözleri etrafı tarıyordu. Rodoplu, bunun, içine sinmiş polis korkusundan kaynaklandığını çok sonra anlayacaktı.

‘Rahatsız ederim. Gece dönmem zor olur.’

‘Biz seni bırakırız.’

Gittikçe daha çok kirleniyormuş gibi görünen dolmuşlar, kararıyormuş gibi görünen insanlar. Üst üste yığılı ayakkabılar.

‘Üstüme dikilen gözler, sorular, fısıldaşmalar bekledim,’ diye anlattı, ‘Bizde olsa böyle olurdu. Kapı çalınacak, evin oğlu, yanında bir kadın arzı endam edecek de kimsenin kılı kıpırdamayacak! Mümkün değildi. Ama, Örenler, ‘Hoş geldin,’ deyip, gülümsemekten başka tepki göstermediler. Yemek masasındaydılar. Biraz daha sıkıştılar. Yer açtılar. Önüme bir tas çorba kondu, sonra da közlenmiş, yumurta kırılmış bir patlıcan yemeği,

‘Babakanuş. Biz buna babakanuş deriz.’

‘Babakanuş,’ diye tekrar etti, Hayriye Anne, tabağı işaret ederek.

‘Elinize sağlık.’

‘Doydun mu, Günay Kızım?’ Bu Baha’ydı.

‘Doydum efendim, teşekkür ederim.’

‘Müsaade edersen, biz Şiran oğlumla biraz konuşalım.’

Ayağa kalktım,

‘Estağfurullah.’

Erkekler salona çekildiler. Ben, kadınlar ve çocuklarla kaldım. Doktorun geciktikçe geciktiği bir bekleme odasındaydık sanki. Göz göze geldiğimizde birbirimize nazikçe gülümsemekle yetiniyorduk. Sonunda dayanamayıp da soru soran ben oldum. İsimler, okullar, kimin kimin nesi olduğunu.

Aradan, bir-bir buçuk saat geçti. Salonun kapısı açıldı, Memduh Amca çıktı.

‘Kızım, kusura bakma, seninle alakadar olamadım.’

‘Siz kusura bakmayın, rahatsız ettim.’

‘Müsaade edersen, ben yatacağım.’

‘Estağfurullah efendim. Müsaade sizin.’

Memduh Amca’nın arkasından, Şiran çıkıyor. Yüzü gerilmiş, gibi. Onu diğerleri izliyor.

‘Çay içtiniz mi?’

‘İçtik sağ ol.’

İzin istemek için ortalığın yatışmasını bekliyorum. Bu arada Çiçek, salona döşekler taşımaya başlıyor. Belli ki, yatacaklar.

‘Ben kalksam, artık.’

‘Kalmaz mısın? Çocuklarla beraber yatarsın.’

‘Bir başka zaman. Bu akşam gideyim.’

‘Ben seni bırakırım,’ diyor Şiran.

Annesinin biraz Türkçe anladığını keşfediyorum. Kürtçe bir şeyler söylüyor,

‘Kalsın, bizimle yatsın,’ diyormuş.

Teşekkür ediyorum, işe gitmem gerektiğini söylüyorum. Çıkarken,

‘Ben geleceğim,’ diyor Şiran Suphi’ye.

‘Tamam, Şiran Abi.’

Arabaya girerken, yağmur çiseliyor.

‘Başına dert oldum.’

Buna cevap vermiyor.

‘Yarın, babayla anneyi Yalova taraflarına götüreceğim.’

‘Tatile mi?’

‘Aranıyor,’ diyor, ‘burada kalmaması lâzım.’

‘Kim aranıyor? Memduh Amca mı?’

‘Tutuksuz yargılanıyordu. Tutuklama emri çıkmış,’

‘Neden yargılanıyordu?’

‘Adam öldürmekten, idamla yargılanıyor.’

Öndeki arabanın cama fırlattığı çamurlu su, yüzüme çarpan tokatla eşleşiyor. Çocukluğumdan bir anı: Gri bir gün, kalabalıklar. İnsanların arasından beni çeken bir el,

‘O tarafa bakma. Adam asmışlar.’

Sonra, bir doğum günü sabahı eve gelen gazeteler. Adnan Menderes’in darağacındaki resmi. Muhayyilem bana oyun oynuyor.

Memduh Amca’nın o muhteşem başını yana düşmüş görüyorum. Beyaz saçları bedeni döndükçe hafif dalgalanıyor.

Az önce yanında oturuyordum. Tabağıma yemek koyuyordu.

Şiran’ın direksiyonu tutan parmakları kaskatı, eklemlerinin rengi atmış. Uzanıyor, bir kaset alıyor. Marşımsı bir ezgi, Serfrazkın ser frazkın... bir de, Kurdara azadı diyor. Onu anlıyorum.

‘Kimi öldürdü?’

‘O kimseyi öldürmedi. Az kalsın kendisi ölüyordu. Komplo kurdular. Yazıhanesini taradılar. Bawe yaralandı. Bizden birkaç kişi daha yaralandı. Bizimkiler karşı ateş açtı. Onlardan bir kişi öldü. Yalancı şahitler buldular. İşi tersine çevirdiler.’

O anlatıyor ve ben görüyordum. Sapsarı, tozlu bir coğrafya. Kavurucu sıcak altında can çekişen bir sokak. Kat kat giyimli, tıraşlı, kavruk yüzler. Çağımızda olduğumuzun tek belirtisi Kaleş teknolojisi. Ot bitmeyen sokaklarda sürüklenen hantal bacaklar. Baskın. Ölüm kusan namlular. Kan. Tozda topaklanan kan. Yeri göğü inleten ağıtlar. Uyuşuk jandarma. Hüseyin’den avukat. Selahattin’den hâkim. Hiçbir ‘doğru’nun asla tescil edilemediği adalet sistemi.

‘Onlar kimlerdi, Şiran?’

‘Hasım aşiret. Babam, çok güçlüydü. Seçimlerden önce ortadan kaldırmak istediler.’

‘Demokrat Partililer yani?’

‘O zaman öyleydi.’

‘Şahitlerin yalan söylediğini ispat edemediniz mi?’

‘Yedi tanesi geldi, babamın elini öptü. Diğerleri ile uğraşıyoruz. Para lâzım.’

Anlıyorum ki, şahitleri doğruyu söylemeye ikna etmek yetmiyor. Yalancı şehadetten içeri girdikleri zaman hem kendilerine hem de ailelerine bakmak lâzım. Para işi.

‘Sen neredeydin?’

‘Suat’la ben buradaydık. Haydarpaşa Lisesi’nde. Babam, yatılı göndermişti. Suphi de okuldaydı. Bir tek Apo vardı.’

Yalnız yakalandığını ima ettiğini anlıyorum. Vicdan azabı çekiyor olabilir mi?

‘Ölü sayısı eşitlendi mi, bari? Yoksa, kan davası sürüyor mu?’

‘Eskiden olsa sürerdi. Onların gençleri de devrimciler. Artık sürmüyor.’

Dilimin ucuna kadar geliyor, şimdi artık başka nedenlerle adam öldürüyorlar.

Bana öyle bakma! Devrimcilere pislik atıyor değilim. Ama, ölüme, öldürmeye yalama olunan bir dönem, bir coğrafya olabiliyor. Nitekim, hatırlarsın, bundan bir yıl kadar sonra, Hakkâri’de, Barzani taraftarları, Suriye’ye geçmeye çalışan Talabani’nin Kürdistan Yurtsever Birliği peşmergelerine pusu kurmuşlar, yüzlercesini öldürmüşlerdi. ‘Celaliler’ diyorlardı. Ne o, Talabani’yi ‘caş’[35] olarak görüyorlarmış!

Nasıl oluyor da bilmiyoruz? Nasıl oluyor da duymuyoruz? Örenleri tanımamış, nefret dolu Nalan’la karşılaşmamış olsam, olayı kınayan Rızgari Gazetesi’nden hiç haberim olmayacak, Nalan’ın elinde görmüştüm. Türkiye Cumhuriyeti filan değil, düpedüz Vahşi Batı!

Beni, İstanbul’da, bir süs bebeğine indirgeyen resmi tarihinden nefret ediyorum. Resmi tarihten, resmi coğrafyadan, resmi edebiyattan ve galiba hepsinden öte resmi basından! Aptal yerine konulmaktan, uyutulmaktan nefret ediyorum. Ben bu devletin öğretim üyesiyim ve bu cüretten nefret ediyorum! İyi ki ayrıldım üniversiteden! İyi ki ayrıldım! Hiç değilse gençleri uyutmakta dahlim olmayacak!

Eve geliyoruz. Şiran, otomobilin kapısını kilitliyor. Belli ki, yukarı gelecek. İlk defa gelecek. Dağınık mı bıraktım diye meraklanıyorum. Ama o etrafa bakmıyor bile.

Kahve yapıyorum.

‘Sana evden kakule, getireyim, mırra yapalım.’

Ne olduğunu anlatıyor.

‘Memduh Amca o götürdüğün yerde korunabilecek mi?’

‘Akrabalara söylemeyeceğiz.’

‘Akrabalara mı?’

‘Biri çıkar ihbar eder, bakarsın.’

‘Aman Allah’ım!’

‘Ben öbür sabah burada olurum,’ diyor Şiran, ‘Ben gelince Hüseyin’le konuşuruz.’

‘Ne konuşuruz?’

‘Olur mu, canım, öyle önüne bir kâğıt koyup, bunu ödemek? Defterlere bir doğru dürüst bakalım, hele. Şirket protokolüne bakalım.’

‘Defterlerde hiçbir kayıt yok.’

‘Önce onları işlesin, görelim.’

‘Onun Ülkücü bağlantıları var, Şiran. Sen, karışmasan daha iyi olur. Hele de bu durumda. Bana ne yapmam gerektiğini söylersen, ben yaparım.’

Hafifçe sarsılıyor. Ama konuştuğunda sesi sert,

‘Biz onun gibi çok faşist gördük.’

Keşke faşist olsa, diye italik’liyorum. O bile değil!

Kalkıyor. Tam çıkarken, elini blucinin cebine atıyor, bana dönüyor,

‘Senin paran yoktur,’

Bin lira uzatıyor.

Gözlerime inanamıyorum!

‘Ben senden nasıl para alırım?’

Aynen, öyle düşünüyorum. Ben Şiran’dan nasıl para alırım? Ben, kimseden nasıl para alabilirim? Nasıl gururuma yediririm?

Yüzüm nasıl bir hal aldıysa, çıkmaktan vazgeçti. Geri döndü.

‘Küçük burjuva gururu,’ diye gülümsedi. Elini omzuma attı, kızların omuzlarını sıktığı gibi sıktı. ‘Bu parada senin de hakkın var.’

‘Saçmalama. Senin paranda benim nasıl hakkım olabilir?’

‘İnsan değil misin? Emeğinle üretmiyor musun? Elbette, hakkın var. Sen benim derginin kapağını düzenlerken, para aldın mı?’

‘Ne münasebet!’

‘Almadın, çünkü senin eğitiminde benim de hakkım var. Aynı şekilde, benim bulduğum parada da senin hakkın var.’ Aklıma Marx geliyor,

Para, bir taraftan, insanın ve doğanın sahici güçlerini soyut fikirlere ve dolayısıyla eksiklere dönüştürürken, diğer taraftan da sahici eksiklikleri ve sanıları, yani insanların sadece hayallerinde yer alan güçleri, gerçek güçlere dönüştürür. Para sadakati ayıba, ayıbı erdeme, köleyi efendiye, efendiyi köleye, cehaleti akla, aklı cehalete dönüştürür.

‘Ayıbı, erdeme mi dönüştürüyorsun?’

Sesim, fısıldıyormuşum gibi çıkıyor.

‘Ne dediğini anlamıyorum,’ diyor, ‘Ama bu para benim emeğim de değil. Sömürü düzeninin bir ürünü. Ben insanca kazanmıyorum. Sen de insanca parasız kalmadın. Öbür gün görüşürüz.’

Bıraktı, çıktı. Yarım dakika geçti geçmedi, zil çaldı, ‘Kimdi o eşkıya kılıklı herif? Kürt müydü, neydi?’

Allahtan cevap beklemiyor, ‘Buzun var mı?’

‘Olması lâzım.’

Nilgün gidiyor. Önümdeki ilk koltuğa oturuyorum. Dizlerim titriyor. Birileri para veriyor, birileri para alıyor, kapıldım gidiyorum, bahtımın rüzgârına! Ama, tevekkül mümkün değil. Bir oluşumda kötü gidebilecek bir şey varsa, mutlaka gider. Murphy kanunları, Madde 5; PA-AR’ın şahane bir biçimde iflasını kimse durduramaz. Defterler işlense de, işlenmese de durduramaz. Ömrümün geri kalanı borç ödemekle geçecek derken haciz diye bir müessese olduğunu hatırlıyorum. Alacakaranlıkta kapım yumruklanıyor. Menteşelerinden fırlayacakmış gibi yumruklanıyor,

‘Aç! Polis!’

Yataktan fırlıyorum. Göğüslerim açıkta. Bulabildiğim ilk gömleği üzerime geçiriyorum, bu defa da geceliğin kumaşının ince olduğunu, bacaklarımın görüneceğini düşünüyorum. Üstümü giymem lâzım.

Yumruklar şiddetleniyor, bütün apartmanın ayağa kalktığını duyuyorum,

‘Hanım, kapıyı aç!’

Ben açarken, karşı komşu kapatıyor. Gözlerinde o korkaklara özgü, hain bakış. Kimbilir benim gözlerim ne halde?

Karşımda, Hüseyin’in ikiz kardeşi duruyor. Üniformalı. Onun arkasında bir Hüseyin daha, kanca gibi bir haciz memuru. Onun arkasında da, eli belinde kız kardeşi; avukat. Beni itip, içeri giriyorlar,

‘Hacze geldik.’

Fransız İhtilâli’nde ya da 1917’de aristokratların evlerini yağmalayan aç yığınlara benziyorlar. Koparıyorlar, çarpıyorlar, yerlere fırlatıyorlar. Hacı Hüsrev kaçkını avukat kadının elinde iç çamaşırlarım; markalarına bakıyor. Daktilomun üzerinden kâğıtları yırtıyorlar. Küpeçiçeği kırılıyor. Akide şekerleri yerlere dökülüyor.

Bir saat içinde ev bomboş. Duvarların kiri ortaya çıkmış. Gazetelere dokunmamışlar, onlar bir köşede yığılı. Yatağımın başlığı gitmiş, somyası duruyor. Ampuller, duyların altında çıplak. Artık bana bir köşeye sinip, odanın ortasına düşecek bombayı beklemek kalıyor. Ölümcül bir çaresizlik. Dostlarım uzak hayaller gibi. Şiran, kasabaya inmiş. Selahattin, dağların ötesinde, parti kongresinde, yüzlerini bile çıkaramıyorum.

Derken, komşumdan bir çığlık. Bir çığlık daha. Li li li li sesleri. Duyuyorum, apartmanın kadınları boşalıyor. Sindiğim köşeden doğrulup, kapıya sürünüyorum. Aralıktan görüyorum. Hüseyinler, bu defa da askeri üniforma giyinmişler. Çoluk çocuk herkesi evlerinden çıkarıyorlar. Apartmanın önündeki meydanda birbirimize sokuluyor, titreşiyoruz. Erkeklerimiz yok. Alt komşumun küçük kızına sarılmaya çalışıyorum, çocuk çığlıklar atıyor. Her bir sokağın başında bir cemse. Onlarca asker, mangalarca asker, bölüklerce asker boşaltıyor. Süngüleri güneşte pırıl pırıl. Apartmana dalıyorlar. Süngüleri, perdeleri yırtıyor. Aynı anda bütün camlar açılıyor. Koltuklar, kanepeler, televizyonlar, tencereler, tavalar aşağıya atılıyor. Bir sağa bir sola dalgalanıp, başımızı korumaya çalışıyoruz. Kalorifer dairesinden önce incecik sızan duman büyüyor. Dışarı çıkan son askerle birlikte apartmanı alevler sarıyor. Li li li sesleri büyüyor. Ağzımı açıyorum, avucumu dayıyorum, ben de başlıyorum lilandın çekmeye,

‘Li li li li li!’ Hızlı, daha hızlı.

Makbule’nin lanet annesi Hüseyin yüzlü bir asteğmene köpekliyor,

‘Oğlum, şimdi biz nereye gideceğiz?’

‘Nereye giderseniz, gidin!’

Cemselerine biniyorlar, motor sesleri uzaklaşıyor.

Etrafıma bakınıyorum, komşu apartmanların perdeleri birer birer çekiliyor. Panjurlar kitleniyor. Esnaf, kepenklerini kapatmış. Nilgün, Bülent’in sergisiyle uğraşıyordur. Kimsem yok. Ne polisim ne askerim ne avukatım ne hâkimim ne de başıma gelenleri iyi insanlara duyuracak basınım. Açım. Şiran’ın verdiği bin lira da kayboldu. Bulgurum yandı. Kötü alüminyum tencerem eridi. Üniversite, Başbakanlık kadar uzak. Ancak, merdivenlerin dibine kıvrılıp, dilenebilirim. Belki de, rektörün Mercedes’inin önüne atarım kendimi. O da bana harçlık verir.

Uyandım.

‘Bundan böyle hiçbirinizi tanımıyorum. Ben yoluma, siz yolunuza.’

Eşyalarıma söylüyorum!

Garibim küpeçiçeğim çaresizlik içinde haykırıyor sanki,

‘Ben de mi?’

Yarın sabahtan tezi yok, bütün saksılarımı Nilgün’e vermeyi planlıyorum. O iyi bakar. Ya diğerleri? İnsan eşyaları ile duygusal bağ geliştirir mi? Geliştirmeli midir?

‘Özgürlük, alternatif yaşamlara razı olabilmektir,’ diyor Şiran. Hayır, Sibel’in, ayakkabısının rengi çantasına uymadığı için evden çıkamayan annesine dönmeyeceğim. Evet, insan çok düşük bir tüketim seviyesinde refah içinde yaşayabilir. Portakal sandığından masa, gazete kâğıdından örtü de yapabilirsin.

‘Önce, sana daha ucuz bir daire bulalım,’ diyor Şiran, ‘Aidat, filan derken, burası çok pahalı.’

Haklı.

‘Bizim oralarda oturamazsın. Yine bu taraflarda olmalı.’

‘Kocanız ne iş yapar?’

‘Evli değilim.’

‘Bekâr kadına ev vermiyoruz.’

Bir, iki, üç, beş! Akademik unvanımı saklıyorum. Daha ne kadar kötüye gidebileceğini görmek istiyorum, sanki! Garip bir meydan okuma, garip bir direnç! Sonra, bir gün, Şiran, ‘Turizm Sitesi’ diye ismi fiyakalı bir kooperatif kompleksinde, yerin üç kat dibinde bir daire buluyor. Garsonlara ait bir kooperatif bu. Evlerinden smokinleriyle çıkıp, Hilton’da, Divan’da, ‘chateaubrian’ servisi yapıp, dönüp yer sofrasında bulgur çorbasına kaşık sallıyorlar.

Saçları perma kıtığı, altın dişli Laz karısı, beni baştan aşağı süzüyor, Şiran’a dönüyor,

‘Kefili sen misin?’

Şiran’ın koltuk altlarında beliren ter lekesi, büyüyor, beline uzanıyor,

‘Benim,’ diyor kısaca.

‘İyi. Burası namuslu bir apartmandır, unutmayın.’

Söylemeye çalıştığı, komşuların dikkatini çekecek bir şeyler yapmayın. Yoksa, Şiran’ın ‘metresi’ olduğumu ‘bilmese’ daireyi kiralamayacak.

Çıkarken, evine öyle bir göz atışı var ki, gelin giden kızının arkasından bakan anne gibi.

‘Saray gibi daire,’ diye mırıldandığını duyuyorum, acıyorum birden. Fakirin saray ölçüsü de bu güngörmez sıçan deliği. İyi ki de vermişim küpeçiçeğini. Burada ölürdü.

Şiran, evdeki eşyaların bir listesini yapmamız gerektiğini söylüyor. Noter tasdikli bir liste yapacağız ve ben neyim var neyim yok ona satmış olacağım ki, hacizler geldiğinde alacak bir şey bulamasınlar.

‘Bu iğrenç bir üçkâğıt!’

‘Bu düzen iğrenç değil mi?’

Şiran’la aramızdaki farklar belirginleşmeye başlıyor. O, Çıfıt çarşısı gibi gördüğü düzeni alt edebilmek için, Çıfıtlaşma dahil, her şey mübah görüyor. Hazreti Muhammed’in bile, ‘Düşmanlarınıza karşı onların silâhları ile savaşın,’ demesine bakılırsa, herhalde haklı da. Mancınığa karşı mancınık, hacze karşı eşyaları saklamak.

Ama ben! Ben, Çıfıta cevap vermenin, Çıfıtlığa yeni bir katkı olduğunu düşünüp, utanıyorum! Hıristiyan mıyım neyim? Yanağımı tokatlarlarsa, öteki yanağımı mı döneceğim? Benim durumumda, Şiran olsaydı, ona savaşmasını söylemeyecek miydim? Yoksa bu, militanlıkla pasifizasyon arasındaki fark mı?

Hâlâ, daha hâlâ, Hüseyin’in yanlışını görmesi hususunda ısrarlıyım. Diyorum ya, ikna, benim en tapon silâhım!

Şiran, o kadar net ki!

‘Hüseyin, önce defterleri işle,’ diyor, ‘borcumuz harcımız nedir, bilelim.’

‘Tanrım! Benim borcum harcım filan yok!’

İktisadi Ticari İlimler Akademisi’nden nefret ediyorum, galiba! ‘İlimler’ akademisiymiş! Hangi ‘ilimler’? Nedir bu?

Hüseyin,

‘Ben defter tutmasını bilmem ki!’ diyor!

Hoppala! Muhasebeci bulmamız lâzım.

Yağız bir delikanlı geliyor: Zeki. Burma bıyıkları kulağında, ‘zeki’ bir delikanlı. Aksaray’da, köprünün ayaklarının dibinde, tıpkı Şiran’ınki gibi bir ofis. Burada da Atatürk resmi yok. Alevi’ymiş çünkü. Mustafa Kemal’e küs.

Akıl almaz bir para istiyor, defterleri işlemek için. Nedendir, diye bakıyorum. Basit: Sınıf atlamak istiyor. Emeğini, sermaye fiyatına satacak. Devlet tahvilinle özdeşleştiriyor. Sünni değil ya, o da sermayeye meydan okuyor. Sermaye dediğin de, bizim ‘Kollektif Şirketimiz.’ Ne bu?

Yine de, göründüğü kadar kötü bir adam olamayacağına karar veriyorum,

‘Kardeşim, hadi, şu işe bir bak!’

‘Kardeşim’, sadece manavlarda kalmış bir laf! Çürük domatesten kurtulmaya çalıştığın zamanki hüsnü tabir. Oysa, kimse kimsenin kardeşi filan değil artık! Parada ısrar ediyor. Bende yok. Muhasebe öğrensem, daha kolay.

Şiran,

‘Hallederiz,’ diyor. Bana dönüyor, ‘Muhasebecilerden hiçbirisi hak ettikleri parayı almazlar.’ Sahiden öyle mi? Öyle ise, ben de muhasebecilerin emeğini ödemeyenlerden mi olacağım?

Sonuç da rezillik! Dünya kadar karşılıksız ödeme var,

‘Sigorta bildirimi de yapmamışsınız,’ diyor Zeki, ‘Abla, naylon fatura bulamazsan, yandın!’

‘Naylon fatura da ne demek?’

‘Bu harcamaların yasal karşılığı yok. Ancak, naylon fatura bulursak olur. Yoksa, hepsi sana gelir yazılacak.’

‘Nasıl, yani? Kebapçı faturası da mı, bana gelir yazılacak?’

‘Aynen öyle.’

‘Nedir bu? Devletle satranç mı oynayacağız?’

Muhasebeci Zeki, bir gülüyor, bir gülüyor! Nesibe’nin Diana’ya güldüğü gibi!

Hüseyin’e yalvarıyoruz,

‘Allah aşkına, ne harcama yaptıysan faturasını bul! Maliye kabul eder etmez ama sen önce bir bul da bakalım.’

‘Başlarım, lan, Mâliyenize!’

Kılını kıpırdatmak istemiyor, anlıyor musun? Şiran gibi! O da sistemle kavga ediyor. Garibim, ben! Reformist, ben. Önünde sonunda bir sistemin kurulması gerektiğini biliyorum. Anlamaya çalıştığım, bu sistemin nerede aksadığı, yoksa yıkmak gibi bir derdim yok. İşlemesine izin vermiyoruz ki, neresi bozuk anlayalım!

Tabii, bir de, Şiran’ın benimle birlikte olması keyfiyeti var. Hüseyin’e göre, Ülkücü Selahattin’e ihanet etmiş, komünistlerle birlik olmuşum. Bir şey söylemeye cesaret edemiyor ama, sırıtmasından anlıyorum.

Allah’ın ‘caş’ı!

Ne diyorsun, yahu sen?

‘Caş’ diyorum! Hüseyin, ‘caş’ değil de, kim ‘caş?’

Suat anlatıyor, Suphi, kötü kötü bakıyor: Bu Türk sömürgeciler, bizim çaşları bile kendilerine mal ederler. Benden nefret ediyor.

Ediyoruz, koyuyoruz, legal borç 600,000’e iniyor. O da Hüseyin kendi payını öderse! Ve ödemeyecek!

‘Bir yere girip, maaşla çalışayım, ödeyeyim bari.’

‘Bu para maaşla elli yılda ödenmez,’ diyor Şiran, Üniversal Dershaneleri, diye bir yer var. Dil dershaneleri. Onların sahipleri beni çağırdılar. Derslerini kaset yapıp satmak istiyorlarmış. Benim pazarlamacılardan yararlanmak istiyorlar. Sen de İngilizce biliyorsun, gel şu adamlarla bir konuşalım. Sağlık Dergisi pazarlamaktan çok daha iyi para bırakıyor.’

‘Ben anlamam ki bu işten!’

‘Ben de İngilizce bilmem,’ diyor, Şiran. ‘Bir bak bakalım, işe yarar bir şey mi?’

Üniversal Dershaneleri’ne gidiyoruz. T.C. Milli Eğitim Bakanlığı Özel Dil Kursu. Beyoğlu’nda, beş katlı bir bina. Portakal kergi, plastik - lake - masa üstleri; motor tahtalar - yani, kara tahtalar. İlân panolarının üstünde, İngilizce şarkı sözleri: ‘Only you!’ Dışarıda bombalar patlıyor: Amerikan emperyalizmine karşı.

‘Kurs’un sahibi geliyor. İGS giyimli bir Hüseyin.

‘Siz, öğretmen misiniz?’

‘Yooo!’

‘İngilizce bilir misiniz?’

‘Yooo!’

‘Nerelisiniz?

‘Mardin, Midyat!’

Bir-kelime-daha-söyle-de-seni-vurayım, der gibi bakıyor.

‘Peki, bu yöntem, sizce iyi mi? Gerçekten, İngilizce öğretir mi?

‘Bizim İngilizce öğretmenlerimiz var,’ diyor. ‘Matmazel’ Steven’ı çağırıyor.

Sahne: Matmazel Steven, girer.

Veremli mi, esrarkeş mi? Londra’nın hangi gettosundan kopmuş bu soluk benizli kadın?

‘İngiltere’de hangi sınavları geçtiniz?

‘O’ seviyesi, ‘A’ seviyesi? Hiçbiri. Kekeliyor fakir. ‘Bon pour oritent!’ Orta Doğu için yeterli! Kadın, öğretmen bile değil! Türkiye’ye kapağı atmış, hippi. Üniversal Dershaneleri’nin yarı sahibi, Şükrü ile yatıyor. Dershanenin esas sahibi, Şükrü’nün ağabeysi, ‘Mahmut’un, üniversite sınavı kitapları varmış.

Şiran, bomboş oturuyor. Allah, kimseye muktedir olmadığı bir durumda iktidar olmayı nasip etmesin. Herhalde en büyük aşağılanma bu! Marx, kulakların çınlasın!

‘Metodunuzu görmek istiyorum,’ diyorum.

‘Sağlık ve Aile’yi pazarlıyordu, Şiran. Onun olduğu yerde, Üniversal’in dil öğretimi metodunu sorgulamanın âlemi var mı?

Teri, yine indi beline kadar.

İşte, oradalar. Çöp bacaklı Gatenby’den bu yana, İngilizlerin Türkiye’ye kakaladıkları metotların bir bileşkesi! Kiminle kavga edeyim? İngiliz Kültür Derneği ile mi, Milli Eğitim Bakanlığı ile mi? Midyat’lı Şükrü Efendi, taklit etmiş de, ne olmuş?

Her an daha bir kirleniyorum.

‘Fazla uzatıyorsun,’ diyor Şiran, ‘Ben, Kerlik’teyken, böyle bir fiyata, böyle bir metot görseydim, hayatım değişirdi!

En iyinin iyiyi öldürmesine izin verme! Hayır, efendim! En iyi, iyiyi öldürmeli! Öldürmeli ki, vasatistan doğmasın!

To reach the unreachable star! This is my quest! No matter how uncertain, no matter how high!

Don Kişot operasından bir arya. Erişilemeyecek yıldıza erişmek! Benim çırpınmam bu! Ne kadar muğlak, ne kadar yüksekte olursa olsun!

‘Böyle bir metotla asla İngilizce öğrenemezler!’

‘Bu metottan kazanacağım parayla, katlar, yatlar alamam.’

‘Ne diyorsun, Allah aşkına! Bunun karşılığı bu mu?’

‘Emek vereceğim. Her emeğin bir karşılığı vardır.’

‘Ama bu iğrenç bir üçkâğıtçılık!’

Duralıyor,

‘Yani, sence şimdi bundan tek kelime İngilizce bile öğrenemezler mi?’

‘Tek kelime öğrenirler, tabii. Akıllarını sahiden toplarlarsa, daha da çok öğrenirler.’

‘İyi ya, o zaman.’

Benden çok daha alçakgönüllü. Benden çok daha akıllı. Benimki herhalde aydın kendini beğenmişliği. Kendiliğinden oluşan düzenlemelerin üstüne, bir başka asırdan paraşütle iniyorum. Niye bu kadar haddimi bilmezim? Sayıklıyorum. Sayıkladığımın farkındayım.

‘Ama istersen, metodu gözden geçir. İstediğin gibi düzelt.’

‘İzin verirler mi? Telif hakkı adamların.’

‘Soralım, bakalım,’ diyor Şiran.

Soruyoruz. Midyatlılar, baş başa verip görüşüyorlar, ‘Madem öyle, biz size bu metotu satalım. Siz istediğiniz gibi düzeltin, çoğaltın, dağıtın.’

‘Böyle olduktan sonra, biz neden metot satın alalım? Üstelik, böyle metot olmayan bir metodu. Oturup kendimiz bir metot yaparız, aynı kapıya çıkar,’

‘Çünkü, bizim ismimiz var,’ diyor Şükrü, ‘Beyoğlu’nda, Kadıköy’de, Bakırköy’de üç tane dershanemiz var. Dünya kadar reklam yapıyoruz. Bizim ismimizden yararlanacaksınız.

Şiran, ‘Bu doğru’, diyor.

‘İyi de, bunlar çeşitli metotları kesmiş kesmiş birleştirmişler. Baksana, resimler bile aynı. Bu sayfalar, English Fast’tan alınma, şu bölüm, Head Start’tan. Düpedüz intihal bu. Apartma yani. Adamlar, dava açsa kazanırlar.’

Bu iş ortaya çıkar çıkmaz, ne kadar metot varsa incelemişim ya, biliyorum.

‘Tamam ama biz dünyanın en iyi, en özgün metodunu da yapsak, reklamını yapamayacağımız için, satamayız. Oysa, bunun telif hakkını satın alırsak, sen de düzeltirsen, elimizde çok iyi bilinen bir metot olur.’

‘Mantıksız değil.’

‘Bak, Şükrü Abi,’ diyor Şiran, ‘Benim bu metodu senden alacak param yok. Sen de benden başka kimseye satamazsın. Onun için gel vade yapalım.’

Bu adam, hiç yalan söylemiyor.

Midyatlılar, tekrar düşünüyorlar.

‘Kabul edecekler,’ diyor Şiran, ‘Pazarlık marjı kazanmaya çalışıyorlar.’

Pazarlık, haftalar sürüyor. Sonunda, yanlış hatırlamıyorsam, 300,000 liraya anlaşıyorlar. Şiran, Mercedesini satıyor, kalan parayla bir Volkswagen alıyor. Aksaray’daki ofisi boşaltıyor. Beyoğlu’nda bir hana taşınıyoruz. Sınıf atlamanın ilk adımı mıydı? Herhalde öyle.

Düşünüyorum da, Şiran’ın kanına bu ikinci girişimdi. Önce, ‘Aile ve Sağlık’ın kapağını değiştirttim. Sanayi sitesindeki esnaf lokantasını, Divan Pub’a çevirmiş gibi oldu. Satışlar düştü. Şimdi de, Üniversal’in yöntemini beğenmiyorum. Ve bu adamlar bu yöntemle dünyanın parasını kazanmışlar ve kazanmakta devam ediyorlar. Devam ettiler de! Turgut Özal’ın eğitiminde rekabet ilkesi gereği mevzuat yumuşatıldığında, ‘Üniversal Kolejleri’ açtılar. Bu kolejler, çocukları dil öğrensinler diye canlarını vermeye hazır velilerin kanlarını emdi. Mutsuz diskotek gençleri yetiştirdi. Mutsuz ve becerisiz.

‘Uzmanı olmadığın bir sahaya giriyorsun, Günay Rodoplu,’ diyorum kendi kendime, ‘Yozlaşıyorsun. Kazanacağın para, senin emeğin dışındaki birtakım oluşumlardan kaynaklanacak. Oysa, insanca kazanmak, kazancımın benim gayretimle niceliksel olarak bağdaştığı zaman mümkündür. Kaldı ki, insanlarla ve hayatla olan ilişkilerimizin her biri, kendi sahici ve bireysel hayatımızın, arzuladığımız nesneyle çakıştığının somut bir ifadesi olmalı. Sen, ne bu işi arzuluyorsun, ne bu işin yürümesi için gerekli düzenlemeleri. Baksana, pazarlamacılardan nefret ediyorsun. Pazarlamacıların başına geçen pazarlama uzmanlarından da. Bu yöntemle dil öğrenilebileceğine de inanmıyorsun. Bu, onurlu bir hayat değil. Onurlu kazanç değil.’

Bazen, iyice saçmalıyorum, ‘Kaç git! Bu sefil durumdan kurtul.’ Peki, ya borçlar? Ben ödemezsem, başka birilerinin başına kalır. Bırakıp kaçsan pislik, kaçmayıp, İngilizce metot pazarlarsan, yine pislik. ‘Tanrım, ne kadar kirliyim! Ne kadar mutsuzum.’

Bana sorarsan, kütüphanene dön. Aydınlan ve aydınlat.

Akıl sağlığımı korumamın tek yolu, ata ruhlarının meclisine geri dönmek. Gündüzlerimi yaşanmamış sayıyorum, geceler benim. Beynimin kat kat derinliklerinde saklı sılama sığınıyorum: Çin’e. ‘Bu imparatorluk dünyanın gördüğü en iyi örgütlenmedir,’ diyen Voltaire’e onaylayarak gülümsüyorum. Kont Keyserling, ‘Çin, bugüne kadar bilinen en yüce evrensel kültürü yaratmıştır,’ diyor, ‘Kadim Çin, insanlığın en mükemmel formunu geliştirdi.’ Aferin sana, Kont Keyserling. Hindistan, metafiziğin ve dinlerin ülkesidir; Çin, insancıl, gayri-ilahi felsefenin. Yıl, İsa’dan önce 845, Şao Dükü, Li Wang Han’la konuşuyor, bir imparatorun yönetim bilgisi, şairlerin dizelerini özgürce yazmalarından anlaşılır ve aktörlerin oyunlar sahnelemelerinden, tarihçilerin doğruyu söylemelerinden, bakanların danışma hizmeti vermelerinden, yoksulların vergilere homurdanmalarından, öğrencilerin derslerini yüksek sesle ezberlemelerinden, işçilerin hünerlerini överek iş aramalarından, halkın aklına her geleni söyleyebilmesinden, ihtiyarların her şeyde bir kusur bulmalarından. Ve ben, yeryüzünde değişen hiçbir şey yok diyorum kendi kendime. Bu bilgi, beni rahatlatıyor.

Lao Tzu, ‘yaşlı usta’, elimden tutuyor - sahici isminin ‘Li’ yani ‘Erik’ olduğunu bilir miydin? Erik, meyve erik!

Arnavutkaldırımı döşeli Tao’dan yürüyoruz. ‘Tao’, Tabiat’ın Yolu, dirayetli yaşamanın yolu. Bir düşünce, daha doğrusu, düşünme biçimi. Düşünce, yapay bir düzenlemedir. Sadece, tartışmaya yarar. Hayata yarardan çok zarar getirir. ‘Yol’ aklın yapay düzenlemelerini ve avadanlıklarını reddederek bulunur. Alçakgönüllü bir geri çekiliş, kırsallık, doğanın sözcüklere dökülmeyen idraki. Malumat dirayet değildir, tersine, öğrenim arttıkça sahtekârların sayısı artar. Malumat erdem değildir, hiç kimse bilgelikten bir aydının uzak olduğu kadar uzak olamaz. Ustalar tartışmazlar, tartışmacılar usta değildir.

Düşünülebilecek en kötü idare şekli, filozofların idaresidir, çünkü her doğal oluşumu teori ve kanunlar çerçevesinde düşünür, toplumu geometri gibi yapılandırmaya kalkarlar. Kuralların, yaşama özgürlüğünü, parçaların hayatiyetini öldürdüğünü idrak etmezler. Özgürce kavradığı, serbestçe yürüttüğü işin hazzını ve verimliliğini bilen sade insan, daha iyi bir yöneticidir, çünkü kanunların tehlikeli olduklarını, faydadan çok zarar getirdiklerini bilir. Böyle bir idareci, insanlara olabildiğince az kural getiren idarecidir. Halkını hileden, karmaşadan korur, doğal ve sade olana yöneltir. Hayat, tabiatın amaçsız rutini doğrultusunda akar ve hatta belki yazı bile, akıl karıştırıcı ve şeytani bir yapay alet olarak bir kenara bırakılabilir. İnsanların doğal ekonomik dürtüleri, ekmek ve sevgi iştiyakları, devletin kurallarıyla zincirlenmezlerse hayatın tekerleri huzur içinde döner. Müdahaleler, zenginlerin servetine servet, güçlülerin gücüne güç katar.

Kuralların sayısının çarpılarak büyüdüğü ülkelerde halkın yoksulluğu artar. İnsanların kârlarına kâr katacak avadanlıkları arttıkça, huzursuzluk artar. İnsanlar kurnazlaştıkça, beceri arttıkça, sayıları gittikçe çoğalan icatlar ortaya çıkar. Hırsızlar, soyguncular, kurallar daha da çoğalır. Bu nedenle bilge der ki:

Hiçbir şey yapmayacağım, böylece insanlar kendi kendilerine dönüşecekler; sükûnetimi koruyacağım ve insanlar doğruyu kendiliklerinden bulacaklar. Karışmayacağım, insanlar kendi kendilerine zengin olacaklar. Hırslarımı sergilemeyeceğim, insanlar sadeleşecekler.

Çin’in öykündüğü sadık bir mümin değil, kemale ermiş ve sükûn içinde bir zihin; dünyada yüksek makam sahibi olabilecekken, sadeliğe ve sessizliğe çekilendir. Sessizlik, dirayetin başlangıcıdır.’

‘Ah, İhtiyar Usta, ne kadar haklısın,’ diyorum, gecelerin bir saatlerinde, düşünülebilecek en kötü idare şekli, gerçekten de filozofların idaresi. Akılları ile yaşayan adamlar, toplumları geometri gibi yapılandırmaya kalkışıyorlar sahiden. Biliyor musun, sevgili Erik’ciğim, bugün ne oldu? Binali, önüme bir kitap attı,

‘Patroniçe,’ dedi, ‘Bir de bunu oku!’

Aldım, baktım, People Without a Country, The Kurds and Kurdistan: Ülkesiz Bir Halk, Kürtler ve Kürdistan,

‘Nezan’ı oku!’

Sesindeki huşu, ‘Melaye Cizri’yi oku’ der gibi. Melaye Cizri, 15. yüzyıl klasik Kürt şairi.

Gözleriyle öldürebilseydi beni, yanına gelmiştim herhalde!

Ama, anlıyorsun, değil mi? Ben, Türk, Fuzuli okursam gericiyim de, o, Kürt, niçin beş asır öncesinin ozanlarıyla övündüğünde ‘ilerici’? Biliyorum, biliyorum, tartıştığım için beni kınıyorsun. Ama ben henüz kemale ermedim. Tamamlanmadım. Dayan bana, kalbini kapama!

‘Nezan, ozan değil, nükleer fizikçi,’ dedi, ‘Fransa Ulusal Araştırma Merkezi’nde araştırmacı.’

‘Ah! Ne güzel! Yıllardır, Behram Kurşunoğlu’nun, Von Braun’un asistanı olmasıyla övünürüz. Müslümanlar fiziki bilimlerden anlamazlar aşağılamasına tokat gibi, değil mi?’ Benden nefret ediyor. Hissedebiliyorum bunu.

‘Fransa Kürt Derneği’ni kurdu,’ dedi, ‘Sartre ve Simone de Beauvoir’la birlikte.’

Duralıyorum,

‘Ama, bunlardan hiçbirisi Hayriye Anne’nin babakanuşunu yemedi. Ne korkunç değil mi?’

Benden nefret ediyor ve ben sayıklar gibi Marx sürdürüyorum,

‘İnsanın insan olduğunu, dünya ile olan ilişkilerinin insani ilişkiler olduğunu varsayarsan, o zaman sevgiyi ancak sevgiyle, güveni ancak güvenle takas edebilirsin. Örneğin, sanattan haz almak istiyorsan, sanat eğitimin olmalı; insanlar üzerinde etkin olmak istiyorsan, onlara gerçekten bir şeyler verebilen, onları geliştirebilen birisi olmalısın. İnsanlarla ve hayatla olan ilişkilerimizin her biri, kendi sahici ve bireysel hayatımızın arzuladığımız nesneyle çakıştığının somut bir ifadesi olmalı. Eğer, sevgi uyandırmadan seviyorsan, yani sevgin sevgi üretmiyorsa, eğer hayatın bir ifadesi olarak sevgi duyan bir insan olup da, kendini sevilen bir insan haline getiremiyorsan, o zaman, sevgin kısırdır, talihsizliktir.’

Derneğin kurucuları arasında Maxime Rodinson, Edgar Morin de varmış. Bunlar ne biçim Marksistler? Bunlar benim Türkiye Kürtleriyle -Türkiye Kürtleri diyorum, Barzani bana Şeyh Sabah kadar uzak!- geliştirdiğim sevgi ilişkisini geliştirebilirler mi? Sahici ve bireysel hayatları Örenlerle çakışabilir mi? Bu ne biçim bir oyun?

‘Aman, Tanrım! Kürtleri kıskanıyorum!’

Aklıma bir şarkı düşüyor, Kıskanırım seni ben, kıskanırım Batılı entelden! Bu nasıl aşk Allahım, öleceğim derdimden!

‘Ülkesiz bir halk’ tanımı bana İsrael Zangwill’i hatırlatıyor: ‘Ülkesiz bir halk için, halksız bir ülke’ sloganının mucidi Siyonist Zangwill’i. Buna içerliyorum, gücüme gidiyor. Şiran, nasıl ülkesiz olur? Kime benzetmeye çalışıyorlar bunlar bizi? Topraklarında İsrail’i ağırlamak zorunda bırakılan Filistinlilere mi? Öyleyse, Kürtler kim? Siyonistler mi?

Ah, İhtiyar Usta! Ne kadar haklısın! Hiç kimse bir entelektüel kadar bilgelikten uzak olamaz! Lafazanlıklarından ve lafazanlığın gücünden nefret ediyorum. İnsanlığın yaşam serüvenini kırpan, şablonlara sokan tanımlamalardan nefret ediyorum. Parçaların hayatiyetini öldürüyorlar. Parçaların, yani komşularımızla oluşturduğumuz bütünün. Paraları, yayınevleri, televizyon istasyonları var onların. Her oluşumu onlar açıklıyor, onlar takdim ediyor. Binali, ‘Sartre Kürtlerden yana,’ diye övünürken, beni ezip geçiyor. Cemil Meriç, Maxime Rodinson çevirisinin -’Batıyı Büyüleyen İslâm’- önsözünde, ‘Rodinson, kitaplarından geniş ölçüde faydalandığım bir üstat!’ diyor. İslâm’ı öğrenmek için, Meriç bile cami avlusundaki kör dilencinin paslı teneke tasına metelik atmamış Fransız ‘Orta Doğu Sosyoloğu’na başvurursa, Kendal ne yapsın? ‘Yarım asırdır İslâmiyet üzerinde çalışmaktaydı,’ dediği ‘Üstat’ Rodinson, malumatını bilgiye çevirebilseydi, İslâmiyet’le olan ilişkisinin, üstelik eski bir Marksist olarak, bizimle çakışması gerektiğini idrak etmez miydi? Benim hakkımda ‘uzman’ olan biri, nasıl oluyor da, benden bu kadar habersiz olabiliyor? Nasıl oluyor da, sürgit haksızlığa uğruyorum? Ama, anlıyorum, o tuzu kuru bir entel. Hayatına kelimelerle anlam katıyor. Meriç haklı, kavga, insanla KADER arasında değil artık, insanla KELİME arasında. Memduh Amca’nın kaderini de, Şırnaklı Melo’nun kaderini de, kelimeler belirliyor.

KELİMELER, bu defa Nezan Kendal’ın kelimeleri. 1949 doğumlu bir adam Kendal. Sen gerçekten İsa’dan 604 yıl önce doğduysan, senden 2.400 yıl daha büyük! Nükleer fizikçiymiş, yani bilim çağının bir ürünü. ‘Bilimsel’ olan her şeye hayran! Entelektüel güce hayran! Halkının müziğini bile, ‘Rus Şarkiyatçısı Minorsky ‘Her Kürt bir şairdir der,’ diye övüyor - Sartre’a, Bitlise meni girane meni girene, devore levuk devore’yi[36] dinlettiğini duyar gibi oluyorum. Mahremiyetime tecavüz edilmişçesine mahcubum!

‘Anakronizm,’ değil mi, diye ‘Thomas Khun’un, Karl Popper’in yüzyılında? Kendal anakronizm değil mi?’ Öyle, tabii, ama unutma dünyanın bu bölgesinde biz bilim çağını daha yeni yeni keşfediyoruz. Şablonlar bizi inanamayacağın kadar rahatlatıyor; şablonlar ve kurallar. Öte yandan, ‘Oryantaller’ olarak, hâlâ dizlerimiz titriyor. Hiçbir şeyimize, Batı jürisinden geçirmeden, sahip çıkamıyoruz. Varlığımızı da onlar tescil ediyor, sadece var olmaktan gelen güzelliklerimizi de! Yoksa, adamcağız, Fransa Kürdistan Derneği’ni neden Simone de Beauvoir’la kursun?

Sizi de yakaladılar, diye italik’liyorum, Binali’ye. Nerval’ı, Flaubert’i, Lamartine’i, Maurice Barres’ı, Fransa sömürgeciliğinin keşif kollarını, hatırlıyorum,

‘Çalışabileceğimiz elit entelektüel bir zümreyi nasıl meydana getirebileceğiz?’ diyordu, Barres. ‘Kökünden koparılmamış, kendi ölçüleri içinde gelişmesini sürdüren, aile gelenekleri içinde yaşayan ve böylece bizimle yerli yığınlar arasında bir bağ görevini yüklenebilecek Doğuluları nereden bulacağız? Bizim gelenekteki politikamızın tavsiye edilebilecek şeklini oluşturacak anlaşmalar ve bağlantılar arasındaki akrabalıkları nasıl kuracağız? Bu yabancı halkların arasında ‘kendi ulusal kaderinin geleceği adına’ bizim zihin gücümüzle bir arada olma zevkini uyandırmamız gerekir.’

Yapmışlardı işte.

Kendal, Beauvoir’ın ‘zihin gücü’ ile bir arada olmanın zevkini yaşıyor, ‘entelektüel iktidar’ı paylaşmanın keyfini çıkarıyordu.

‘Rahmetli babamın güzel sesi ve geniş bir edebi kültürü vardı. 15. yüzyıl klasik Kürt şairi Melaya Cizri’nin tüm divanını ezbere bilirdi ve aile sohbetlerinde, dost meclislerinde bize hem klasik gazel ve kasidelerini hem de halkımızın günlük yaşantısını, sevinç, özlem ve acılarını dile getiren türküleri söylerdi,’ demesine bakılırsa, gerçekten de ‘kökünden koparılmamış, aile gelenekleri içinde yaşayan’ biriydi. Bir hâzineydi, Nezan Kendal! Fransızlar, mal bulmuş mağribi gibi sevinmiş olmalılar.

Ortak noktaları, herhalde ‘Cizri’ sevgisi değildi, diye düşünüyordum. ‘Gönül’ olamayacağı için ‘akıl’, yani şablon birliği olmak zorunda. Öyle aşinayım ki, Batı ürünü şablonlara - hatırlarsın, Arap şairlerinin kitabına bakmış, daha fotoğraflarından ne tür mısralar döktüreceklerini söylemiştim.[37] Kapaktaki siyah beyaz resim -karlı dağlar, taş tarla ortasında yapayalnız bir peşmerge- melali söylüyor. Ve piyango yine kadersiz Mustafa Kemal Paşa’ya çıkıyor. Garibi, önce ‘ışık renkli saçları, şimşek bakışları’ ile ‘canlı bir alev’ etmiş, ‘yeleleri alevden bir ata’ bindirip, Zeus misali, yüce dağlar aşırtmıştık. Sonra, sarı burjuva paşalığı ile Fatih arasında bir yerlerde bocalamıştı. Daha sonra, bir halife katili, mason ve Yahudi (!) olduğu ortaya çıkınca, defteri dürüldü sanmıştım. Ama gördüm ki, daha başına gelecekler varmış: ‘Sıradan Bir Üçüncü Dünya Despotu’ buyurmuş, Nezan.

Ah, ama oryantalistlere taş çıkaran bir belagat bu Üçüncü Dünya tanımı! ‘Despotlarımız’ bile olağan! Oysa, onların Hitler’i, Mussolini’si, Franco’su, efendim, Stalin’i yanında, bizimkilerin esamesi okunur mu? Hangi Doğu ülkesi bir Hitler çıkardı? Faşizmin mucitleri kimler? Ama telmih yerini buluyor: Beyaz adam /Avrupalı/ müdahale edip ülkeyi bu pisliklerden kurtarmalı.

Yüreğim burkuluyor, Binali! Sevgili Binali! Sana bütün bir oryantalist düzenlemeyi nasıl anlatayım? Kipling’den Chateaubriand’a uzanan fesatlığı nasıl anlatayım? Okusan, okuyamazsın, anlatırsam, dinlemezsin!

KADERİ benimle, KELİMELERİ onlarla paylaşıyor, Kendal. ‘Kemalizm üzerinde bazı düşünceler’ diye başlıyor, ‘yüzyılın başında, İmparatorluk’ta, ‘Türk’ kelimesi, ‘kaba saba köylülere tahsis edilmiş aşağılayıcı bir göndermeydi,’ diye sürdürüyor, ‘Türkçülük, tehlikeli ve aşırı bir akım olarak görülüyordu. İmparatorluk’ta milliyetçi akımlar, Osmanlılık bilincini tehdit etmesin diye ‘Türk’ kelimesi aforoz edilmişti. Küstah ve saldırgan daha büyük ‘Türk’ milliyetçiliğinin ortaya çıkmasını sağlayan arka-plan, Türklere karşı duyulan bu köklü nefrettir. Türkçülük, ancak Kemalistler muzaffer olunca, yeni devletin resmi ideolojisi haline gelince saygı gördü. Türklerin acısını çektikleri nefret ve aşağılanma, Türk olmayanlara karşı üstünlük ve nefrete dönüştü... Resmi bir Türk ideoloğu olan Tekin Alp, daha en başından itibaren, Kemalizm’in tek idealinin Türkçülük olduğunu açıklamıştı. Kürt halkının önüne dikilen işte bu fantastik, saldırgan, abartılı milliyetçiliktir. Kürtler, Türkiye sınırları içinde yegâne azınlık olduklarından, ‘Zenci, Yahudi, Çingene’, yani, daha Büyük Türk Milliyetçiliğinin kendisini gösterebileceği ‘ikinci sınıf ırk’ rolünün tek adaylarıydı... ‘Türk halkının büyük, uygar ve yiğit’ olduğu fikrini kanıtlamanın, Türkiye’deki tek büyük azınlık olan Kürtlerin ‘vahşi ve ilkel’ oldukları şeklinde bir anti-tez geliştirmekten daha iyi bir yolu olabilir mi? Ankara hükümeti, halkını pohpohlamak için, Kürdistan’da sefere çıkmış askerlerinin kahramanlıklarından daha iyi bir şey bulabilir miydi? Herhalde bilim ve sanattaki başarılarıyla ya da Türk halkının yığınlarına sefil bir yoksulluk içinde, öşür, borç ve vergilerin yükü altında bitkisel hayat yaşatan, yozlaşmış burjuvazinin kontrolü altındaki ekonomiyle övünemezdi! Kendisini gösterme aşamasında Türk milliyetçilerinin militarizm ihtiyacı vardı. Bu militarizmi Kürdistan’a yapılan sömürgeci sefer yıllarında bıraktığı izler öylesine derindir ki, bugün halen Türk siyasi ve toplumsal yaşamında hissedilirler. Türk milliyetçilerinin savaşlara ihtiyaçları vardı ama komşu ülkeler ya İngiliz Fransız himayesi altındaydılar ya da SSCB gibi güçlüydüler. Böylece, savaşlar, onların yerine provokasyon, tehcir ya da kasti asimilasyon yoluyla Kürt halkına empoze edildi. Bu sömürgeci-stili savaşlar aynı zamanda Ankara hükümetinin komünist ve liberal muhalefeti ortadan kaldırmasına da yaradı... Kemalizm ve kurucusu Mustafa Kemal Atatürk, yurtdışında genellikle ilerici, hatta ihtilalci olarak tanınır. Bu efsane yirmi civarında oldukça vasat kitap (Lord Kinross’un Bir Ulusun Doğuşu ile Benoit Mechin’in Mustafa Kemal ve Bir İmparatorluğun Ölümü hariç) tarafından idame edilir. Efsane, ‘sosyalizmi yabancı bir ideoloji olduğu için sevmeyen’, ancak ‘kapitalist olmayan’ adına ‘Üçüncü Dünya despotları ve hükümdarları için faydalı bir model ya da ilk örnek oluşturmuştur. Tekin Alp’in kitabına yazdığı önsöze bakılırsa, eski Fransız Cumhurbaşkanlarından, Edouard Herriot da bu efsaneye kanmıştı: ‘Akılcı bir plan doğrultusunda oluşmuş olması itibariyle, bu Türk ihtilâli özellikle özgündür. Zincirlenmemiş ihtiraslar, servet yıkımı, sınıflar ya da partilerarası kana susamış düşmanlıklar olmadı.’

Kemalizm’e, sınıfsal yapısına ve siyasi sistemine daha yakından bakalım. Türk İstiklâl Savaşı büyük ölçüde milliyetçi Harbiyelilerle halk kitlelerinin arasını bulan eşrafa, toprak ağalarına, tüccarlara, fabrikatörlere ve meslek sahiplerine dayandı. Yeni yeni filizlenen bu Türk burjuvazisi, yeni devleti kısa sürede -1922 İzmir İktisat Kongresi’nde- denetimi altına aldı. Türk liderlerinin hiçbirisi olduğunu tartışmıyordu. Bu bakımdan, kapitalizmin en iyi şekilde nasıl geliştirilebileceğini, ülkeyi ilerletecek güçlü bir Türk burjuvazisinin nasıl yaratılacağını tartışmakla yetindiler. Bazıları, ekonomik hayatın özel sektöre bırakılmasını, diğerleri devletin özel Türk burjuvazisinin güçsüz olması sebebiyle ekonominin bütününü kaldıramayacağını, bu bakımdan devlet sektörünün de şart olduğunu ileri sürdüler. 1923-1929’a kadar, birinci, 1930-1939 arası ikinci yol izlendi. Özel sektörün egemen olduğu dönemde, generaller ve İstiklâl Savaşı’nın diğer ileri gelenleri şirket yöneticileri, bankerler ve ithalatçılar oldular. Birkaç diğer önemli isimle birlikte, Mustafa Kemal, kişisel olarak yatırdığı 250,000 Türk lirası (o zamanın parasıyla altı milyon Fransız Frangı) ile Türkiye İş Bankası’nı kurdu. Bu, Atatürk’ün tek ticari girişimi de değildir.’

Burada, bir dipnot var. Onu da, sağ olsun, Sayın İsmail Cem lütfetmiş: ‘Türkiye’de Geri Kalmışlığın Oluşumu’, Atatürk’ün kişisel servetinin dökümü: 15,472 hektar ekili alan, bir birahane, günde 30,000 litre su üreten iki mandıra, iki yoğurt fabrikası, bir şaraphane (yıllık üretim 80,000 litre) lokantalar, kumarhaneler, gece kulüpleri ve elli civarında bira.’ Kendal, söylemeden edememiş: ‘Bütün bunlar Mustafa Kemal tarafından ortaya atılan ve o zamandan beri Türk egemen sınıflarının her fırsatta tekrarladıkları ‘imtiyazsız, sınıfsız kaynaşmış bir kitleyiz’ sloganına da ışık tutuyor!’

Vay be, komprador Atatürk!

Kendal, devam ediyor,

‘Önderlerinin ayak izlerinden giden eşraf, İstiklâl Savaşı’nın önde gelen asker ve sivil bürokratları kendilerini çılgınca servet avcılığına attılar. 1929 Büyük Depresyonu çattığında, Türkiye’de hem daha çok sayıda zengin hem de daha çok sayıda yoksul vardı. Devletçilik başladı: Devlet yollar açmaya, fabrikalar kurmaya koyuldu. Kemalist entelektüeller bu devletçilik dönemine Devrim derler ki, devrim, hem ihtilâl hem de inkılap anlamına gelir... Kemalist rejim ‘sınıf ve imtiyazı’ reddettiği söylüyordu, ancak -şehit edilen Kürtler bir yana- Anadolu köylüsünün kaderi tıpkı Osmanlı dönemindeki gibiydi: Tarım reformu yok, okul yok, ağır vergiler, toprak ağalarını ve tefecilerin kestikleri haraçlar. Efrenci takvimin kabulü, yeni bir saat sistemi, Avrupa giysileri, İsviçre Medeni Hukuku, İtalyan Ceza Hukuku, Fransız ceza usulü gibi, Atatürk reformlarının gerçek ağırlığı ancak bu arka-plan ışığında ortaya çıkabilir. Bütün bu reformlar Batı tarafından küçük düşürüldüğünü hisseden ve Batılı burjuvazinin yaşam biçimini en küçük ayrıntısına kadar maymun gibi taklit etmek isteyen yeni Türk burjuvazisinin iştiyakleriyle çakışıyordu. Batılı burjuvazinin ruhu ve becerisi özümsenemiyorsa, hiç değilse görüntü doğru olsun.

1924’te Halifeliğin kaldırılması ve Cumhuriyetin ilânı Kemalistlerin giriştiği en çarpıcı eylemlerdi. Ancak, şunu unutmamak gerekir ki, cumhuriyetçi yeni rejimde Mustafa Kemal’in 19. yüzyılın başlangıcından beri herhangi bir Osmanlı sultanından daha fazla kişisel gücü vardı... İnsanların maddesel durumunu düzeltmek için hiçbir şey yapmayan bir rejim, dahası, yaygın geleneklerine tokat atan bir rejim, alkış bekleyemezdi. Türk halkının çoğunluğu muhalefetini yeri geldikçe belirtti... Çok sayıda tarihçi ve gözlemci, siyasi düzlemde Kemalist rejimin faşist olarak tanımlanabileceğini söylemiştir. Gerçekten de çarpıcı birtakım paralellikler vardır.

1930’dan sonra, Mustafa Kemal Atatürk Ebedi Şef olarak biliniyordu ki, bu Führer ya da Duçe’den farklı değildir. Onu izleyen İsmet Paşa, kendisine Milli Şef dedirtti. İzleyen hükümetler liderin kaprislerine göre tayin edildi ve her durumda onun emirlerini yerine getirecek şekilde güçlendirildi... Türkiye’nin faşist güçlerle gittikçe daha açık bir biçimde flört etmeye başladığı 1936’dan itibaren, Cumhurbaşkanı, Şef, aynı zamanda Parti Genel Başkanı; Başbakan, Parti Başkan Yardımcısı; İçişleri Bakanı ise Parti Genel Sekreteriydi. Şehirlerde valiler Parti’nin yerel örgütlerine başkanlık ettiler.

Faşizmle başka akrabalıklar da vardır. Haziran 1936’da, Türk Hükümeti Mussolini’nin iş kanunlarını benimsedi. ‘Devletin güvenliğini ve varlığını komünizm ve anarşi gibi yıkıcı akımlara karşı korumak üzere İtalya’dan alınan diğer iki yasa, grevleri ve işçi sendikalarını yasakladı. İşverenlere, işçilerini günde on üç saat çalıştırma yetkisi verildi. Komünistler ve işçi liderleri tutuklandı. Ancak, Kemalizm’in, faşizmin sosyal tabanını teşkil eden küçük burjuva ve orta sınıfları yoktu. Bu nedenle, embriyo boyutlarındaki Türk Burjuvazi diktatörlüğünün ilkel militarist bir çeşitlemesiydi... Eski günlerde, Türk Egemen sınıflarının Kürdistan’a böylesine ümitsizce yapışmalarının nedeni siyasiydi. Bölgede başta gelen bir güç olmak için gerekli beşeri ve doğal kaynaklara sahip, büyük bir Türk Devleti yaratmak istiyorlardı. Oysa, bugün amaçları daha dünyevidir. Kürdistan onlara ucuz ve bol işgücü sağlayan, çeşitli mineraller ve tarım ürünleri olan bir koloni; aynı zamanda Türk imalatı ürünleri ‘özel avlanma bölgesi’dir. Türk Hükümeti bu bölgeyi neye mal olursa olsun, tutmak zorundadır.

Kürdistan’ın ekonomik olarak sömürülmesi ve servetinin Türk metropollerine transferi Kamu İktisadi Teşekkülleri aracılığıyla gerçekleşir. Bazı solcu Türk aydınları, Türkiye’nin kendisinin gelişmemiş bir ülke olması dolayısıyla, kuramsal olarak sömürge sahibi olamayacağını söylerler. Bunu söylerken, çok farklı iki süreçte işaret eden sömürgecilik ile emperyalizm kavramları arasındaki ayrımı gözden kaçırıyorlar. Sömürgeciliğin, emperyalist dönemde gözle görünür şekilde de sonucu olabileceğini bilmez gibi davranıyorlar. Eskiden olduğu gibi bugün de Lenin anlamında sömürgecilik sadece emperyalist güçlerin ayrıcalığı değildir. Örneğin, en az Türkiye kadar az gelişmiş ve en az Türkiye kadar emperyalistlerin egemenliği altında olan Portekiz’in çok yakın zamanlara kadar Angola, Mozambik ve Guinea-Bisau’da kolonileri vardı.

Kürdistan’ın bir sömürge olmadığına dair iddiaların bir tanesi de Türk ve Kürt topraklarının coğrafi bitişikliğidir. Bu zaten çok tali bir unsur olup, her halükârda sömürgeciliğin oldukça belirleyici bir veçhesidir. Rusya’ya bitişik olmalarına karşın, Kafkaslar ve Kazakistan da Çar İmparatorluğu’nun sömürgesi değil miydi?

Bugün Kürdistan’ın temel ve belirgin vasfı, zenginliklerinin sistematik olarak, Türk metropollerinin lehine sağılıyor olmasıdır. Cumhuriyet’in Kürt ve Türk bölgeleri arasındaki ortalama yaşam standartlarının arttığının somut göstergesidir. Bu farklılıklar, kapitalizmin bir ülkede yaratabileceği eşitsizliklerle açıklanamayacak kadar büyüktür. Metropol-sömürge ilişkilerinin birebir ifadesidir. Türk Cumhuriyeti, Kürtleri baskı altında tutacak mekanizmayı henüz kuruluş aşamasındayken yerleştirmiştir. İstiklâl Savaşı sürecinde ‘ortak’ ve ‘kardeş ulus’ olduğu iddia edilen Kürtler, savaş sonunda varlıklarının bile reddedildiğini gördüler. Yetkililer, Kürtlerin kimliğine ilişkin her şeyi sistematik olarak ortadan kaldırma yoluna gittiler. Kürtlerin Türk olduklarını iddia eden sözde dil ve tarih teorileri, Kürt varlığının yok edilmesinin gerekçeleri olarak sunuldu. Bu teorilerden resmi bir doktrin geliştirildi, okullarda, üniversitelerle kışlalarda, gazetelerde, radyoda ve her türlü basılı malzemede telkin edildi, propagandası yapıldı... Resmi ideolojiyi birazcık olsun sorgulamak, çok sert bir biçimde cezalandırıldı... Bir Türk sosyoloğu İsmail Beşikçi’nin demesiyle, ‘Kürdüm demek idamla cezalandırılacak kadar iğrenç bir suçtu.’

‘...Türk edebiyat tarihinin en önemli romancısı, The Pillar ve Memed My Hawk adlı eserleri 20’den fazla yabancı dile çevrilen Yaşar Kemal, her fırsatta belirttiği gibi Kürt’tür. Şairler, Cahit Sıtkı Tarancı ve Ahmed Arif ve dünya ünlüsü film yönetmeni, Yılmaz Güney de Kürt’tür. Nesimi’den Ruhi Su’ya, Rahmi Saltuk’a, Türkiye’nin en önemli şarkıcıları (çoğu Şii olmak üzere) Kürt’tür...’

Binali, gözlerini dikmiş bana bakıyordu. Ben de kitabın arka sayfasına bakıyordum: Le Monde: Kürt entelektüellerinin kendileri hakkında konuşmalarına izin veren bir kitap... Büyük liyakatlarından birisi, İran, Bağdat, Tahran ve Ankara gibi farklı rejimleri, Kürt politikalarını incelemek ve karşılaştırmak...’

Binali, gözlerini dikmiş, bakıyordu.

Binali, meydan okuyordu.

Kendimi Üçüncü Dünya Savaşı’nı çıkarabilecek bir ajan gibi gördüm.

Ama, BİR AN. Sadece bir an!

‘Le Monde, her zamanki gibi piçlik ediyor, birtanem,’ diye başladım, ‘Görmüyor musun, Kürt entelektüeli Kendal, ‘kendi tarihini’ değil, ‘benimkini’ yazıyor. ‘Ben’i takdim ediyor.’

Gerisini Binali’nin canını yakmamak için italik’ledim, tıpkı Siyonistlerin Filistinlileri takdim ettikleri gibi!

Bak, ben Batı Trakyalı bir Türk’üm. Ne Dersim’de ne Şeyh Sait isyanında yaşadım. Daha doğmamıştım. Yine de... Sana ‘dağ Kürt’ü demişsem, birtanem, kendimden ayırmamak için demiş olamaz mıyım? Hıyarca, aptalca, gayri-bilimsel belki, ama benden! ‘Benim! kardeşim, ‘benim’ etim, ‘benim’ kanım! Hangi sömürgeci, sömürdüğünün kendisinden biri, bir akrabası, ırkdaşı olduğunu kanıtlamak için böyle çırpınır? Dünyada başka bir örneği var mıdır? Ya alternatifi? Alternatifi nedir, birtanem? Kanında ‘zenci’ kanı var der gibi insanları kazığa mı? Biz bunu Amerika’da görmedik mi? Almanya’da görmedik mi? Seni düşman mı belleseydim, kardeşcağızım?

Şimdi, muhtemelen diyeceksin ki, ben niye sendenim de, sen benden değilsin? Sen niye ‘ova Kürt’ü değilsin? Çünkü benim tarihim daha bir dokümante, birtanem, daha bir aleni. Daha 1088’de, Papa II. Urban’ın, ‘Lanetlenmiş ırk!’ diye haykırdığı Türk, benim. Fransız edebiyatının en iyi örneklerinden olduğunu söyleyeceklerdir,

‘O Frenk ırkı! Allah’ın sevdiği ve seçtiği ırk!.. Kudüs yöresinden ve Konstantinople’den gelen elim raporlara göre lanetli bir ırk, Allah’tan bütünüyle uzak bir ırk, Hıristiyanların topraklarını vahşice işgal etti...’

‘Dieu li volt! Dieu ilvolt!’[38] diye haykırmıştı kalabalık. Anlamıyor musun, kötü şöhretli Türk, benim. Bundan böyle kendime ‘ova Kürt’ü desem de kimseyi inandıramam!

Birtanem, benden daha ‘yüce’ olmamı istiyorsun. Avrupalıdan daha yüce! İstemekte de haklısın! Ve ben bu ideale doğru yükselmek durumundayım. Haklısın. Daha üstün, daha çelebi, daha iyi bir Taocu, daha iyi bir Müslüman olmak durumundayım. Ama, elini vicdanına koy. Sen, benim ‘Zenci, Yahudi, Çingene’ diye kavramlarımın olmadığını bilmez misin? ‘Üstün ırk’ ne demektir, bilmediğimi bilmez misin? ‘Üstün ırk’ tanımının kelimenin tam anlamıyla bir ‘gâvur icadı’ olduğunu bilmez misin? Fransız eğitimlisin, Etiene ve Isidore Geoffroy Saint Hilarie’i, Renan’ı bilmez misin? ‘Irkların eşitsizliği’ fikrini ortaya atan, evlât edindiğin Fransızların ülkesi değil mi? Cuvier’in ‘Regne Animal: Hayvanlar Saltanatı’nı, Gobineau’nun ‘Essai sur les İnegelite des races: Irkların Eşitsizliği Üzerine Deneme’sini, Robert Knox’un, ‘The Dark Races of Man: insanoğlunun Karanlık Irkları’nı hatırla. Irkların sınıflandırılması düşüncesi, sömürgeciliğin bilimsel gerekçesini teşkil etmedi mi? Sanıyor musun ki, sevgili ev sahiplerin biz Doğululara yakıştırdıkları ‘kul olmaya mahkûm halklar’ sıfatına ‘Kürtler, hariç!’ diye dipnot düşerler?

Tekin Alp, diyorsun bana, Kemalizm’in ideoloğu Munis Tekin Alp’in, aslında Moiz Kohen olduğunu bilmez misin? Yahudi Moiz Kohen. Nasıl ırkçılarız ki biz, ideolojimizi bir Yahudi’ye yazdırıyoruz? En büyük dilcimiz ise bir Ermeni’dir?[39]

Mustafa Kemal’in İş Bankası’na yatırdığı paranın kişisel serveti değil, Hint Müslümanlarının Türkiye’ye gönderdikleri ve onun yeddi emininde olan para olduğunu gerçekten de bilmiyor musun? Atatürk Orman Çiftliği’nin Hazine’nin olduğunu bilmez olabilir misin? Komprador Mustafa Kemal’den kala kala kardeşlerine bağlanan birer maaş ile İnönü’nün çocuklarının tahsil masrafları olduğunu bilmez olabilir misin?

Nezan, Valla Yedirdin Kurda beni!

Oysa, ben de o güneşi izlemiş, o çok uzun, o çok yorucu

yolculuğu ben de yapmıştım. Benim çocukluğumda da

‘Batı’ya, Batı’ya, Batı’ya’

çığırırdı kuşlar,

‘Batı’ya, Batı’ya, Batı’ya’ çağırırdı

dil kursları

resim sergileri

elektronik buluşlar

Yol uzun, yol zahmetliydi, Yol yenişme, yol kavga, yol ispattı. Nihayetinde birkaç yaldızlı diploma karşılığı kahramanlarımı aldı, düşlerimi, kanatlarımı kırdı. Yüzbir bilim adamı, binbir kitap gördüm. ‘Siz Doğulular pek bir şeysiniz...’ dediler, ‘Anlıyorsunuz,’ değil mi?.. Hadiii, canım, siz anlarsınız. Ne de olsa, Batılılaşmış sayılırsınız!’ ‘Biz, Doğulular’ kimdik? ‘pek bir...’ neydik? ‘Ben neyi anlayacaktım?’ Budisti, Bedevisi, Acemi, Kamboçyalısı, Çerkezi, Vietnamlısı, Türkü, Çinlisi, Kürdü, Tibetlisi, Alenisi, Malezyalısı, Suriyelisi, Sumatralısı, kısacası, Meriç’in doğusunda yaşayan tüm halklar, ‘Biz Doğulular. ‘Biz gabi,

şehvetli,

kaypak,

hain,

hissiz,

pis,

despot.

Biz, bir örnek Doğulular

Biz, bedensel faaliyetleri dışında, ne idüğü

belirsiz Doğulular

Biz, sosyal ‘bilim’lere, siyasi ‘bilim’lere

edebiyatçılara meze Doğulular.

‘Batılılaşın,

Batılılaşın,

Batılılaşın!’ çığırırdı,

sinemalar,

konferanslar,

konseyler,

moda evleri,

tekeller,

karteller.

Nasıl bir çağrıydı? Çipil mavi gözlerin pipo

dumanları arasından talep ettikleri neydi?

Nasıl bir çağrıydı, halkıma yaşayabilmek için

önce kendisini, ‘Doğulu’ kendisini iptal

etmesi gerektiğini ısrarla tekrarlayan?

Marx’a nasıl bir umutla sarılmış olabileceğimi

düşünebiliyor musun?

Das Kapitalin ve otuz yorumunun ışığını

düşünebiliyor musun?

Şilili ‘yabancı öğrenci’ Ortega,

Kombiyalı Omar,

Hintli Dauer

Ülkemizin acılarına ‘sözcü’ arayan

Ülkelerimizin acılarına çare arayan milyonlarca

biz’ler.

Yıl 1853’tü.

İngiltere, Hindistan ‘ı yok ediyordu.

Marx, insanların ıstırapları ile meşgul tek

Batılı bilim adamıydı.

Bizimle gözyaşı döktü, yüreğimize aldık.

Yıllarca dizinin dibinde oturduk.

‘Kitap’a aptessiz dokunmadık.

Derken, bir gün, fazla ağlanmış olmalıyız ki,

‘Ama, unutmayın,’ deyiverdi, Marx,

‘İngiltere’nin, Hindistan’da yerine getirilecek iki görevi vardır: Birisi yıkıcı, birisi yapıcı.

Yaşlı Asya toplum unu ortadan kaldırmak, onun yerine,

Avrupa toplumunun kurallarını getirmek.’

Oh, oh, oh, oh oh!!!

ayi, vayi, vayi!!!

Yerinden sıçradı, Daver!

‘Yaşlı Asya toplumu dediğin benim

anam,

babam,

dayım,

kardeşim!

Ağzından çıkanı kulağın duyuyor mu senin?..’

‘Ne var, yani?’ dedi Marx, en bilimsel haliyle

Timur’un boyunduruğu söndürmedi mi,

sayısız insan yaşamını?’

Ne biçim bir içtihattı?

Ne biçim bir gerekçeydi?

‘Hintliler öldürülmeye alışıktırlar, bu kez de biz kendi iyilikleri için kessek, ne olur?’u benim ‘Doğulu’ yüreğim anlayamazdı!

Hintliler diye birileri yoktu,

‘Doğulular’ diye birileri yoktu, benim amcalarım, dayılarım, kardeşlerim, komşularım vardı!

Talep etmedikleri bir coğrafyaya, talep etmedikleri

bir haritaya hasbelkader duhul etmiş,

iki litre kanlı, iki ayaklı, çoluklu çocuklu,

sevinçleri, acıları ile ‘insan’dılar!

Şu küllenmek üzere olan yosunlu gezegende bir gıdım dolaşacaklar, sonra herkes geldiği yere dönecekti.

Bir başına.

‘kendi iyilikleri için’ yok edilmenin rasyonalini anlayamazlardı.

İnkârlar, Aztekler, Massachusettler anlayamadılar!

Bu bağlamda, Hitler, oryantalistlerden daha bir namusluydu:

Yahudileri, onların iyilikleri için değil, ‘üstün’ Alman ırkının iyiliği için kestiğini hiç saklamadı!

‘Uygarlaştırma misyonu’nun ardına saklanmadı.

Cılk yarama bir de tuz bastı, Marx,

‘Boş ver, ‘ dedi, Daver’i göstererek,

‘Bu insanlar bizim gibi acı çekmez.

Onlar, Doğuludur.

O halde, biz onları başka yollardan anlamaya çalışmalıyız.’

‘Batı’ya, Batı’ya, Batı’ya’ çığırdı

görkemli binalar

dolu vitrinler

kısa çalışma saatleri

işçilerin

altlarındaki otolar,

özgürlükler.

Ne ki, ihanetin acısı yüreğimdeydi.

Artık broşürleri incelemeden,

Onları ‘başka yollardan anlamadan’ hiçbir davete icabet, paketlenmiş dolduruşa gelmeyecektim.

Baktım, bir daha baktım, bir daha baktım,

Gördüm ki, hakkında ahkâm kesilen insan değil, insanın izdüşümü.

Kartondan oyulma bir şekil,

egzotik,

gizemli,

yaşamayan bir taşbebek,

bir oyuncaktı.

Gunga Din, Çieko, Ortega,

Omar, Hozan

kitleyi oluşturan

ve fakat

ve aslında

bedenimizde her gün

milyonlarcası yenilenen

hücreler gibi

önemsiz

kişiliksiz

ve anlamsızdılar.

Muhalefet hakkı olsun tanınmayan

insanoğlu nasıl yaşayacaktı

‘Bir ağaç gibi tek ve hür

Ve bir orman gibi kardeşçesine?’

Tıpkı bir oryantalist gibi, sen de Kürt sorununa bir yazar olarak değil, bir tarih yapıcısı olarak giriyorsun, ama, senin yaptığın tarih, benim tarihim değil. Çöken bir imparatorluktan bağımsız bir devlet kurma mücadelesini iki boyuta indirmek ve çok karışık problemler yaratan ‘insan’ tarafını saf dışı bırakarak onunla ilgili incelemeleri basitleştirmek... Yaptığın bu değil mi? Ülkemize ait bir portreyi Avrupa zevkine göre onarıp düzelttikten sonra sunmak değil mi yaptığın? Bu, yüzyıllardır medeniyetimize kastetmiş sömürgecilerin keşif yolları oryantalistlerin yöntemi değil mi?

Belki de şunu sormalıyım: Niye kötüsün?

‘Türk metropolü’ diye bir şey olmadığını bilmiyor musun? İstanbul nüfusunun sadece yüzde üçünün İstanbul doğumlu olduğunu bilmiyor musun? İktisatçı değilsin, biliyorum. Ama, sanayileşmenin kentleri büyüttüğünü, kırsal alanı boşalttığını da bilmez misin? Bu durumun üstünden Düyunu Umumiye geçmiş bir milleti, ‘galiba en sonunda kalkınıyoruz!’ diye sevince gark ettiğini hissedemez misin? Müjdeler olsun! 2000 yılında 70 milyonu bulacak nüfusumuzun yüzde 80’i şehirlerde yaşıyor olacak. Cumhuriyet’in kurulduğu yıllarda 13 milyonduk, yüzde yetmiş yedimiz köylerdeydi. İmparatorluktan kalan miras, iki yüz kadarı sahil şehirlerinde kümelenmiş, otuz bir civarında küçük sanayi işletmesidir. Milli gelirdeki payı, yüzde onu bulmaz. Bir de üstelik Osmanlı dış borçlarını ödedik, hatırlıyor musun?

Haklısın, bu ülkede işgücü ucuz ve boldur. Ama, birtanem, bizler çocuğa düşkünüzdür. Nasıl besleyeceğimizi bile düşünmeksizin doğurur dururuz, bilmez misin? Her zaman istihdam edebileceğimizden daha çok çocuğumuz var! Hele de Mazıdağı’nda. Hektar başına bir düzine düşüyor, bilir misin? Babanın ellere ihtiyacı varken, Hayriye Anne doğum kontrolüne yanaşır mı, sanıyorsun?

Kürdistan’ın tarım ürünleri diyorsun da, Harran’ı Ege besliyor, farkında mısın? O kadar yoksullar ki, bırak Türk sanayi mamullerinin ‘özel avlanma bölgesi’ olmasını, tüketmiyor dahi. Bu bana acı veriyor!

Kamu İktisadi Teşebbüsleri hepimizi sömürüyor, bu doğru. O kadar beceriksizler ki, zararları trilyonlara varıyor. Ama devletçilik böyle oluyor işte.

Ah, sevgili İhtiyar Usta! Aziz ata ruhu! Kapımın önünde bombalar patlıyor. Solcular sosyalizm istiyorlar. Ama şu anda bile devletin elektrikteki payı, yüzde doksan bir; madende, doksan; kimyada, petrolde, altmış sekiz; gıdada, tütünde, elli yedi. Korkarım, bu rakamları devlet lehine daha da arttırmak istiyorlar. Oysa, devleti beslemekten bir hal olduk. Ama vergiyi veren Kürdistan değil, birtanem, Rakamlara bak.

Biliyor musun, dürüst olmanı, meseleyi KELİMELERE boğmadan, beni sevmediğini söylemeni tercih ederdim! Ben, Türk’ü sevmiyorsun. Sana bir sır vereyim mi? Ben Türk’ü ben de sevmiyorum. Çünkü, KELİMELER’den ibaretiz. Dağınık, hamiş, kolaycı ve kötüyüz. Gözümüz hep ufuklarda, hep dağların arkasında. Önümüze bakmıyor, çukurları, taşları görmüyoruz. Sürgit yeni sistemler kurgulamak peşindeyiz, elimizdeki sistemi niye işletemediğimize bakmıyoruz. Kadın haklarının peşindeyiz de, kadınların olan haklarını neden kullanamadıklarını merak bile etmiyoruz. Sanayileşme, ‘ağır sanayi’ gibi laflarla yatıp kalkarken, kırsalın erdemlerini övüp, sanayi işçisi olabilmek için canını vermeye hazır adamın ‘aslında köyünü ne çok sevdiği’nin türküsünü söylüyoruz. Sosyalizm diye ölüyor, öldürüyoruz, PTT’nin korkunç faturalarına neden olan sallapati hesapsızlığımızın üstünde düşünmüyoruz. THKP-C, THKO diye nutuklar atıyoruz, ne bir tüzüğümüz ne de bir programımız var. ‘Doğulu’ vatandaşlarımıza uygulanan faşizan baskıları kınarken, Faik Bucak’ın anayasal haklarına olsun sahip çıkmıyoruz. Biz, DAHA BÜYÜK meselelerle uğraşıyoruz, anlıyor musun? Yeni bir sistem gibi, yeni bir anayasa gibi BÜYÜK meseleler. Aile bütçesini nasıl denkleştireceğim diye ter döken karısının karşısında Birleşmiş Milletler genel sekreterinin yetkilerini tartışan BÜYÜK MESELELER’in adamı gibiyiz. Kolumuzun altında, Camus’nün ‘Yabancı’sı, Kafka’nın ‘Dava’sı, entelektüelliğimizle milleti terörize ettik. Bakma, sen, aklı bir karış havada, sorumsuz bir kuşaktır, ‘68 kuşağı.

Hazinelerimi peşkeş çektim. Sana benim bir parçam olmaktan gurur duyabileceğin hiçbir şey bırakmadım, Kendal. Beni, hakir görüyorsun: ‘Ankara hükümeti herhalde bilim ve sanatlardaki başarılarıyla övünemezdi...’ Doğrudur, övünemiyorum. İşin daha kötüsü, övünmek istiyor muyum, ondan da pek emin değilim, biliyor musun? Kalbim kırık.

Batı jürisinden onay alma zorunluluğu ağırıma gidiyor. Onların kendilerini konumladıkları koordinatları desteklemek zoruma gidiyor. Beni, BEN KENDİMİ YERDİĞİM SÜRECE kabulleneceklerini hissediyorum. Bu nedenle olacak, artık onlarla değil, kendi halkımla konuşmak istiyorum. Meydanı ve başarıyı sana bırakıyorum, anlıyor musun? Ve Allah affetsin, bazen, Yaşar Abi The Kürt, Tilda Abla destekli The Kürt olmasaydı, bu kadar başarılı olabilir miydi, diye merak ettiğim de oluyor. Kürtlerin yaradılışı icabı Türklerden daha iyi romancı olduklarını, herhalde, sen bile söylemezsin? Yılmaz Güney’in, Türkiye’den adam öldürdüğü için kaçtığını neden saklıyorsun? Hiçbir filmini kaçırmayan bana, ‘O senden kaçtı,’ demen, haksızlık değil mi?

Biliyorum, ‘Oryantalistler bireylerle meşgul olmazlar’. Meşgul olmadığı için Ankara hükümetlerini takdim ederken benim alınabileceğim aklına bile gelmemiştir. Ama, bunca yıllık komşunu neden tanımıyorsun? Benim, devlet başa kuzgun leşe geleneğinden geldiğimi bilmez misin?

Şablonların ve teorilerin bedeli var, İhtiyar Usta. Bu bedel ağır oluyor.

İki şeyden korkuyorum. Birincisi, Saint Marc Girardin’leşmek; İkincisi, Weitz’leşmek.[40] Hatırlar mısın, Girardin, ‘Sadece kendi kendisine yeterli olmuş uluslar gerçekten saygı görmeye layık toplumlardır,’ derdi. Bunun telmihini düşünebiliyor musun? Siyonistler kendi kendilerine yeterli olmak için, Filistinlilere yanlarında iş vermezlerdi. Ya Weitz? Onu hatırlıyor musun. Terk edilmiş bir Arap köyünü ziyarete gitmişti,

‘Mu’ar köyünü ziyarete gittim. Yıkım işini üç traktör tamamlıyor. Şaşırdım! Yıkım karşısında en ufak bir şey duymuyordum. Ne pişmanlık ne nefret, sanki dünyada bu tür işler olağanmış gibi. Demek ki, kendimizi gelecekteki bir dünyada değil, bu dünyada iyi hissetmek istiyoruz. Biz, sadece yaşamak istiyoruz ve o kerpiç evlerin sakinleri bizim burada olmamızı istemediler.’

İhtiyar Usta, anlıyorsun değil mi? Entellerin lafazanlığının girdabına kapılıp, Binali’ye, Şiran’a yabancılaşmaktan korkuyorum.

Onlarla aynı sofraya oturan, ekmek kıran benim. Nezan’ın KELİMELERİNE kapılıp, onların KADERİNİ paylaşmaktan vazgeçmeyeceğim.

Binali, gözlerini dikmiş bakıyor.

‘Onların kelimelerine kapılıp, senin kaderini paylaşmaktan vazgeçmeyeceğim,’ diyorum Binali’ye.

Öfkeden rengi atıyor,

‘Billah, kıvirtiyrsen!’

Ben, Şiran’a sarılıyor, italik’liyorum, lanet olası tarih! Tarih, bizi birbirimizden edecek! Yazıyla savaşmalıyız!

Şiran, öpüyor beni. Önce dener gibi, hafifçe sonra sımsıkı ve hayretler içinde,

‘Kürt, Türk’ü öpüyor!’ diye gülüyor, ‘İşe, bak!’

Sandalın arkasına geçiyor, tekrar tekrar sarılıyoruz. Yeniköy yalılarından müzik sesleri geliyor.’

EM U EW[47]

‘Faşizmin de, komünizmin de Allah canını alsın!’

Süleyman Demirel, Başbakan,

1976 Bütçe Konuşması

I

‘Ordu, Giresun ve Trabzon illerinin sahilden iç kısmına doğru uzanan 30-35 kilometrelik bir şeridi tamamen fındık dikilidir. Özellikle Ordu ve Giresun’da fındık, sahil şeridinin tek gelir kaynağıdır. Fındık üreticilerinin büyük bölümü yılda bir-iki ton civarında fındık üretirler. Bu miktar, geçimlerine yetmez, erkeklerin çoğu büyük şehirlere mevsimlik işçi giderler. Yetmez çünkü üretici malının değerini alamaz, alamadığı için tefeci tüccarlara yüzde yüz, yüzde iki yüz gibi faizlerle borçlanır. Borcunu ödeyebilmek için fındığı daha dalındayken, onların öngördükleri düşük fiyata satar. Ticaret Bakanlığı fındık fiyatlarını fındık ihracatçılarının yararına belirler. Fiyatlar, fındığın satılacak hale geldiği aylarda ucuz tutulur, borçlu olan fındık üreticileri ürünlerini sattıktan sonra fiyatlar tekrar yükseltilir. Yapılan, bir avuç tefeci tüccarı daha da zenginleştirmek, üreticiyi yoksullaştırmaktır. Üreticinin fındık fiyatlarının belirlenmesinde hiçbir söz hakkı yoktur. Fındık fiyatlarını halk değil, IMF talimatları çerçevesinde, tefeci tüccarların ve ihracatçıların istekleri doğrultusunda hükümet tespit eder. Fındık üreticilerinin yararına kurulduğu iddia edilen Fiskobirlik, ihracatçıların ve tefeci tüccarların yararına politikalar izlemektedir. Devletin, Fiskobirlik’in, fındık üreticilerine verdiği krediler, tüccarlara ihracatçılara açılan kredilerden pek az olduğundan, halk tefecilerin insafsız sömürüsüne terk edilmektedir. Tefeciler, devletten aldıkları kredilerle halkı iliğine kadar sömürmektedirler.

Tefeci, tüccarların, tekellerin, fındık üreticilerini sömürmesi karşısında halkın sessiz kalmasını, hakkını aramamasını istemek, doğrudan doğruya tefeci tüccarların ve tekellerin yanında saf tutmak anlamına gelir.

Devrimciler, insanın insanı sömürmediği, insanların kardeşçe yaşadığı, emeklerinin karşılıklarını aldıkları bir dünya için çalışmayı görev bilirler. Halkı bilinçlendirip, haklarını aramasını, hükümeti, kendi çıkarları doğrultusunda karar almaya zorlamasını sağlamak devrimcilerin görevidir.

Fındık üreticilerinin sorunları, Devrimci Yol Dergisi’nin çıkardığı özel sayılarda işlenmiştir. Fındık üreticileri, kendi sorunlarına sahip çıkan, yol gösteren Devrimci Yol Dergisi’ni beğenmiş, özel sayılardaki düşünceleri tartışmış, Devrimci Yol Dergisi’nin ekleri olan afişleri en ücra köşelere kadar götürmüştür.

Ülkemiz, emperyalizme bağımlı, onun güdümünde bir ekonomik sistemle yönetilen, yere bıraktırılmış, sömürge bir ülkedir. Türkiye, emperyalist-kapitalist bir ülke değildir. Ülkemizde kapitalizm kendi özgücü ile gelişmediğinden sürekli bir kriz içindedir. Biz gelişmeyi ileri sanayi ülkelerle girişilen ekonomik ilişkilerle çözmeye çalışmışızdır. Ancak, bu ilişkiler, ülkemizin sanayi yönünden geri oluşu, ileri sanayi ülkeleriyle girilen ikili ilişkilerde ülkemiz aleyhine bir yol izlemiş; ülkemizde kapitalizm, dış müdahalelerle çarpık bir biçimde kurulmuştur. Bu durum, çeşitli uluslararası kuruluşların ülkemizin ekonomisi üzerinde söz ve karar sahibi olmasını beraberinde getirmiştir. Egemen sınıflar içinde belirleyici bir konumda bulunan tekelci burjuvazinin kendisinin emperyalist tekellere bağımlı karakteri nedeniyle, bunalımlardan emperyalist savaşa bir çıkış siyasetine yönelmesi de söz konusu değildir. Ülke ekonomisi ağır bir bunalım içindedir. Bunalımın çözümü, yabancı reçetelerde aranmaktadır. AET, IMF, OECD ve Dünya Bankası gibi kuruluşların müdahaleleri sonucu ekonomik ve siyasi bağımsızlığımız elimizden alınırken, askeri alanda, NATO ile girilen ilişkiler, birçok askeri yükümlülükleri beraberinde getirmiştir. İkili anlaşmalarla, ülkemiz, emperyalizmin ileri bir karakolu durumuna düşürülmüştür. Uluslararası tekellerle ekonomik alanda girilen ilişkiler sonucunda yeraltı, yerüstü kaynaklarımız yabancı tekellerin sömürüsüne terk edilmiştir.

Uluslararası ekonomik kuruluşların tavsiyesi doğrultusunda taban fiyatları düşük tutulmuş, işçi ücretleri dondurulmuştur, memur maaşları aşağıya çekilmiştir. Zaman zaman artışlar yapılmışsa da, bunlar göstermeliktir. Bu böyle olunca, yatırımlar durmuş, işsizlik gündeme gelmiş, hayat pahalılığı başını almış yürümüştür. Paramız her gün değerini kaybetmiş, halkın alım gücü kalmamıştır. Bu durumun sorumlusu, ülkeyi uluslararası tekellerin çıkarları doğrultusunda yönetenlerdir. İkili anlaşmalarla ülkeyi bağımlı duruma getirenlerdir. Bir avuç mutlu azınlığın çıkarları için halkımızın sefaletine sebep olanlardır. Halkımıza zam, zulüm ve işkenceyi reva görenlerdir. Bu amaçla siyasi iktidarları elinde bulunduran egemen sınıfın kendisi ve onların emir kulu olan siyaset adamlarıdır.

Bütün bu olup bitenlere, Ulusal Kurtuluş Mücadelesi vermiş bir ülkenin insanı olarak ilgisiz kalmamız mümkün değildir. İşte bu anlayış içinde, emperyalizme, faşizme, gericiliğe karşı demokratik eylemler içinde yer almalıyız.

Ülkemizin emperyalist devletlerle girilen ilişkilerden çıkmasını, yeraltı, yerüstü kaynaklarının yabancı tekellerin sömürüsünden kurtulmasını, ülkemizin bağımsızlığını zedeleyen, ulusal onurumuzu yok eden tüm ikili anlaşmaların feshedilmesini, askeri yönden girilen ilişkilerden, yani NATO’dan çıkmasını, ülkemizin hem askeri hem de ekonomik yönden tam bağımsız duruma gelmesini istiyoruz.

Faşizm, emperyalist-kapitalist ülkelerdeki büyük bunalımların ürünü olan bir yönetim biçimi, böyle bunalımlar içinde doğup gelişen bir olgudur. Birinci Dünya Savaşı sonrasında yenik düşen Almanya ve İtalya gibi ülkelerde yaşanan bunalımlarda devrimci/demokratik bir çıkış yolu sağlanamamış, düzen, tekelci burjuvazi egemenliğinde çöküntü içindeki toplumun özellikle orta sınıflardaki şovenizmin, gericiliğin kışkırtılmasıyla sınırsız bir şiddete ve emperyalist savaşa dayanan faşizme yönelmiştir. Türkiye gibi emperyalizme bağımlı ülkelerde faşizm, emperyalizmin bir ihraç malı, onun egemenliğinin bir biçimi olarak ortaya çıkmaktadır. Orta sınıflar içinde belirli bir kitle desteğine dayanan sivil faşist partiler de, devletin politik ve askeri yapısındaki güçler de, emperyalizmin ve işbirlikçi yerli tekelci burjuvazinin egemenlik politikalarının bir aracı olarak işlev görmektedirler. Faşizm, bu şekilde yukarıdan aşağıya bir gelişme özelliği göstermektedir. Bu olgu, Türkiye’deki bunalımların gelişme süreçlerinde açıkça gözlenmektedir. Sivil faşist güçler, sivil dönemlerde halk muhalefetini bastırmak ve gelişmesini engellemek için resmi güçlerle birlikte kullanılmaktadırlar. Bunalımın tepe noktasına gelindiğinde, emperyalizmin ve tekelci burjuvazinin tercihleri doğrultusunda emekçi halk muhalefetini ezmek ve düzenin ekonomik-sosyal ve siyasal restorasyonunu sağlamak üzere askeri faşist darbeler gündeme getirilmekte, çıkış yolu olarak görülmektedir.

Fatsa, hepimizin bildiği gibi, Doğu Karadeniz’de kurulmuş bir yerleşim birimidir. Fındık, Fatsa’nın, Fatsalıların her şeyidir. Fatsa’da fındıksız bir yaşam düşünülemez. Oysa, fındık hiçbir dönemde Fatsa halkını güldürmemiştir. Adeta kara yazgısı olmuştur. Çünkü hiçbir dönemde verilen fındık taban fiyatları yeterli olmamıştır. Bırakın yeterli olmayı, üreticinin üretim masraflarını zor karşılayan bir taban fiyat politikası yıllardan bu yana ısrarla sürdürülmüştür. Bin bir güçlükle ürettiği ürüne yeterli değeri alamayan Fatsa köylüsü, uygulanan kredi ve taban fiyatı politikalarıyla tüccar ve alıcılara köle edilmiştir. Öylesine borçlandırılmıştır ki, tüccarlara arazilerini tümden satsa dahi, bu modern kölelikten kurtulamayacak hale getirilmiştir. Buna bir de faiz, pahalılık, işsizlik eklenince yaşam Fatsalı için çekilmez hale gelmiştir. Yıllardan bu yana sürdürülen fındıktaki sömürü politikası Fatsa halkının siyasi iktidarlara güvensizliğini artırmıştır. Bu uygulamalara neden olan iktidarların ve onların uzantılarının politikaları hoş karşılanmamaya, eleştirilmeye başlanmıştır. Bu hoşnutsuzluk tepkiler, kitlesel eylemlere dönüşecektir. Fatsalılar, sömürü ve zulme karşı çıkarken, bu haklı mücadelelerinde, her zaman yanı başlarında, onlara omuz veren demokrat, ilerici, devrimci kişi ve kuruluşları bağırlarına basacaklar, onları kendilerinden bir parça olarak görecek, onlara güven duyacaklardır.’

‘Kimdir?’

‘Terzi Fikri, Fikri Sönmez,’ dedi Metin Abi, ‘Tanımıyor musun? 65’ten 71’e kadar TİP’in Fatsa İlçe Teşkilât Başkanı’ydı.’

‘İsmen tanıyorum. Hiç karşılaşmadık.’

‘12 Mart döneminde ve 12 Mart sonrasında ülkenin her yerinde olduğu gibi Fatsa’da da, faşist hareket devlet tarafından desteklendi ve güçlendirildi. Fatsalı devrimciler, ilericiler, 12 Mart işkencehanelerinde zulüm görürken, devlet faşistleri açıktan açığa destekledi. Fatsa’daki ilerici kuruluşlara her türlü destek sağlandı. Bu destek, Mehmet Kara’nın öldürülmesine kadar vardı. Fatsa’nın en gerici köylerinde yetişen lümpen ve serseriler, tefecilerden de destek alarak, Ülkü Ocakları’nı ve MHP’yi kurdular. 12 Mart döneminde ‘devlete yardımcı güç’ olarak ilân edilen faşist militanlar, Birinci Milliyetçi Cephe’nin kurulmasıyla birlikte halka karşı saldırılara geçtiler. Öncelikle liseli öğrenciler saldırı hedefi oldular. 1975 yılında, birinci MC döneminde, polis ve orta dereceli okulların idari kadroları faşistleştirildi. Öğrenciler arasında destek bulamayan okul yöneticileri, dışardan getirdikleri lümpenlerle okuldaki sessiz çoğunluk üzerinde terör estirdiler. Her gün okula giden öğrencilerden bir kısmı sokaklarda ya da okul kapılarında dövülüyor. Öğretmenlere baskı uygulanıyor. Bakın, Fatsa Lisesi’ne tayini çıkan felsefe öğretmeni Osman Baran Çan’ın okula geleceği haberi, MHP yanlısı lise müdürü Abdullah Barın tarafından öğrencilere nasıl duyuruluyor:

‘Arkadaşlar, bir komünist öğretmenin tayini okulumuza çıkmıştır. Bu hafta Ankara’ya giderek tayinini engellemeye çalışacağım. Eğer başarılı olamazsam, geldiği günün sabahı burayı beğenmeyerek kendisi çeker gider.’

Yirmi gün sonra, ilçe lisesine gelen bu arkadaşımız, birkaç faşist öğrenci yanında okul dışından gelmiş kalabalık bir faşist grubu tarafından zincirlerle, sopalarla dövüldü. Polise yapılan başvuru da sonuçsuz kaldı.

Bu dönemde, Fatsa’da ‘Ülkü Bir’ şubesi de kuruldu. Polislerin desteğinde, sopalı, zincirli, bıçaklı saldırılar düzenleyen faşistler, birçok ilerici demokrat insanı yaraladılar. Beşikpazarı dışında her yerde faşistlerin saldırılara karşı dayanışma içinde bulunmak gerektiğini gören devrimciler, demokratlar ve ilericiler Halkevi Şubesi’ni açtık. Arkadaşımız Kemal Kara’nın büyük katkılarıyla kurulan Halkevi’ne de saldırmaya başladılar. Kemal arkadaş, yirmi gün ayağa kalkamadı. Saldırganları teşhis etmiş olmasına rağmen, bakın faşistlerin yayın organı Hergün Gazetesi olayı nasıl açıkladı:

‘...Fatsa Halkevi Başkanı Kemal Kara’nın bir fraksiyon çatışmasında öldürüldüğü açıklandı. Olaydan sonra Devrimci Yol imzalı bildiriler dağıtıldı. Bu bildirilerden birinde, ‘revizyonistler bir yoldaşımızı daha katlettiler. Fatsa Halkevi Başkanı Kemal Kara’yı kalleşçe öldürdüler. Yaptıkları yanlarına kalmayacak, hesabı mutlaka sorulacaktır,’ deniliyordu. Fatsa Halkevi Başkanı Kemal Kara’nın öldürülmesi, İlçe’de çatışmaları körükledi. Dev-Sol kısa süre sonra İlçe’yi ele aldı. Komünist olmayan ise ya ilçeden göç ettirildiler ya da şehit edildiler.’

Rodoplu’nun Selahattin’in Hergün’e takma isimle yazıyor olduğunu söylediğini hatırladım. Göz ucuyla yüzüne baktım, put gibi oturuyordu.

‘Kemal Kara, halkın çok sevdiği bir insandı. Bildiğiniz gibi, cenazesine büyük katılım oldu. Faşist saldırıların bir gün kendilerine de yöneleceğini anlayan gençler, bu olaydan sonra toplu olarak gezmeye başladılar. Faşistler artık Fatsa sokaklarında eskisi gibi rahat saldırı düzenleyemiyorlar. İşledikleri cinayet karşısında gördükleri tepki, onları ürküttü. Kurtuluş Mahallesi dışında etkileri kalmadı.’

Okur, Fikri Sönmez’in, 1979’da Fatsa’nın CHP’li belediye başkanının vefatı nedeniyle yapılan seçimlerde bağımsız aday olduğunu ve ezici bir çoğunlukla kazandığını hatırlayacaktır. O günkü konuşmasının başlıca iki unsurundan birisi, Fatsa ve civar ilçelerde düzenlemek istedikleri ‘Fındık Mitingleri’ne desteğimizi sağlamak, ikincisi ise devrimci bir belediyenin nasıl işlemesi gerektiğine ilişkin fikirlerimizi almaktı.

‘Biz devrimciler, halkın kendisinin söz ve karar sahibi olduğu bir belediyecilik anlayışını savunuyoruz ve belediyede halk yönetimi diyoruz,’ diye sürdürdü. ‘Ancak, mevcut işleyiş içinde halkın ‘söz ve karar sahibi’ olduğu yaşanmış bir örnek yoktur. Örnek yoktur ama, Devrimci Hareket’in halk iktidarını hedefleyecek şekilde ve tüm anti-faşist halk güçlerinin birleşik devrimci savaşının örgütlendirilmesi doğrultusunda davranılmasının bir gereği ortaya çıkmıştır. Direniş Komiteleri, en geniş anlamda, devrimci halk iktidarının birer nüveleri olarak kavranmak ve bu doğrultuda derinleştirilip, geliştirilmelidir. Direniş Komiteleri mücadelesinin başarıya ulaştırılabilmesi, böyle bir devrimci önderliğin, proletaryanın öncü savaşçı partisinin, varlığına kopmaz bir şekilde bağlıdır. Elbette bu Direniş Komiteleri’ni yaratma mücadelesinin ertelenmesi şeklinde anlaşılamaz. Parti ve cephenin yaratılması uğrunda mücadele ikincinin birinciye bağlı olduğu, diyalektik bir bütünlük içinde kavranabilir. Cephenin yaratılması uğrunda mücadele, partinin yaratılması uğrunda mücadeleyi güçlendirir.

Direniş Komiteleri bir yanıyla faşist saldırılara karşı halkın kendi kendisini savunduğu en geniş örgütlenme birikimleri olarak işlev görürken, bir yanıyla da halkın demokrasiyi öğrendiği, uyguladığı, çevre ve ülke sorunlarının tartışıldığı, sorunlara çözüm üretildiği, kabul gören çözüm yollarının uygulamaya sokulduğu birimler olarak görülmelidir.’

Bu noktada araya girmeliyim.

Fikri Sönmez, belediye başkanlığı seçimleri çalışmalarında, seçilmesi halinde Direniş Komiteleri anlayışına uygun olarak Halk Komiteleri oluşturacağını duyurdu. Belediye çalışmalarıyla ilgili program taslağı oluşturulmasını müteakip, ilk iş olarak mahallelerde ‘Halk Komiteleri’ seçimine gitti. Yedi Mahallesi olan Fatsa, yerleşim, toplanabilme özellikleri ve ihtiyaçların kolayca karşılanabilmesi koşullarına göre on bir birime ayrıldı. Her birimden, nüfusuna göre üç ile yedi arasında Halk Komitesi temsilcisi gizli oy açık sayım esasına göre seçildi. Bu komitelerde belediye çalışma programı taslağı tartışıldı ve belediye hizmetlerini yürütecek, halkın yakacak, yağ, gaz vb. ihtiyaçlarını rayiç fiyatları eşit olarak dağıtımını sağlayacak, yol, su elektrik, kanalizasyon gibi belediye ile ilgili her türlü sonunun çözümünde söz ve karar sahibi oldular. Ekim 1979 sonrasında ve Kasım başında yapılan Halk Komiteleri seçimlerine AP’li, CHP’li, MSP’li yurttaşlar da aday oldular ve seçildiler. Tartışılan sorunlardan ilki, Fatsa sokaklarının çamurlardan temizlenmesiydi. Ünlü ‘çamura son’ kampanyası böyle açıldı. Halk Komiteleri’nin kararları Belediye Meclisi ve Encümeni’nden geçiyordu, ancak bu iki kurum, halkın en geniş katılımıyla alınan kararları desteklemek zorunda kalıyordu. Mahalle toplantılarında belirlenenler, belediye organlarından geçtikten sonra Belediye Başkanı tarafından yürürlüğe konuluyordu.

Halkın doğrudan yönetime katılması, iki-üç aylık aralıklarla yapılan Halk Komiteleri toplantılarıyla sağlandı. Birimlerde yapılan halk toplantılarına Fikri Sönmez, belediye çalışanları, Halk Komiteleri üyeleri katıldı, belediyenin maddi kaynaklarını, mali durumunu, hazırlanan programlar çerçevesinde yapılanları ve yapılmayanları anlattılar. Yirmi bin nüfuslu ilçenin, beş bin yetişkini aktif politika yapmanın ötesinde, söz ve karar sahibi oldular. Bence daha da önemlisi, belediye faaliyetlerini bilen, tartışan, katılan halkın, belediye çalışmalarının denetçisi ve takipçisi olmasıdır.

O gün, Rodoplu, insanın yüreğini şenlendiren bir esriklik içindeydi,

‘Bu adamı çok sevdim,’ dedi, ‘Yapabileceğim bir şey varsa yapmak isterim.’

Kabına sığamıyor gibiydi,

‘On dokuzuncu yüzyıl kapitalizmi işçilerin maddi refahını ihmal etmekle suçlanır ama esas eleştiri bu değildir, biliyor musun,’ diye başladı,

‘Owen, Proudhon, Tolstoy, Bakunin, Durkheim, Marx, Einstein, Schweitzer’in eleştirilerinin ortak noktası, bu sistemdeki insan’da, bu sistemde insan’a ne olduğu’nda yoğunlaşır. Kapitalizmi emekçiyi sefil ettiği için lanetlerler ama esas karşı çıktıkları, bu sistemin üreten ‘insanın hayat’ın merkezindeki yerini kaybetmesine neden olan bir sistem olmasıdır. İnsanı, ekonomik hedeflere ulaşmakta kullanılan bir alete indirgeyen, diğer insanlar ve doğa ile olan somut bağlarını kopartan, yabancılaştıran bir sistem olmasıdır. Kapitalist sistemde insan her şeyin kendisinde toplandığı, sistemin öznesi ve nesnesi olduğu bir merkez olmaktan çıkmış, bir reseptöre, bir pazarlama faaliyetine indirgenmiştir, anlıyor musun? ‘Ben bilinci’ni yitirmiştir, deyiş yerindeyse, ‘onay bağımlı’sı olmuştur, itaatkâr ama güvensizdir. Tatminsizdir, bunalımlıdır, tedirgindir. Enerjisini, sisteme uyum sağlamaya harcamaktadır. Bizim meselemiz de insanı yeniden sistemin merkezine oturtma meselesi olmalıdır. Fatsalı fındık üreticisinin bir reseptör, bir pazarlama aracı olmaktan çıkıp, Sönmez’in dediği gibi, ‘mevcut işleyiş içinde söz ve karar sahibi’ olması meselesidir. Fikri Sönmez’e yardım etmek gerekir. Fındık mitingleri değil ama Halk Komiteleri mutlaka gerçekleştirilmelidir.’

‘Fındık mitinglerine’ ne olmuş?’

Bu, Metin Abi’ydi. Sesinin suçlayıcı tınısından olsa gerek, Rodoplu’nun coşkusunun gerilediğini hissettim. Konuştuğunda onun sesi de tersti,

‘İnsanları sokağa dökmekle kalırsınız,’ dedi, ‘Fındık meselesini halledemezsiniz. Edemediğiniz için de güvenlerini yitirirsiniz.’

‘Üreticinin fındık fiyatlarının belirlenmesinde söz hakkı olmamalı mı?’

‘Söz hakkı olmaz,’ dedi Günay, ‘Çünkü, fiyatlar SÖZLE belirlenmez. Ne üreticinin ne hükümetin ne de IMF’nin sözüyle. Baksanıza, yiyemeyeceğimiz kadar fındık üretiyoruz. Dünya fiyatlarının çok üstünde bir maliyetle ürettiğimiz için dışarı da satamıyoruz. Dağlar, taşlar, silolar fındık dolu. Yapılacak iş, üretimi azaltmaktır. Becerebiliyorsanız, Fatsalılara alternatif ekonomik faaliyetler, alternatif yaşam biçimleri önerin.’

‘Tefeci tüccarların, tekellerin, fındık üreticilerini sömürmesi karşısında halkın sessiz kalmasını, hakkını aramamasını istemek, doğrudan doğruya tefeci tüccarların ve tekellerin yanında saf tutmak anlamına gelir.’

‘Saçma!’

Metin Abi’yle kimsenin böyle konuşabileceğini düşünmemiş olmalıydım ki, dehşete düştüm! Göz ucuyla baktım, bıyıkları daha bir sarkmış gibiydi, Rodoplu’yu aşağılamakla, alay etmek arasında gidip geldiğini hissettim,

‘Saçma,’ diye sürdürdü Rodoplu, ‘çünkü, her şey bir tarafa, ulus olarak tek eksiğiniz petrol bile olsa, ekonomik olarak tam bağımsız olamayacaksınız demektir. Yani, ihracat yoluyla bile olsa, dışarıya, dış ekonomilerin dengelerine bağımlısınız. Dış ekonomilerin arz ve talep dengeleri, fındık fiyatlarını sizin ürettiğinizden daha aşağıda belirlemişse, yani onlar daha ucuza mal edip satıyorsa, siz Fatsa fındığına daha yüksek bir değer biçemezsiniz. Üretici ‘hakkı’ dediğiniz şey, dünya pazarında belirlenir. Kâğıt üstünde ya da devrimci seminerlerinde değil.’ Binali’nin Türk çeşitlemesi bir genç, dayanamadı,

‘Dışardan gelen arkadaşlar konuşmalara müdahale etmesinler!’

‘Bir dakika arkadaşlar, bir dakika,’ diye yatıştırdı, Metin Abi, ‘Dinleyelim bakalım.’

‘Anlat, anlat heyecanlı oluyor,’ diye italik’lediğini duyabiliyordum. Eminim, Günay da duyabiliyordu. Bir an duralar gibi oldu, belli belirsiz gülümsedi, omuzlarını silkti,

‘Bakın, pazar kanunları, doğa kanunları gibidir. ‘Rüzgârda yıkılmamak benim de hakkımdır’ gibisinden abesle iştigal edileceğine, ‘evimi hangi malzemeden yapayım da yıkılmasın’ diye kafa patlatmak gerekir. Fındık üreticisinin durumunda ise ya maliyet dünya seviyesinin altına düşürülecek, bu yapılamıyorsa, geçim hakkı başka bir faaliyette aranacaktır. Kaldı ki, tüm diğer haklar gibi, geçim hakkı da verilmez, alınır. Başta Fiskobirlik olmak üzere, fındık üreticisinin geçim hakkını belirleyen hükümet de dahil olmak üzere tüm kurumları devre dışı bırakmak gerekir.’

‘Siz bir anarşistsiniz,’ dedi Metin Abi, hafiften gülümsüyordu.

‘Hayır, olsa olsa reformcuyum.’

‘Ama çözümleriniz radikal çözümler.’

Rodoplu, geri çekilmeyecekti.

‘Radikalizm ile reformizm arasındaki farklılık çok defa bir yanılsamadır,’ dedi, ‘Reform, işin köküne inen radikal bir reform da olabilir, nedenlere dokunmadan yamalar yapan, yüzeysel bir reform da olabilir. Örneğin, arkadaşlarınızın önerdiği gibi sokak mitingleri yapar, hükümeti, dünya pazarlarındaki dengeye rağmen fındık üreticilerinin lehine karar almaya zorlayabilirsiniz. Başarılı da olabilirsiniz, çünkü nihayet oylarını kaybetmek istemeyeceklerdir. Ancak, bu anlamda radikal olmayan reform asla başarılı olmaz, dahası -ve çoğunlukla- tam tersine sonuçları, güç kullanarak çözebileceklerine inananların ‘radikalizm’i, en az reformculuk kadar gerçekdışı ve kurgusaldır.’

Cesur hatundu, vesselam!

‘Nitekim, tarihi bağlamda baktığımızda, radikalizmin de reformculuğun da, çoğu kez aynı kapıya çıktığını görebiliriz. Bolşevik ihtilâli, Stalin’i, sağ kanat Sosyal Demokratların reformu ise Hitler’i getirmiştir. Bakın, bir reformun gerçek kıstası, temposu değil gerçekliğidir. Reform, meselenin köklerine inip, nedenlerini ortadan kaldırabiliyor mu, yoksa sizin fındık mitingleri öneriniz gibi, satıhta mı kalıyor? Mesele budur.’

Bu aşamada tekrar araya girmeliyim. Şimdi anlatacaklarım Rodoplu ile çok sonraki aşamalarda konuştuğumuz şeyler, ancak bağlam aynı olduğu için okurun Günay’ı tanımasını kolaylaştıracaktır ki, bunca anlatımın amacı da budur.

Hasta yatağındaydı,

‘Mehmet’ciğim ben şu ya da bu ideolojiden değil, akıl sağlığından, aklıselimden, yanayım. Hep öyle oldum. Çünkü nihayet ideolojiler insanın mutluluğunu sağlamaya yönelik önerilerdir. Bu öneriler, tamamen, kısmen ya da birbirlerine eklenerek kabul edilebilir, denenebilirler. Benim, ‘Müslüman solcu’, ‘aklı karışık’ gibi alaylı suçlamalara hedef olmamın nedeni böyle düşünmemdir.

Tabii, bir de ben Türkiye’ye musallat olan sosyal patolojinin, hangi ideoloji ya da inancı benimsemiş olurlarsa olsunlar, bireylerine musallat olan akıl sağlıksızlığının cem’i olduğunu düşünüyordum. Birey, toplumunun aynı zamanda nesnesi ve öznesidir. Toplum, bireylerinin cem’idir.’

Çok ağrısı vardı, gülümsemeye çalışıyordu,

‘Bu konuda yardımıma koşan, o çok ellenmiş ata ruhu Erich Fromm’dur. O fare kapanı gibi evde çok geceler geçirdik birlikte. Hele de 12 Eylül’den sonra!

‘Usta, Türkiye’ye ne oldu?’ sorardım,

‘Türkiye insanının psiko’sunda, ruhunda, canında, özgün işleyişine ters bir gelişme olmuş olmalı,’ derdi, ‘Freud teorisinde, bu, libidonun[48] normal gelişimini tamamlayamadığı anlamını taşır. Hümanistlik, insancıl psikoloji açısından baktığımda, üretime yönelik ruh halinin gelişmemiş olmasından kuşkulanırım. Böyle durumlar, akılcı olmayan, özellikle de zinavari -yani, şoven- yıkıcı ve sömürücü tutkular yaratır. Gelişme doğal seyrini izlemediği için ortaya çıkan acı çekme olgusu, Türkiye insanını farkında olsun olmasın, acıdan kurtulmak, sağlığına kavuşmak, kendisini iyi hissetmek için dinamik bir çaba sarf etmeye yöneltir ki, bu çaba ülkenizin iyileşme yolundaki en önemli güvencesidir.’’

‘Ne delisin Günay Rodoplu!’

Gülmüştü,

‘Dinle: ‘Türkiye insanının ve dolayısıyla toplumumuzun iyileşme çabasını sürdürmeye devam etmesinin yolu, acı çektiğinizin, bilinçli kişiliğinizin hangi duygularınızı bastırdığının farkına varmanızdan geçer. Freud’a göre bastırılanlar esas itibariyle cinsel arzulardır. Bize, yani hümanistik psikologlara göre, Türkiye insanı, akılcı olmayan tutkularını; yalnızlık, beyhudelik duygularını; sevgiye ve üretkenliğe duyduğu iştiyakı bastırıyor.’

Doğru değil mi? Akılcı olmayan tutkularımızı, örneğin, dini duygularımızı bastırmıyor muyuz? Türkiye insanı kadar sevgiye muhtaç kim var? Sevgiye, sırtının sıvazlanmasına? Ellerimiz iki yanımızda sakat gibi sarkık, ucundan tutabileceğimiz bir iş, bir dava beklemiyor muyuz?

‘Türkiye insanının ben-bilinci, ancak ikinci adım atılırsa, yani, nevrotik yapılanma üzerine bina edilmiş ve bu yapıyı her an yeniden doğuran yaşama biçimi değiştirilirse etkinlik kazanır,’ diye sürdürüyor Usta, ‘Türkiye insanı, doğasının gereklilikleriyle çatışan ve acı çekmesine neden olan, bastırılmış duyguların bilincine varmalı, hayatını, değer ve ideallerini değiştirmelidir. Bu Türkiye’nin toplumsal patolojisinin tedavisi için de gereklidir.

Akıl sağlığı yerinde olan Türkiyeli, üretken ve yabancılaşmamış Türkiyelidir; dünya ile sevgi ilişkisi kuran, aklını gerçekliği nesnel olarak yakalamak için kullanan Türkiyelidir; kendisinin eşsiz bir bütün olduğunun idrakinde olmakla birlikte, diğer insanlarla -mesela, Türk ise Kürt’le, Kürt ise Türk’le, fındık ihracatçısı ise fındık üreticisiyle, üreticiyse, ihracatçısıyla- tek parça olabilen; irrasyonel otoriteye boyun eğmeyen ama vicdanının ve mantığının hâkimiyetini isteyerek kabul eden; yaşadığı sürece her an yeniden doğan ve kendisine armağan edilmiş hayatın eline geçmiş en kıymetli fırsat olduğunu görebilen Türkiyelidir.’

‘Peki, böyle bir sağlıklı Türkiyeliye tekabül edebilecek sağlıklı Türkiye toplumunun yapısı ne olmalıdır?’ diye sormalısın ki, ben de, ‘Her şeyden önce, bir Türkiyeli’nin, diğer bir Türkiyeli’nin amacının her zaman ve istisnasız olarak kendisi olduğu; bu surette, kimsenin kullanılmadığı gibi, kimsenin kendisini insani güçlerini ortaya çıkarmaktan başka bir amaçla da kullanmadığı, (Benim Üniversal Eğitim işinde yaptığım buydu: Kendimi kullanıyordum, anlıyor musun? Bu kullanma insani güçlerimi ortaya çıkartan bir kullanma değildi, o bakımdan fevkalade sağlıksızdı!) Türkiye insanının Türkiye’nin merkez olduğu ve tüm ekonomik ve politik faaliyetin onun serpilmesine hizmet ettiği bir toplum olmalıdır.’ Demeliyim!

Akıl sağlığı yerinde bir Türkiye’de, tamahkârlık, sömürgenlik, mülkiyetçilik, ben-sevicilik gibi nitelikler, daha fazla servet edinmek ya da itibar kazanmak için kullanılmamalı; kişinin vicdanı doğrultusunda hareket ediyor olması temel ve olmazsa olmaz bir nitelik olarak kabul görmeli; oportünizm ve ilkesizlik toplumdışı ilân edilmeli; Türkiyeli’nin ilgilendiği toplumsal meseleler, bireysel meseleleri haline gelmelidir. Sağlıklı Türkiye, insanının idare edilebilir ve gözlemlenebilir boyutlar dahilinde işlev görmesine -ne demek istediğimi anlıyor musun? insanlara yüklediğin görev, onların gözlemleyebilecekleri ve halleşebilecekleri boyutlarda olmalıdır, aksi takdirde ezilir, pasifize olurlar. Örneğin, ilkokul mezunu bir militana sosyalist teorisyenlik yüklememelisin, devasa kütüphanelerdense insani boyutlarda kitaplıklar olmalı- aktif ve sorumlu bir katılımcı olmasına izin verdiği gibi, kendi hayatının efendisi olmasına da izin veren Türkiye’dir. Sağlıklı Türkiye, insani dayanışmayı, vatandaşlarının birbirleriyle ilişki kurmalarını teşvik eden Türkiye’dir. Sağlıklı Türkiye, üretkenliği teşvik eden, aklıselimi yücelten ve Türkiyeliler’in fıtri ihtiyaçlarını sanat ve diğer yollarla -ibadet gibi, şenlikler gibi- ifade etmelerini mümkün kılan Türkiye’dir.’

Adı ne olursa olsun, Türkiye’ye bu koşulları sağlayacak bir ideolojiye hiçbir itirazım olmadığı gibi, önerilen tüm sistemleri de bu kıstaslarla değerlendiririm.

Faşist ya da Stalinist totaliter sistemler insanoğluna düşmandır.

Yirminci yüzyıl kapitalizmi sistemin fıtri hastalıklarını daha da arttırmış, insanoğlunun yabancılaşmasını, otomatizasyonunu getirmiş, insanoğlunu üretim putuna köle etmiştir. Bu hastalıklarından temizlenebilirse, revize edilebilirse, ‘kapitalist’ de olurum. Ki, hemen söyleyeyim; mümkündür. Teknoloji ve iletişimdeki akıl almaz ilerleme, bilgi çağı, insanoğlunu bir kez daha sistemin merkezine oturtabilir. Bütünüyle otomasyon mümkün olabilir, işçi sınıfı ortadan kalkabilir! İnsanoğlu, her gün yeniden doğmayı göze alabilirse, bir ideolojiden ötekine geçebilir, öyle değil mi?

Ama, insan ırkının geçirdiği tecrübelerin ışığında, bu aşamada bugün halen tek yapıcı çözüm, ekonomik ve toplumsal sistemimizi, insanın kendisinin dışındaki birtakım amaçlara alet edilmesini önleyecek şekilde yeniden düzenlemeyi amaçlayan; beşeri dayanışmayı, aklı selimi ve üretkenliği ilerletecek bir toplumsal düzen yaratmaya çalışan, Sosyalizm’dir.

Bunu, sosyalizmi uyguladıklarını söyleyen ülkelerin günümüzdeki perişanlığına rağmen söylüyorum.’

Sosyalist Günay Rodoplu! İşte bu gerçekten şaşırtıcıydı!

‘İlahi, Mehmet’cim,’ diye içini çekti, ‘bir düşünsene, Müslüman olup da sosyalist olmamak mümkün müdür?’

Marksist Sosyalizmin üzerine inşa edildiği iki kaziyeden yola çıkıyordu; üretim araçlarının ve dağıtımın sosyalleştirilmesi ve merkezi planlı ekonomi.

‘Marx ve ondan önceki sosyalistler, bu hedeflerin gerçekleşmesi halinde insanlığın yabancılaşmadan kurtulacağından, bunu neredeyse otomatik bir biçimde, kardeşliğin ve adaletin hâkim olduğu sınıfsız bir toplumun izleyeceğinden emindiler, insanoğlunun dönüşmesi için işçi sınıfının iktidara, seçimle olmazsa silâhla, gelmesi ve planlı ekonomiyi kurmaları yeterli olacaktı.

Marksist sosyalistlerin varsayımlarının doğru olup olmadığını tartışmak bugün artık abesle iştigal. Planlı ekonominin verimli olup olmadığı bir yana, esas önemli olan işçi sınıfının iktidarının özgür, kardeşçe ve yabancılaşmamış bir toplum yaratmaya yeterli olmadığı da ortaya çıktı. Tersine, planlı ekonomi, kapitalizm hatta faşizmden daha da sıkı emir kumanda zinciri ve tahakkümle sonuçlandı. Şimdi, tabii, sosyalleştirilmiş ve planlı ekonominin Sovyetler Birliği’nde gerçekleştirilmiş olması, Sovyetler’in sisteminin Marx’ın anladığı Sosyalizm olduğu anlamına gelmez. Ama şu anlama gelir: Marx ve Engels’in, mülkiyetin el değiştirmesini ve planlı ekonominin, görmek istedikleri toplumsal ve beşeri değişikliği yaratmaya yeteceği şeklindeki düşünceleri hatalıydı. Öte yandan, Marksist sosyalizmin planlı ekonomi ve üretim araçlarının sosyalleştirilmesi dışında bazı talepleri vardı ki, bunlar SSCB’de hiçbir zaman gündeme gelmedi. Bunlardan en önemlisi devletle ilgili olanıdır. Marx, sosyalizmin devletin küçülüp, kaybolmasını getireceğini hesaplıyordu. Ama böyle olmadı. Tersine, bugün SSCB’de devlet, kapitalist ülkelerin devletlerinden çok daha güçlüdür. İnsanların yabancılaşmadan kurtulacağından, bunu neredeyse otomatik bir biçimde, kardeşliğin ve adaletin hâkim olduğu sınıfsız bir toplumun izleyeceğinden emindiler. İnsanoğlunun dönüşmesi için işçi sınıfının iktidara, seçimle olmazsa silâhla gelmesi ve planlı ekonomiyi kurmaları yeterli olacaktı.’

Şimdi söyleyeceğimden gurur duymuyorum ama, Rodoplu’nun canını yakmak için ortaya çıkan bu fırsatın üzerine atladım,

‘Silâhı yadırgamazsın değil mi? Ne de olsa, eli kılıçlı sahabenin çocuğusun!’

Öfkeliydim, anlıyor musunuz? Ben Çayan’a, silâha dayanamadığım için sahip çıkamamıştım!

Birkaç saniye kadar duraladı, hepsi bu!

‘İnsanın çözülemez bir belaya çatabileceğini anlamayacak kara nahif değilim, Mehmet’cim,’ diye fısıldadı, ‘Mahatma Gandi filan olamam. Kabullenmektense ölmeyi yeğlediğim durumlar olduğunu bildiğim sürece, kurşunun erdemini nasıl yok sayarım?’

‘Öyleyse, Yasemin’i yalnız bırakmamı kınıyorsun?’

Az biraz düşündü,

‘Hayır. O aşamada teknolojinin avadanlıklara kapılmadığın için seninle ancak gurur duyarım.’

Konuştuğunda, sesi düşünceliydi,

‘Bak canım, söylemeye çalıştığım şu: Marx’ın Sosyalizm kavramının ana fikri, uygarlığın amaç ve hedefinin, insana, insanın duygusal ve entelektüel güçlerine, eşyaların (yani, sermayenin) hayata (yani, emeğe) hizmet etmesi ve yaşayanın ölü olanın boyunduruğuna girmemesiydi. Oysa, birey ve bireyin insani nitelikleri dünyanın, hiçbir yerinde Sovyetler’de olduğu kadar aşağılanmadı. Aslına bakarsan, Sovyet deneyimi öylesine dehşet verici ki, başta İngiltere olmak üzere dünyanın dört bir tarafındaki sosyalistler dayak yemiş gibi oldular. Doris Lessing’in ‘Altın Defter’ini oku! Bir kısmı hâlâ sosyalizm diyor ama sahiden inandıklarından değil de, inatlarından ya da gururlarını kırmak istemediklerinden. Oysa, sosyalizmin insani ve ahlaki iştiyakları milyarlarca insanın hâlâ hedefidir ve demokratik sosyalizme bugün on dokuzuncu yüzyıldakinden çok daha fazla ihtiyacımız var!

Marx’ın yenilgisinin, hatta belki bu kadar popüler olmasının da, nedeni mülkiyeti ve paranın insan hayatındaki rolüne bir burjuva kadar çok önem atfetmiş olmasındadır. Marksistlerin dışındaki sosyalist düşünce ekolleri, mesela Owen’cılar, sendikacılar, anarşistler, lonca sosyalistleri bu tuzağın farkındaydılar. Onların temel meselesi emekçinin toplumsal ve insani konumuydu. Örneğin, Cemaat Sosyalizmi diye bir kavrama yöneliyorlardı. Cemaat Sosyalizminin amacı, çalışan herkesin aktif ve sorumlu bir katılımcı, yapılan işin anlamlı, sermayenin çalışanı değil, çalışanın sermayeyi istihdam ettiği bir endüstriyel düzenleme gerçekleştirmektir. Cemaat Sosyalistleri, mülkiyet sorunundan çok, iş örgütlenme biçimleriyle, insanlar arası ilişkilerle uğraştılar, İkinci Dünya Savaşı gibi bir süreçte Fabianistlerin[49] başkanlığını yapan Cole’u[50] düşün!’

Asla yapamayacağım bir şeyi öneriyormuşçasına sıtkındı,

‘Sonuçları ne olursa olsun, özgürlük üzerinde ısrar etmek zorundayız,’ dedi, ‘Ne yazık, ne yazık, ne yazık, ben Kazancakis’in kahramanının papaza yaptığı gibi Fetullah Hoca’ya, ‘Bizimle gel!’ diyemiyorum. Memduh Amca’nın Şeyh Melo bilmem kimine de diyemiyorum. O utanıyordu da, ‘Bizimle gel!’ diyemiyordu. Benim ise elimi kolumu bağlayan cehalet, Kazancakis’in kahramanı ne diyordu, hatırlıyor musun?

‘Mesih. Mesih gelecek. Gelecek ve partizanların başına geçecek. Bir daha çarmıha gerilmeyecek. Gökyüzü ve yeryüzü birleşecek bundan böyle.’[51]

Benim Mehdi’den bahsedecek halim yok, anlıyor musun? Biz Türkler daha oraya gelmedik. ‘Mehdi’ dedim mi, ille de Kubilay’ın katili olacak! Ama yine de her zaman ilkel komünizmin üstünde parlayan hilalden yana oldu. Benim ilkel komünizmim de ateist ‘Marksizm’ değil! Anlıyor musun?

Şiranlarla yaşıyor, Şiranlara yardım ediyor, gücüm yettiği kadar bu düzenin yıkılmasına katkıda bulunuyordum. Ama konuşmuyor, italik’liyordum. İçimi paralayan bu sırrı kendimde gizliyordum.

Tıpkı Kazancakis’in çömezi gibi, ben de Binali’yi dinliyordum, ‘Bu adamlar nefret dolu!’ diye haykırıyordu, öteki sesim, ‘Öldürülüyorlar, öldürüyorlar, umut besliyor ve nedenini bilmiyorlar! Sen biliyorsun Günay Rodoplu, kalk ve konuş! Konuş onlarla!’ Kazancakis’in adamı gibi yerimden kalkıp, kayanın üstüne çıkmadım elbet. Tepeden tırnağa silahlı, göğsü fişeklerle dolu onlarca partizan sarmadı etrafımı. Tekbir de getirmedim. Ama, Deniz’in, Mahir’in adı geçtiğinde, ‘Allah rahmet eylesin,’ dedim, kahkahayı koyverdiler. Hayır, efendilik ediyorum, kahkahayı değil, istiskali, nefretlerini koyuverdiler. Tıpkı Kazancakis’in adamı gibi, yüreğime zırh geçirdim, ama iki sözcükten çok söyleyemedim. Bir aşağılanma tufanı koptu, ‘Din bataklıktır, halkın afyonudur!’ Beni dövdüler. Gerçekten! Şiran, beni dövdü! Ellerinden kurtulup kaçtım, başka bir dağa çıktım. De ki, Ziganalar’a! Orada da aşağılandım. Dayak yedim, bu defa da Şafak Özden beni öldürdü. Ama Allah bana yardım ediyor, ellerinden kurtulabiliyorum. Fiziğimi kollayabilirsem, yaşayacağım, anlıyor musun? Çünkü, ele geçmez bir kalem var! Ülkücü Selahattin’e rağmen, komünist Şiran’a rağmen, sosyal demokrat Şafak’a rağmen ele geçmez bir kale’m var. Ben orada oturuyorum! Kazancakis, ‘Hazreti İsa’ derdi, ama o daha iyisini bilmiyordu. Ben biliyorum: KELİMELERLE alay etmeyi, KADERİ kollamayı biliyorum! Ekmeği, talihsizliği, neşeyi ve onursuzluğu paylaşmayı biliyorum.

Her neyse, sevgili arkadaşım. Bunlar sana sıkıcı gelir.

Dediğim gibi, insan sevgisi filan değil, Özgürlük üzerinde ısrar etmek zorundayız. Marksist doktrin bu kavramı bir kenara itti, çünkü Marx -ve Engels- özgürlüğü sadece siyasi özyönetim olarak gördüler. Oysa, ‘özgürlük’ çok daha geniş düşünülmeliydi. Özgürlük kavramı insanın sadece bağımsız bir devletin yurttaşı değil, aynı zamanda endüstriyel toplumun ortağı olduğu düşüncesini de içermeliydi. Oysa Marx-Engels İkilisi, hayatın sadece maddesel yönünü vurgulayan, bürokratik reformcu, sonuç olarak iyi-yiyen, iyi-barınan, iyi-giyinen ve kendilerinden daha büyük bir makineye, devlete, makinelerden oluşan bir toplumun erdemine inanır oldular. Oysa, Sosyalizm’in hedefi olan sahici özgürlük, insani bir problem ya da ilah olarak değil, insan olarak ele almak suretiyle hareket özgürlüğü sağlayacak; ekonomik baskıya karşı bağımsızlık sağlayacak özgürlüktür. Bu bizde zaten vardır, anlıyor musun? Kemal Tahir’e rahmet olsun paraya müdanaa etmemek, Anadolu insanının mayasında vardır. Söyle bana, nasıl becerdiniz de bu işi bu kadar rezil ettiniz? Bizden daha kolay sosyalist olacak bir toplum var mıydı?’

Bir bardak su istedi, verdim. İçti.

‘Hayatın aslını bırakıp siyasetle uğraştınız,’ dedi, ‘Oysa, siyasi özgürlük hemen her zaman bir yanılsamadır. Haftanın altı, hatta yedi günü ekonomik boyunduruk altında yaşayan bir insan, beş yılda bir gün oy vererek özgürleşmez, bir tanem.

Özgürlük, sokaktaki insan için bir anlam ifade edecekse, endüstriyel özgürlüğü içermelidir. Hangi siyasi sistem altında olurlarsa olsunlar, emekçiler kendilerini otonom bir emekçi cemaati olarak göremedikleri sürece köle kalacaklardır. Ücret kölesini ‘ferdi’ işverenle olan aşağılık ilişkisinden kurtarmak yetmez. Devlet sosyalizmi de emekçiyi en az o kadar incitici istibdadın boyunduruğuna terk eder! Endüstride öz yönetim, siyasi özgürlüğün bir eki değil, habercisidir.

Bak, biz, sinema endüstrisinden üniversiteye kadar her yerde zincirlerle bağlanmış durumdayız ve zincirlerimizi Koç’a ya da Devlet’e köle olmanın aşağılık bir şey olduğunu hissetmedikçe kıramayacağız!

Uygarlığın patolojisi çok sayıda insanın maddesel yoksulluğu değil, özgürlük ruhunun ve özgüvenin kaybıdır. Dünyayı değiştirecek olan başkaldırı, ‘reform’ doğuracak iyilikten değil, Kazancakis’in, toprağı bol olsun, dediği gibi, özgür olmak iştiyakından fışkıracaktır. İnsanlar, birbirleriyle bağımlı olduklarının bütünüyle bilinci içinde ama kendi adlarına hareket ettikleri zaman özgür olacaklardır.

Şu halde devrimciler işçilere, ‘Bakın, Yeniköy yalılarında kimler oturuyor, Yeniköy’de oturmak sizin de hakkınız değil mi?’ diye yaklaşacaklarına, ‘Yoksulluk, insanın köle olduğunun işaretinden başka bir şey değildir; yoksulluktan kurtulmak için patronlarınıza sığınmaktan vazgeçmeli, kendinize güvenmelisiniz,’ diye yaklaşmalıdırlar. Aksi takdirde, yani, insanların efendisi olacak bir insan ya da kurum olduğu sürece, ücret köleliği son bulmayacaktır! Ücret köleliği, çalışanlar, özgürlüğü rahatlarına tercih ettikleri zaman biter. Memurlar, ‘salla başını al maaşını’ tembelliğinden kurtuldukları zaman biter.

Etrafına bak, görmüyor musun, Yeniköy’deki yalılarda Şiran otursa, ne olur, Şarık Tara otursa ne olur? Eğer insanların ezici çoğunluğu devlete ya da tekil patronlara kendilerini geliştirmelerine imkân vermeyecek şekilde çalışmaya, fiziki ya da zihinsel kapasitelerini paylaşmadıkları, kullanımında söz sahibi olmadıkları kâr için satmaya devam edeceklerse, ne değişecek? Moskova merkezi ısıtma tesisatının borularında cirit atan sıçanlarla uğraşmak dururken, Sputnik’e para yatırdıklarında, Sovyet emekçilerine sordular mı? Tatminsizlik, lâkaydi, iç sıkıntısı, beyhudelik duygusu, coşkusuzluk, mutsuzluk, hayatın anlamsız olduğu inancı, özetle, ARABESK, son bulacak mı? Hayır, sadece üstü örtülecek. Ya da, insanlar birtakım kaçış yolları arayacaklar, mesela daha çok para, güç, itibar isteyecekler ki, içlerindeki boşluğu doldurabilsinler.

Dinle bak, sokaktaki adam asgari ölçüde uygar bir yaşam sağlamak için değil, beş kuruşluk çıkarı için köle olmaktan utandığı zaman sosyalist olacaktır.

KİT’leri zapturapt altına almalıyız! KİT’leri çalışımlarına devretmeliyiz! Anlıyor musun? DOĞRUDAN YÖNETİM! Devletleştirme değil özelleştirme! Ve hemen, ŞİMDİ! Çünkü, insan emeğinin mahsulünün keyfini çıkarmalıdır; çünkü insan kendisini geliştirebilmelidir; çünkü insan diğer insanlarla yapıcı ilişki kurabilmelidir. O Amerikalı kadının, Claire Bishop’ın dediği gibi, ‘meta medeniyetinden insan medeniyetine’ geçebilmeliyiz.

Ankara’da, senin evinde olduğumuz o gün, Fikri Sönmez’e yardım etmek gerektiğini de bütün bunlardan dolayı söyledim. Anlıyorsun, değil mi, Direniş Komiteleri’nin bendeki karşılığı Cemaatler, Şûralar. Öz yönetim. Âdemimerkeziyetçilik. Devletin küçülmesi.’

Dayanamadım,

‘Liberalizm!’ dedim, ‘Sen düpedüz liberalizmi savunuyorsun!’

Başını salladı,

‘Öyle olsun. Eğer bana bunu devletin küçülmesini savunduğum için söylüyorsan, haberin olsun, Marx’ı da küstürürsün. Ama, kimse beni devlet denilen bu küçük burjuva oligarşisine köle olmanın, feşmekân anonim şirketine köle olmaktan daha iyi olduğuna ikna edemez. Önemli olan sermayenin kimin elinde olduğu değil, kime hizmet ettiğidir.’

Rodoplu, Dev-Yol’un halk tarafından diğer bütün fraksiyonlardan daha çok benimsenmiş olmasını da Direniş Komiteleri’nin kitlelerin hafızalarında karşılığını bulmuş olmasına bağlıyordu.

‘Bir hindistancevizi olsun paylaşmadığımız Kızıl Kemerlerin tecrübesi değil, Pol Pot hiç değil, kendi tecrübemiz.’

Bu konuşmadan yıllar sonra, Sabri Yıldız’ın Beşiktaş’taki müzik evinde -hatırlayacaksınız, Diana Pavloviç’le tanıştığım yer[52]- Giritli Seyfettin İhsani’nin vaazını dinledim.

‘Müslümanların hayat-ı içtimaiye-i İslâmiye’deki saadetlerinin anahtarı meşveret-i şer’iyyedir,’ Ayet-i Kerimesi, Şûrayı esas olarak emreder,’ diyordu,

‘Evet, nev-i beşerdeki telahuk’u efkâr (fikirlerin birbirine eklenmesi) unvanı altında, asırlar ve zamanların tarih vasıtasıyla birbirleriyle meşvereti (danışması, tartışması) bütün beşeriyetin terakkiyatı (ilerlemesi) ve fünunun (bilimlerin) esası olduğu gibi, en büyük kıta olan Asya’nın geri kalmasının bir sebebi, o şûrayı hakikiyeyi yapmamasıdır. Asya kıtasının ve istikbalinin keşşafı (keşifleri) ve miftahı (anahtarı) şûralardır. Yani, nasıl ki fertler birbirleriyle meşveret eder; taifeler (milletler), kıtalar dahi o şûrayı yapmaları lâzımdır ki, üç yüz dört yüz milyon İslâm’ın ayaklarına konulmuş çeşit çeşit istihdatların (keyfi idare sistemlerinin) kayıtlarını, zincirlerini açacak, dağıtacak olan hürriyet-i şer’iyyedir ki, o hürriyet-i şer’iyye (yasa koyma özgürlüğü) adab-ı şer’iyye ile süslenip, Batı medeniyet-i sefihanesindeki (eğlence ve lüzumsuz masraflara düşkün Batı medeniyetinin, tüketim toplumunun) seyyiatını (kötülüğünü) atalar.’

Seyfettin İhsani’nin Saidi Nursi’den alıntı yaptığını o gün bilmiyordum. Ama, Rodoplu’nun haklı olduğunu düşündüğümü biliyorum. Fatsa, ne kelime, bütün bir Asya kıtasının, bütün bir dünyanın şûralarla yönetilebileceği ve bu suretle tüketim toplumundan kurtulunabileceğinin Osmanlının bizden önce düşünmüş olması heyecan vericiydi. Günay’a anlattığım zaman,

‘Kendi tecrübemizden kastettiğim buydu,’ dedi, ‘Müslümanların yıllar önceki keşifleri sosyalistlere neden yol göstermesin?’ Gülümsedi, ‘Sadi KÜRDİ’nin’ diye vurguladı, ‘sözünü dinleseydik. Kürt meselesi diye bir meselemiz olur muydu? Ha, üzerinde meşveret kurduğumuz konu, İslâm şeriatı olmazdı da, Erzurum Et Kombinası’nın üretkenliği olurdu!’

Şunu da söyleyeyim: 90’lı yıllarda Refah Partisi belediye başkanları, Fikri Sönmez’in hayatına mal olan Halk Komiteleri’ni kurdular. Aralarında bir tanesi, Arif Calban, İstanbul Kâğıthane Belediye Başkanıydı ve bizim Fatsa’da yapmaya çalıştığımızı ‘Halk Meclisleri’ adı altında uygulandı. Ve ben yine Günay Rodoplu’yu hatırladım. Doğruydu, kavga insanlarla KADER arasında değil, insanla KELİME arasındaydı. ‘Direniş Komiteleri’ deseydik de, ‘Halk Meclisleri’ ya da daha iyisi, ‘Cemaat Meclisleri’ deseydik, daha mı az sosyalist olurduk? Yenildiğimiz faşist devlet miydi, yoksa kendi kibrimiz mi? Bunu çok düşünüyorum.

Burada kesip, Rodoplu’nun Metin Abi ile tanıştığı o güne dönmeliyim.

Ama, önce arka-plan.

Türkiye, 1974 yılına, istifa etmiş bir hükümetle girmişti, 1975 yılında da öyle oldu; baştaki Sadi Irmak hükümeti güvenoyu alamamıştı. CHP hükümet kuracak ortak bulamıyor, erken seçim çağrılarına da diğer partiler cevap vermiyorlardı. Öte yandan, bir yılı aşkın bir süredir sessiz ve derinden giden bir girişim vardı; MHP Genel Başkanı Alparslan Türkeş’le, CGP Genel Başkanı Turhan Feyzioğlu’nun yürüttüğü ‘Milliyetçi Cephe’ girişimi. Başarılı oldular. Ocak ayı başlarında, AP, MSP, CGP ve MHP liderleri yayımladıkları ortak bir bildiride, Türkiye’nin komünizm tehlikesiyle karşı karşıya olduğunu, bu nedenle bir araya geldiklerini, tüm milliyetçilerin bu cephede birleşmesi gerektiğini öne sürerek, hükümeti kurmaya talip oldular. Bundan üç ay kadar sonra, Sadi Irmak hükümeti görevi bıraktı. 19 Mayıs sabahı Bülent Ecevit, azınlık hükümeti kurması önerisini reddetti; Cumhurbaşkanı Korutürk, öğleden sonra Süleyman Demirel’i çağırdı, görevi ona verdi.

Ne ki, Milliyetçi Cephe’nin iktidar olması, güvenoyu alabilmesine bağlıydı. Çünkü, söz konusu ‘MC’ partilerinin Meclis çoğunluğu yoktu. Sonraları Türk siyasi literatürüne ‘mebus pazarları’ diye geçecek olan iğrenç tezgâhlar açıldı. ‘Cephe’ye dahil olmayan Bozbeyli’nin Demokratik Partisi’nden dokuz milletvekili ayartıldı. 31 Mart günü, ‘komünizme ve anarşiye karşı her türlü tedbir alınacaktır’ diyen koalisyon protokolüyle birlikte, bakanlar kurulu da açıklandı.

12 Nisan, bir Cumartesiydi, MC Hükümeti, 218 ret, 2 çekimsere karşı 222 ile güvenoyu aldı. Rakamları çok iyi hatırlıyorum, çünkü bunun bir azınlık hükümeti olduğunu ilân eden Ecevit, ‘düşürmek için kumar borcu olmayan sekiz’, sadece ‘sekiz’ milletvekili aradığını ilân etmişti. Ama bulamadı ve 12 Mart’ta bir muhtıra ile başbakanlıktan ayrılmış olan Demirel, dört yıl sonra tekrar iktidara gelmiş oldu. Altı ay sonra -12 Ekim, Şiran’a rastladığım günden bir hafta kadar önce- yapılan ara seçimlerde, CHP’nin oyları görünür biçimde arttı ama sonuç yine Milliyetçi Cephe hükümetiydi, Ecevit’in, ‘faşistlerle, meczuplarla, canilerle işbirliği’ yaptığını söylediği MC hükümeti.

MC hükümetleri, halk muhalefetini faşist baskı güçlerinin terörüyle sindirmeye çalıştı. Bu politika, çatışmaların toplumsal bir temel kazanarak bütün ülke sathına yayılmasına ve bir iç savaş doğrultusunda gelişmesine yol açtı. Sonuçta, 1975-80 arası beş yıl içinde siyasal/toplumsal nitelikli çatışmalarda beş binden fazla insan öldü, yüz binlerce insan yaralandı, dövüldü, evleri, işyerleri bombalanıp kurşunlandı ya da yakıldı. Mahalleler, şehirler, kasabalar, hatta köyler ikiye bölündü; Çorum, Maraş, Malatya, Sivas gibi yerlerde savaş sahneleri yaşandı; yüz binlerce insan yerini yurdunu terk etmek, başka yerlere göç etmek zorunda kaldı. Ünlü yazarlar, gazeteciler, profesörler faşistler tarafından düzenlenen suikastlar sonucu vuruldu, öldürüldü. (İfademin değiştiğinin farkında mısınız? Ben farkındayım. Bu satırları yazarken ki yorumum ne olursa olsun, o günleri hatırlarken devrimci hitabet üslubuna dönmekten kendimi alamıyorum!)

Mamafih, bunlar bilinen şeyler. Yine de, itiraf etmeliyim ki, benim aktif siyasete geri dönmemin birincil nedeni böyle bir ortamda bitaraf olmanın imkânsızlığı ise, ikinci nedeni de 1974 affı ile salındıktan bir-bir buçuk yıl kadar sonra yeniden görüştüğümüz Metin’in kararlılığıdır. İstanbul’a Dev-Sol hâkimdi, bu bakımdan Ankara’ya gelmem için haber gönderdi, gittim. Cezaevi griliğini üstünden atmıştı, çok iyi görünüyordu. Buluşmamızı izleyen on dakika içinde, ‘Devrimci Yol’ Dergisi’ni çıkarmaya hazırlandıklarını söyledi ve yardım etmemi istedi. Elime bir de bildiri tutuşturdu: Dev-Yol Bildirgesi.

‘Komal’da[53] düzeltmen olarak çalışıyorum.’

Gözle görünür şekilde durakladı.

‘Bizim Ruşen,’[54] dedi, ‘Türk solunun Kemalizm’in kuyruğuna yapışmış, sosyal şoven olduğunu söylüyormuş. Ayrışma taraftarılarmış.’

Yalan mı? Değil ama haksızlık!

Ruşen’in TİP’in sol genel kurulunda daha önce anlattığım ‘halklar tasarısı’ üzerinde konuşma yaparken ki hali gözlerimin önüne geldi, bir tuhaf oldum.

‘Anlaşılan, 12 Mart yargılamaları ve cezaevi süreci, Kürt solunun ayrışmaya başladığı süreç olacak,’ diye sürdürdü, ‘DDKO’cular, ‘Ocak Komünü’ diye yeni bir grup kurmuşlar. Dergi çıkartmaya hazırlanıyorlarmış. Haberin yok muydu?’

‘Yoktu’ diyemedim, ‘Epeydir uğraşmıyorum’ gibisinden bir şeyler mırıldandım.

İçimde bir şeylerin belli belirsiz kırıldığını hissediyordum ama bu günler illegal günlerdi. Bunu hiç aklımdan çıkarmamalıydım.

‘Dev-Genç’ten, DDKO’ya geçiyorlar. İbrahim, Hatice. Mahmut Baksi’yi hatırlıyor musun? ‘68’de TİP Batman İlçe Başkanı’ydı, sonra Belediye Başkan adayı oldu. ‘70’te İsveç’e kaçtı.’

Hatırlamıyordum.

‘Her neyse, ‘Türk solu bizi kısıtlıyor,’ diyormuş, ‘Eğer biz bir dönem Kürt kimliğimize sahip çıkamadıysak, Türk solunun ideolojik baskısındandı. Türk solunun zayıfladığı zamanlarda Kürt milliyetçiliği, Kürt yurtseverliği güçlendi.’

Sonra, Devrimci Yol’un ulusal soruna bakışını anlattı. THKP-C hareketinin görüşlerini (TİP’ten bir hayli uzaklaşmıştı) andırır biçimde, ‘Ulusal sorun konusunda doğru yaklaşımın temel koşulu Kürt halkının kendi kaderini tayin hakkının kayıtsız şartsız tanınmasıdır,’ diyordu,

‘Bu hak, Kürt halkının isterse bağımsız bir devlet olarak örgütlenme hakkı demektir. Dev-Yol olarak biz bugünkü koşullar altında böyle bir çözümü önermiyor, Kürt ve Türk halklarının oligarşik diktatörlüğe ve emperyalizme karşı ortak bir kurtuluş mücadelesi vermelerini, Kürt ve Türk proletaryasının ortak örgütlenmesini ve her iki halkın özgür ve eşit temellerdeki gönüllü birlikteliğini savunuyoruz. Böyle bir birliğin temel koşulu ise Kürt halkının kayıtsız şartsız bir kendi kaderini tayin özgürlüğüne sahip olmasıdır. Bu özgürlüğü savunmadan, birlik çağrılarının oligarşinin şoven baskı siyasetinin gölgesinden kurtulamayacağına inanıyoruz. Hakların birliği, halkların özgürlüğünden geçer.’

Rodoplu’ya baktığımı hatırlıyorum, ısrarla baktığımı.

‘İyi.’

Evet, ‘iyi’ dedi. Ve ne hikmetse, ben Pasternak’ın Dr. Jivago’sunu düşündüm. Hatırlarsınız, ihtilalde evi yağma edilmiş, konağın her odasında bir aile yerleşmişti. Jivago, birtakım özel eşyalarını almak üzere evine girdiğinde yarı mahcup işgalciler ne yapacaklarını bilmediklerinden olacak edepsizleşmişler,

‘Evine yerleştik işte, ne haber?’ gibisinden lâf atmışlardı.

Jivago’nun söylediği tek bir kelime vardı,

‘İyi.’

Rodoplu da aynı şekilde tonlamıştı diye düşünüyorum,

‘İyi.’

Ve gariptir, Metin Abi, kendisini açıklama ihtiyacını duydu,

‘Ayrıca bugünkü koşullar altında da Kürt halkının ayrılma hakkını kullanma doğrultusunda gerçekleştireceği demokratik muhtevalı bir mücadele karşısında devrimci tavır böyle bir mücadelenin desteklenmesinden başka bir şey olamaz. Yeter ki, böyle bir hareket emperyalizmin güdümünde ayrılıkçı ve gerici bir muhtevaya sahip olmasın. Böyle bir durumda dahi, devrimciler böyle bir hareketi desteklemeseler bile, bu durumda ortaya çıkacak olan şoven tenkil politikasına karşı çıkmak yine devrimciliğin zorunlu önkoşuludur.’

Beni bırakmış, Rodoplu’yla konuşuyordu.

‘Anlıyorum,’ dedi, Günay.

‘O konuşuyordu ve ben italik’liyorum,’ diye anlattı sonradan, ‘You’ve come a long way baby! Hatırlar mısın, o günlerde kadınlar için ince purolar piyasaya sürülmüştü. Sigara içmelerinin ayıplandığı günlerden kendilerine özel purolarının olduğu günlere geldiklerini, yani kadın haklarının aşamalarını hatırlatmak için kullanılan bir reklâm sloganıydı bu, Nereden nereye, bebek! Altmış yıl içinde ülkeyi kendi elimizle teslim edecek hale geldik de, bir şartımız var; teslim alanlar Marksist-Leninist olacak.’

Metin Abi devam etti,

‘Biz bugünkü koşullarda Kürt ve Türk proletaryasının milliyet ayrımını gözetmeyen ortak örgütlenmesini savunuyoruz. Ayrı örgütlenme, ayrı mücadele ve ayrılmayı mutlaklaştıran anlayışlara karşı olduğumuz gibi, ortak örgütlenmenin mutlaklaştırılmasına da karşıyız. Somut koşullar tarafından ortaya çıkabilecek bir ayrılma durumunda proletarya örgütlenmesinin ayrılığı da zorunlu bir hale gelebilir.’

‘Elbette.’

Alay mı ediyorsun Günay Rodoplu?

Ne münasebet! Tabii ki, hayır! Şablonların mutlakiyetine teslim olduğunda gerisi böyle gelir. Gelmek durumundadır.

‘Bugün ülkemizde ezen ulus şovenizmine karşı mücadele büyük önem taşımaktadır. Şoven milli baskı politikası, oligarşinin faşist politikalarının en temel bir unsurudur. Bu nedenle anti-faşist mücadelenin güncelliği gerekçesi ile ezen ulus şovenizmine karşı mücadeleden vazgeçilemez. Faşizme karşı ittifakları parçalamak için halkların özgürlüğünü savunmaktan vazgeçilemez. Faşizme karşı, mücadele, milli zulme karşı mücadeleden ayrılamaz.’

Odada sekiz kişi kadar vardık. Söylediğim gibi, Metin Abi, Günay’ı muhatap almıştı. Konuşmanın bu noktasında, Rodoplu, döndü, sedirin üstünde yan yana oturan delikanlılara baktı,

‘Siz Harbiyelisiniz, değil mi?’

Sivildiler, ama kısa saçlarından çok pırıl pırıl boyalı nizami ayakkabıları ele veriyordu. Bir an şaşırdılar,

‘Evet.’

Nereden nereye, bebek! Öteki Harbiyeliyi, Ülkücü nişanlısını hatırlıyor olmalıydı. Bir an bir şey söyleyecek gibi oldu, vazgeçti. Saatine baktı,

‘Ben kalksam iyi olur,’ Metin’e döndü, ‘Güveniniz için teşekkür ederim.’ Metin Abi, ne diyeceğini bilemedi. ‘Benim ikinci belediye başkanım,’ dediği -’Birincisi’ Memduh Amca, ‘İkincisi’ Fikri, ‘Üçüncüsü’ Dalan, ‘Dördüncü’ ve ‘Son’ Şafak Özden’di!- Fikri Sönmez’e elini uzattı,

‘Allah yardımcınız olsun.’

Arkadaşlarımın yüzlerine oturacağından emin olduğum ifadeyi görmemek için başımı çevirdiğimi hatırlıyorum.

Milli Eğitim Bakanlığı’na gidiyordu. (Ankara’da olmasının nedeni buydu. Bende kaldığını söylemiş miydim?) Üniversal Eğitim A.Ş.’nin İngilizce kitap ve kasetlerini -işleri bir hayli ilerletmişlerdi, artık ‘audio-visual’ sistem diyorlardı!- Talim Terbiye’den geçirip, yardımcı ders kitabı olarak da satmaya çalışacaklardı.

‘Mehdi Zana, Şiran’a devrimci bir kadının adını vermiş. Milli Eğitim’de bilmem ne daire başkanıydı. O yardım edecekmiş. Onu görmeye gidiyorum.’

IV

Allen Giz, otuz yaşlarında, kısa boylu, topluca bir adamdı. Yuvarlak bir yüzü, dökülmeye yüz tutmuş seyrek kumral saçları vardı. Daha o yıllarda takım elbisesinin içine pembe, eflatun gibi kadınlara tahsis edilmiş renklerde gömlekler giyerdi.

‘Yine de, ben onu beyaz tenis kıyafetleri içinde görürdüm,’ dedi Rodoplu, ‘ne giyerse giysin, beyaz tenis kıyafeti içinde görürdüm; şortunun üzerine sarkan içki göbeğini ortaya döken beyaz tişörtü, bağcığından tabanına kadar her şeyi abartılı devasa Amerikan tenis ayakkabıları, koncu çizgili çorapları; Burgazadası Deniz Kulübü’nde, etrafında çocukları, bikinili, güneş yağı kokulu karısının takır takır bir Fransızca ile yağdırdığı emirler, elinde viski bardağı, kaykılmışken.’

Allen Giz, Hayati Kamhi’nin ortağıydı. Jak Kamhi’nin büyük oğlu Hayati Kamhi’nin. Ankara asfaltı üzerindeki, baştan aşağı cam, dört köşe bina, ‘Teletrans’ onlarındı.

‘Aynalı güneş gözlükleri gibi bir bina. Hani vardır ya, takanın kendisini saklayıp, seni gözetlemek için kullanıldığından eminsindir. İnsanı yabancılaştırır, mafya ya da rambo ile karşı karşıya kalmışsın gibi ürküntü verir. Öyle, buz gibi, meşum görünüşlü bir bina.’

O dönem, Profilo’ya karşı sahiplerinin Yahudi -yani uluslararası sermaye, yani fesat örgütü- olmasından kaynaklanan özel bir husumet de vardı. Bu nedenle olacak, güvenlik önlemleri sinir bozacak kadar güçlüydü.

‘İsrail Konsolosluğu ya da EL-AL Havayolları gibi. Ne Şam’ın şekeri ne Arap’ın yüzü deyip, insanı girmekten vazgeçirecek türden.’

Teletrans, elektronik eşya üretirdi. O yıllarda, hesap makinelerinin yanı sıra kasetçalar da yapıyorlardı. Rengârenk plastikten, kayıt yapmayan, nispeten ucuz, çanta görünümlü kasetçalarlar. Günay mı, Şiran mı, hangisi akıl etti bilmiyorum, ama ‘Üniversal İngilizce Ev Dil Kursu’nu -artık adı öyleydi- teypleri olmadığı için alamayanlara sunmanın iyi bir fikir olduğunu düşündüler. Rodoplu, PA-AR döneminde araştırma projesi sunduklarından biri olan Baba Kamhi’ye başvurdu.

‘O işi Teletrans’la konuşacaksınız,’ dedi Jak Kamhi.

Oğlundan randevu,

‘Jak Bey, sizinle konuşmamı istedi,’ diye alındı.

Hayati Kamhi, uzun boylu, mavi gözlü, İngiliz soylusu tavırlarıyla, Floridalı süpermarket yöneticisini hatırlatan ortağına hiç benzemiyordu. Günay’ın fizibilite raporunu inceledi.

‘Bizim kaset fabrikamız da var,’ diye gülümsedi.

Kaset fabrikası dedikleri, ithal bantları kasetlere sardıkları bir atölye olmalıydı. Rodoplu’nun beyninde ziller çaldı.

‘O halde, o konuda da işbirliği yapabiliriz.’

Teletrans -dolayısıyla Profilo!- ortaklığının yolu böyle açıldı.

‘Zuhuratbaba’daki daireden o insanları çıkarıp, kapının önüne koyamazdık. Bozcaada dönüşü Volkswagen’i satmak daha kolay göründü. Şiran da öyle yaptı. Teletrans’a gidecek otomobil bulamadığımız gibi, taksi paramız da yoktu.’

Neticeden, ‘Üniversal İngilizce Kursları Anonim Şirketi’nin iki büyük ortağı, genel müdürü ile murahhas azası, Teletrans’ın iki büyük ortağı Kamhi ve Giz ile buluşmaya Kadıköy-Maltepe minibüsüyle gittiler. Sıcak, toz, bitmek tükenmek bilmez gibi duran yol, soldurdu, hırpaladı; Şiran’ı pantolonunun kemerine kadar terletip ıslatan asabiyete dönüştü.

‘Kırmaktan o kadar korkuyordum ki, yıllar yılı deodorant kullanmasını öneremedim,’ demişti Günay, ‘Neden sonra bir gün, tıraş losyonu, köpüğü vb. gibi bir kozmetik seti içine bir de deodorant dâhil etmeyi akıl ettim. Pislik-temizlik, bunlar galiba kültürel kavramlar. Tıraş tasını lavaboya boşalttıkları zaman sabunla kılları akıtmayı akıl etmezlerdi, biliyor musun? Ve zavallı Çiçek, her defasında kurumuş sabun köpüğünün fayansa yapıştırdığı kılları temizlemek zorunda kalırdı. Hemen her zaman bir de yarı kuru balgam olurdu. Memduh Amca sürekli balgam çıkarırdı. Yanına, dört köşe kesilmiş gazete kâğıtları koyarlardı, öksürdüğünde içine tükürsün diye. Şiran’ın da boğazını temizlemek huyu vardı. Dışarda yemek yediğimiz zamanlar, diğer müşterilerin mideleri döndüğü için bırakıp gittiklerini bilirim.’

O gün de tıraş olmamıştı. Günay, bunun bir protesto biçimi olduğunu anlıyordu. Düzenin işbirlikçi kompradorlarını protesto ediyordu.

‘Tamam, iş için iyi değildi ama netice itibariyle Şiran buydu. Teletransçılar bizimle çalışmak istiyorlarsa, sakallı ya sakalsız Şiran’ı kabullenmek zorundalar, diye düşünüyordum. Tabii, bir de Şiran konuşmaya başlayınca karşılarında en az kendileri kadar iyi bir işadamı göreceklerdi. Zaten, madem ki Yahudiydiler, madem ki onca başarılı işadamlarıydılar, Şiran’ın ne olduğunu bir bakışta görmeliydiler. Hatta eğer göremezlerse, onların işadamlığından da şüphe etmek gerekirdi.’

Minibüsten, -babalarının onları yabancı bir erkekle görmesinden korkan genç kızlar gibi- Teletrans binasından birkaç yüz metre önce indiler. Aradaki mesafeyi, Rodoplu kabaran saçlarını taramak, Şiran sakinleşmek için kullandı. Bir de arabaları varmış da, uzağa park etmişler gibi yapıyorlardı.

Allen Giz’in ofisi, yetmiş-seksen metrekarelik, duvardan duvara beyaz halı kaplı bir odaydı. O kadar boştu ki, Rodoplu, ‘Ancak çok zengin birisi bu kadar sade olabilir,’ diye düşünmüştü.

‘Zenginliğin tek belirtisi, Giz’in masasının yanında duran tay derisi kaplı şezlongdu ki, onun da o olduğunu ancak bilen anlardı. ‘Şiran’ı karartan tozlu ayakkabılarımızın bıraktığı iz değilse, odanın büyüklüğü olmalı, yoksa eminim, bir Kirkor’un, bir Kâmil’in yazıhanelerinin cafcafının onda biri yok burada,’ diye düşünüyordum ki, köpeği gördüm! Muhteşem bir Sivas Kangalı! Giz’in odasının bir ucundaki masasının altına kıvrılmıştı. Şafii arka-planlarının etkisi var mıydı, bilemiyorum ama Şiran köpeklerden ‘ya ben ya onlar’ diyecek kadar nefret ederdi!’

Göz ucuyla baktım, alnından sular süzülüyordu.

Köpeğin altında yattığı masanın üstünde, Giz’in -elektronik mühendisiydi- bizzat kendisinin parçalara ayırdığı Japon marka bir yazarkasa vardı.

‘A ha! Teletransın bundan sonraki imalatının ne olacağını görüyorum’ Gerginliği yumuşatmaya çalışıyordum, ‘Sanayi casusluğu yapayım da görün!’

Giz’in hafifçe esneyen dudaklarına karşın gözleri buz gibiydi,

‘Ne içersiniz?’

Köpeğin yemeği çaydan önce geldi.

‘Kara mizah gibi bir şeydi,’ diye anlattı Rodoplu, ‘Kapı açıldı, beyaz ceketli, papyonlu bir garson, parmaklarının ucunda taşıdığı kapaklı madeni bir tabakla geldi. Şu lüks otellerde gördüklerinden, derin kapaklı servis tabakları.

‘Beyefendi, girebilir miyim?’

‘Müsaade eder misiniz?’ Cevap beklemedi,

‘Gel!’

Ne oluyor demeye kalamadan, adam köpeğe yürüdü, tabağı önüne koydu. Kapağı metrdotel zarafetiyle kaldırdı. Geri geri çekildi çıktı. Tabakta dana kuşbaşı yığılıydı. Şiran’ın gözlerine cinayet oturdu!

‘Orospu çocukları! Bu kadar etle bizim orada üç aile doyar!’

Belki de o kızgınlıkla, Giz’le müthiş bir pazarlığa girişti. O kadar ki, Günay, anlaşmadan kurtulmak için işi yokuşa sürdüğünü zannetti. Sonunda Giz, o kadar uzun vadeli mâl vermektense, Teletrans olarak Ünivarsal A.Ş.’ye ortak olmalarının daha akla yakın olduğunu söyledi. Şiran da hak verdi.

‘Tenis maçı izleyenler gibi bir ona bir ötekine bakıyor, kulaklarıma inanamıyordum,’ diye anlattı Rodoplu, ‘Allen Giz, ‘Bizden çok istifade edersiniz,’ diyor ki, haklıydı. Profilo Holding ile bir biçimde ortak olup da, imkânlarını kullanamayıp batan tek şirket bizimkiydi, bundan eminim’’

Ayrıntıları Teletrans’ın hukuk müşavirleriyle konuşmak üzere ön anlaşmaya varıldı, küçük Kamhi ve Giz’le el sıkışıldı.

‘Oradan çıktığımızda, akşam olmuştu. Minibüs bulabilmek için Ankara asfaltının öte yanına, İstanbul istikametine geçmemiz gerekiyordu. Çok garip ama ne o sevimsiz Giz, ne köpeğin kuşbaşısı ne de meşum bina, bana o uğultulu korkunç caddeyi karanlıkta koşarak geçmek, geliş-gidişi ayıran madeni ‘çit’in üzerinden dar etek, topuklu ayakkabıyla atlamak kadar koymadı! Ya da öyle zannediyorum. Kamyonların önünde kaçışırken, kendimi aşağılanmış, hakarete uğramış hissediyordum. Şiran’ın kendisine gelmesiyle benim çöküntüm ters orantılı gibiydi. Ömrüm boyunca kurtulamayacağımı sandığım kirlenmişlik duygusuna bir kez daha ram oldum. Sana komik bir şey söyleyeyim mi? Dr. Sernea’nın karşısında o bindallıyı giydiğim zaman aklımdan geçen, Ankara asfaltı üzerindeki o garip akşamdı! O yüzden dedimdi ya, İncili Kaftan’ı oynuyorduk![64] Ama ne demiş Cemil Meriç? ‘Bana kendini değil, rüyanı ver! Olmak istediğin gibi görün, olduğun gibi değil!’

Olduğum, Ankara asfaltı üzerinde başı kesik tavuk gibi koşuşan, ne idüğü belirsiz, sarı saçlı, ‘herhalde Kürt dostunun koruması altında’ bir kadın! Olmak istediğim, bir Osmanlı hanımefendisi. Üretken miymiş, değil miymiş, iş hayatında başarılı mıymış, Batı’nın jürisine sunulmadan belirlenen bir Türk kadını! Allen Giz’le değil halleşmek zorunda kalmak, asla bir araya gelmeyecek bir Türk kadını! Beynin sağ yarı küresi, Yin!’[65]

Utanç verici bir işe bulaşmış insanlar gibi birbirlerinin yüzüne bakamıyorlar, konuşamıyorlardı. Profilo Holding’in ortağı olmak ne demekti, düşünebiliyor musunuz?

Geçmişlerinin kanatlarını kırdığı iki küçük kuştular.

Özdeşleşmedikleri bir dünyada yaşam savaşı veriyorlardı.

Birbirlerine dayanarak uçacaklardı.

Uçacak yerleri yoktu.

Caddeler evleri oldu.

Kuytu gölgelere sığındılar.

Yaralarını sardılar.[66]

‘Öyle kirliydim ki, evimi, son siperimi pisletmek, tertemiz çarşaflarımın altına girmek istemiyordum,’ dedi Rodoplu, ‘dışarda bir şeyler yemeye karar verdik.’

Ortaköy, yol üstündeydi. Dolmuştan Köprü’nün Beşiktaş çıkışında indiler. Bir dolmuş daha, yirmi dakika içinde oradaydılar.

Ortaköy sokakları karanlık, Ortaköy sokakları pusu doluydu. ‘Ülkücüler’ hâkimdi deniyordu, yani Ortaköy, devlet terörü ile örgüt terörünün kol kola gezdiği bir mekândı.

‘Biraz daha birlikte olabilmek, başımıza geleni içselleştirebilmek için, meydanda, yirmi metrekarelik bir meyhaneye sığındık. Meyhaneci ‘bizden’di, yani Meriç’in öteki yakasından. Şiran’ın, vatanseverliğini sorgulamış olmalı ki, lüferin başında bizi dinliyordu,

‘Orospu çocukları! O etle bizim oralarda üç aile doyar!’ Yadırgamadığım bir cümleydi, biliyor musun? Bizim oralarda yarım kilo etle üç aile doyardı. Ama, KELİMELER! Kelimelerin, kaderleri tayin ettiği bir dönemdi. Benim hemşerim, mavi gözlü meyhaneci, ‘solcu’ olduğumuza iman etmiş olmalı, çevreden homurtular başladı. Ben, tedirginliği meyhanede içki içen tek kadın olmama veriyorum. Atatürk’e yaslanmışım ya, bu gericiler umurumda değil. Bir kelime etseler, ‘Ortaköy Camii’nin avlusunda içki satmaya utanmıyor musunuz?’ diye üste çıkacağım! Ha, homurdananlar ülkücüler ise, o hiç önemli değil! Uzatmasınlar, ‘Çırpınırdı Karadeniz’i ben en az onlar kadar iyi söylerim!

Yan masada aniden peydah olan adamın yüzü çiçek bozuğu çirkiniydi. Sohbet, o günlerde beş parçaya ayrılıp, her bir parçası, İstanbul’un bir semtine dağıtılmış, kimliği belirsiz bir kadıncığın cesedinin nasıl bir araya getirilmeye çalışıldığının ballandırılmasıydı. Bizim masaya nasıl döndüğünü hatırlamıyorum; hoş, mekân o kadar küçüktü ki, diz dize oturuyorduk. Cebinden fotoğraflar çıkardı,

‘İşte bu bir kolu, bir bacağı,’ utanıyormuş gibi gülümsedi, ‘İşte biz böyle görev yapıyoruz. Ben, polisim.’

Allah aşkına, Mehmetcim! İstanbul’un dört bir yanından kol, bacak toplayan bir adama ne denir ki? ‘Vallahi, kardeş, biz de bugün Profilo’ya ortak olduk! Bu yüzden de karalar bağladık!’ gibi bir yanıt düşünebiliyor musun?

Bence, en doğrusu, ‘Allah razı olsun!’ ya da ‘Kolay gelsin,’ demekti, ama Şiran’ın beyaza çalan yüzü uyardı, kalktık.

Dediğim gibi Ortaköy karanlık, Ortaköy bir labirentti. Anacaddeyi bulmaya çabalıyorduk ki, nereden fırladığı bilinmez, ufacık bir çocuk belirdi,

‘Ağabey, burası faşist dolu!’ dedi Şiran’a, ‘Hemen uzaklaşın!’

Göründüğü gibi kaybolduğuna bakılırsa, bir Müslüman cini olmalıydı ama faşist dediği Selahattin’di! Hadi be, sen de!

‘Hiçbir şey yapamazlar! Önce beni vursunlar da, görelim!’

Tabii, hamasiydi! Hemen toparlandım, kendimle dalga geçmeye koyuldum,

‘Bir hışımla geldi geçti, pah pah pah!’ diye türkü söylemeye başladım, ‘Kiziroğlu Günay Hanım, hey hey hey! Hışımı dağı deldi geçti! Bir beyin kızı, zor beyin kızı!’ vs. vs.

Ama unutmayasın, ben Batı Trakya Türk Cumhuriyeti Cumhurbaşkanı, Hacı Galip’in torunuyum! ‘Terörize’ olmam! Sadece kızarım! Öyle kızarım ki, öfkemden bedenimin çevresinde bir güvenlik çemberi oluşur, kurşunlar seker! ‘Amma da palavra!’ deme! Einstein, ‘Sitra Achra’yı yardıma çağırmayı bilirse, biz de biliriz!

Caddeye vardık, Dolmabahçe’yi bulduk, sokak ışıklarının güvencesine girdik.

Şiran, elimi avucunun içine aldı, sıktı,

‘Bir Kürt olarak seni sevdiğimi biliyorsun, değil mi?’

Tanrım, ne kadar uygarlaştık! Önce bawe’nin yatağına gir, seviyor musun sevmiyor musun, ondan sonra karar ver! Helal bize! Hakaret mi, iltifat mı, düşünemiyorum bile!

Ertesi gün, cumartesi. ‘Allah cumartesileri korusun!’ Ama, belli ki, o cumartesini korumayacak, çünkü Şiran, anneyle babayı Kerlik’e götürecek.

‘Yolculamaya gelirsin, değil mi?’

‘Elbette!’

Rodoplu, Samatya’nın, Teletrans kadar uzak olduğuna karar verdi.

‘Geldiğimizde, on biri geçmişti ama herkes ayaktaydı, misafir de vardı: Abidin Amca, karısı Saliha Yenge, İbrahim Dayı, karısı, çocukları, onlarca insan. Veda yemeği gibi bir şeydi. İbrahim Dayı’nın adını hatırlayamadığım karısı dolma yapmıştı. Kulakları çınlasın, olağanüstü el becerisi olan bir kadındı. Kötü bir bıçakla, bir kabaktan ya da patlıcandan içe içe oyarak, iki üç dolmalık kap çıkarırdı. Çok da iyi serpe yapardı. ‘Serpe’ dedikleri, baş, ayak, yani kelle paça, işkembeyi doldurup, dil, parça, bumbar vs. birlikte kaynatıp, nohut ve sarmısakla yaptıkları harika bir yemek. Zahmetli bir işti ama ben ondan öğrendim. Bir gün, Şiran canı çektiğini söylemişti de, pişirmiştim, ama nedense Şiran bozulmuştu. Sömürgeciler şimdi de yemeklerimize sahip çıkıyorlar diye mi düşündü, nedir? Her neyse.

Misafirlerin gitmeleri ikiyi buldu. Bizim yatakları serip yatmamız, üç. O gece sayımız erkeklerden çok olmalıydı ki, biz kızlar salondaydık.

Hayriye Anne, evi temiz bıraksın diye bütün gün uğraşmıştı. Yaygıları, bayrak rengi halıyı yıkamış, balkon duvarına sermişti. Belki geçirdiğimiz günün karmaşasından, belki de bana sokulan Feride’nin huzursuzluğundan uyuyamadım. Bir saatten fazla dönendiğimi hatırlıyorum. Derken, tıpır tıpır bir yağmur başladı. Bambu çamları gibi, arp gibi bir sesti. Tedirgin ruhumu sükûnete kavuşturacak derken, balkonda serili halıyı hatırladım. Sırılsıklam olacaktı. Solumda Feride, sağımda Aynur, onun yanında Çiçek, Rona, Ayten, Duygu, onun annesi, daha hatırlayamadığım birileri uyuyorlardı. Hafifçe seslendim, hiçbiri duymadı. Kalktım, balkondan, halıyı içeri almaya gittim. Hayriye Anne ile holde çarpıştık. O da halı için ayaktaydı.

Aynı kaygılarla hareket eden iki kadının gece buluşması gibi dostluk var mıdır?

Parmaklarımızın ucuna basarak balkona süzüldük. Islak halı yağmuru yediğinden daha da ağırlaşmıştı. Yerinden kaldıramadık. Bir yandan da halimize gülüyorduk. Dayanamadık, yağmurun altında birbirimize sarıldık, kaldık. Kuran dilinden başka ortak dilimiz yoktu, ama uyanıp da yardıma gelmeyen herkesi çekiştirdik. İçeri taşıyamayacağımıza göre, kenara çekip bırakmayı kararlaştırdık. Sonra Hayriye Anne bana havlu buldu, saçlarımı kuruladı.’

Bu yaz da geldin mi? Yün yatakları bahçeye serdin mi?

Kaburga getirdin mi? Ya badem?

Seni özlüyorum, Hayriye Bacım.

Sen de benden sual ediyor musun?

Anne?[67]

Kerlik’e, ertesi akşamüstü gittiler. Şiran, Kâmil’in otomobilini ödünç aldı. Memduh Amca yanına oturdu, Rona’yı kucağına aldı. Hayriye Anne, Ayten, Aynur arkaya oturdular. Borçaları, naylon torbaları ayaklarının altına aldılar. Kaldırımda son bir kez daha sarıldılar.

‘Sana emanet, sana emanet!’ tekrarladı, Hayriye Anne.

‘Merak etme. Merak etme!’ diye tekrarladı Rodoplu, ‘Merak etme, ben onlara bakarım. Unutma, söz yarın ilk iş reçel de yaparım.’

Şiran, Türkiye’nin öteki ucuna kadar otomobil kullanacağından çok memnundu. Günay’a hızlı gitmeyeceğine, konakladıkları her yerden telefon edeceğine söz verdi.

‘Ne o?’

‘Bizde âdettir, su gibi gitsin gelsin diye yolcunun ardından su dökeriz.’

Nalan’ın alaylı bakışları altında Rodoplu, bir tas suyu kaldırıma attı,

‘Selâmetle! Yolunuz açık olsun!’

V

Teletrans ortaklığı törensiz gerçekleşti. Bundan kastım, Rodoplu ile Şiran’ın, ‘ortakları’ Kamhi ve Giz’le kelimenin ima ettiği kader birliğini -sevinç, tasa vs - asla paylaşmamış olmalarıdır. Ortaklık sözleşmesini, onların hukuk müşavirleri hazırladılar ki, bu adamlar, Şiran’ın ‘Hocam’ diye -Fakülte’den- hitap ettiği ünlülerdi. Bilanço vb. şeyleri de mali müşavirler inceledi. Her iki tarafa da birbirlerinin gıyabında imzalattılar. Ne Kamhi ne de Giz’in, ‘Üniversal’i tek bir gün ziyaret etmemiş olmalarında mutlaka bir hayır vardı ama bizimkiler özellikle de o sıralar çok ihtiyaç duydukları destekten yoksun kaldılar.

Şiran, ‘Ortağımla konuşmak için sekreterinden randevu almak zorunda kalacaksam, ne anladım ben bu ortaklıktan!’ diyordu. Ne ki, ‘ortağı’nın tuzu kuruydu. Üniversal’in Şiran ve Günay için ne denli hayati olduğunu bilseler, Tanrı bilir, ortak bile olmazlardı! Bilmem, anlatabiliyor muyum? Onlar soğukkanlı, işe, sadece para kazanıyor mu, kazanmıyor mu diye bakan, kazanmıyorsa kılları kıpırdamadan derhal tasfiye edip, başka bir sahaya yönelen profesyonel ‘para yapıcılar’dı.

‘Bizim imkânlarımızı kullanın!’ derken, samimiydiler ama kimsenin önünden koşup, onun işini üstlenecek halleri de yoktu. Örneğin, Teletrans’ın nazının geçtiği kuruluşları örneğin, reklâm ajansını, örneğin, bilmem ne bankasını kullanmak bize düşüyordu. Atmaca gibi olmak lâzımdı, anlayacağın. Olamadık tabii.’

Öyle sanıyorum ki, Şişli’deki o koca daireye taşınmalarının, Ayla denilen o kadını yönetici sekreter diye almalarının altında, belli belirsiz de, incecik de olsa, Profiloculara ayak uydurma istemi vardı. Hayati Kamhi, Şiran’a hiçbir zaman sekreter aracılığı olmadan telefon açmadı ama sekreteri açtığında da Şiran’ı eskisi gibi karşısında bulamadı. ‘Yatak odası sesli’ dediğim bu Ayla, Şirinevler ya da Zeytinburnu taraflarından, lise mezunu, tecrübeli bir sekreterdi. Bir defasında, Teletrans’tan gelen bir telefonu, Şiran’a bağlamadığına, karşı tarafın sekreterine,

‘Lütfen önce siz bağlayın, ben Şiran Bey’i takdim edeyim,’ diye ısrar ettiğine bile şahit oldum. Protokol kurallarını harfiyen uygulayarak, ‘Şiran Bey’i onore’ ediyordu. Rodoplu’ya sorarsanız, bu, ‘benim patronum senin patronunu döver!’ çekişmesiydi ki, ‘hanım’ların zenginlikleriyle övünen gündelikçilerin yersiz sadakatini hatırlatıyordu.

Boğaziçi mezunu Savaş, Profilo ortaklığını duyunca geldi. Amacı, Üniversal’i ‘adam edip’ esas patronların gözlerine girmek, buradan Holding’de iyi bir işe atlamaktı. Bizimkiler farkında olduklarını, ama aldırmadıklarını söylüyorlardı,

‘En bi la la la la anonim şirketine başka niye gelsin?’

‘Nusret Bey’in gelişi ise tam anlamıyla çaresizliktendi! Pazarlamacılarla halleşmiyorduk, herkes de bize bunun adamları eğitemediğimizden dolayı böyle olduğunu söylüyordu. Kitapların, kasetlerin nasıl kullanılacağını, nasıl ders çalışılacağını ben anlatıyordum, ama anlaşılan esas mesele, müşterinin itirazlarını ortadan kaldıracak cümleleri bulup sıralamaktı. Bunun da ‘ilmi’ vardı ve ‘ilmin’ adı, ‘pazarlamacılık’tı. Şiran’ın ‘abi’ demekten kendini alamadığı Nusret Bey, işin uzmanıydı. Bilmenin ötesinde, satmaktan müthiş zevk alıyordu. O kadar ki, o yaşlı başlı adam, bir süre sonra elinde çanta, kendisi de satışa çıkmaya başladı!

Üniversal, bana dünyada iki tip insan olduğunu öğretti. Bunlardan biri, hayatı bir satranç tahtası, çevresindeki insanları da onun taşları gibi gören, artık çapraz mı yürüyorlar, L hareketi mi yapıyorlarsa, hedeflerine varmak için onları o yönde kullanan insan. Bu tür, çevresiyle duygudaşlık geliştirmiyorsa asla. Çevresindekileri bir taş, bir heykel gibi görüyor.

Şimdi, bize çocukları İngilizce’den kalmış çok veli gelirdi. Tahmin edeceğin gibi, bunlar orta ve daha alt tabakadan, evlâtları okusunlar da adam olsunlar diye çırpınan insanlardı. Eğitimli olmadıkları için, hele de İngilizce’de, kendileri de yardımcı olamazlar, ele güne muhtaç kalırlardı. Zenginler zaten ya özel öğretmen tutuyor ya İngilizce öğretmenini görüyor, ne yapıp edip çocuklarının geçmesini sağlıyorlardı.

Bizim payımıza düşen gariban velilerden birisi geldiğinde, ‘iyi’ pazarlamacıların gözleri parlar, birbirlerine girerlerdi,

‘Bunu bana bırakın!’

Arkasından, adamın nereli olduğundan başlanır, evindeki buzdolabının markasına kadar öğrenilir, sonra da inatçı mı, munis mi, kendisini beğenmiş mi - ne kadar kişilik özelliği varsa ortaya dökülürdü. Satılan ürün, daima ikinci plandaydı, anlıyor musun? Orada, satıcının egosu ile müşterinin egosu çarpışır, daha güçlü olan kazanırdı. Pazarlamacıların, para kazanmaktan çok, insanlara lâf geçirmek, onları tahakkümleri altına almak için çabaladıklarını görürdüm. Altından girip, üstünden çıkıp mal sattıkları zaman, aslında yaptıkları müşteriyi yenilgiye uğratmaktı. Bundan müthiş zevk alıyorlardı. Savaş olsun, Nusret Bey olsun, böyle insanlardı.

Bir ikinci keşfim, gecekondu kökenlilerin daha iyi satıcı olduklarıdır. Bunlar mesela, senden çok farklı olarak, kimde para olduğunu derhal kokluyorlar, el değiştirmesi için yapmadıklarını koymuyorlardı. Parasızlıkla, tüketim yoksunluğunun arasındaki farkı hemen anlıyorlardı. Benim utanç verecek kadar ısrarlı ve acımasız olduklarını düşündüğüm zamanlarda,

‘Hadi, Günay Hanım, hadi! Boynundaki beşibiryerdeleri görmediniz mi? Cumhuriyet Altını kaça?’ gibi laflar ederlerdi ve ben, ne beşibiryerdeyi görür ne de altının fiyatının farkında olurdum. Satış yaptıkları ailenin çocuğunun bizim ürünümüzden istifade edip edememesi gibi kaygıları olmazdı. Tabiri mazur gör lütfen, insanların ‘enayi’liğinin sorumluluğunu üstlenmeye hiç mi hiç niyetleri yoktu. Akılcı belki, ama acımasız! Zamanla, yönetici sekreterimiz Ayla’nın da bu ikinci gruptan olduğu ortaya çıktı. Kadın, müthiş bir satıcı olmakla kalmayıp diğer elemanları da yönlendirmeye başladı. Ayrıca, çok da iyi randevu alırdı.

O randevu işi de şöyle. Ortaokulda çocuğu olan velilerin adresleri telefon numaraları, çeşitli yollarla, mesela, bizden önce bu işi yapmış Grolier gibi rakip firmalardan ya da İngilizce hocalarını kafaya alarak ya da örneğin bisiklet kampanyası yapmış gibi firmaya ya da gazeteye gelen istek kuponlarından, tespit edilir, velilerden pazarlamacıların ziyareti için randevu alınırdı. Sıkıyönetim de olduğu için, bu fevkalade zor bir işti. İnandırıcılık, kıvraklık, zekâ istiyordu ki, bunların hepsi Ayla’da vardı. Bir defasında, aradığı velinin -baba- bir hafta önce vefat etmiş olduğunu öğrenince, hiç duraksamadan, ‘Kızınız -de ki, Şebnem- Şebnem için bizden bir Ev Kursu ısmarlamıştı, onu ne zaman teslim etmemizi istersiniz?’ diye lafı çevirdiğini hatırlarım.

Anlayacağın, çevremiz ne kadar çirkinleşirse, bizim için o kadar iyi olur gibi bir tuzaktı bu. Ve biz, birlikte çalıştığımız insanlardan nefret ediyorduk! Belki de ‘ben’ demeliyim. Şiran yıllar yılı benzer bir iş yapmıştı çünkü. İlân yoluyla satmak umutlarımız da, Teletrans’tan nakit çıkmayacağının belli olmasıyla son buldu. Biz, müşteriyle yüz yüze gelmek zorunda kalmadan, yani toptan yabancılaşarak, ticaret yapıp, ruh sağlığımızı korumak peşindeydik; adamlar da bizden iyi pazarlama şirketi yönetmemizi istiyorlardı.

‘Evde eve satış yöntemi çok daha kârlı!’ diye ısrar ediyorlardı ve haklıydılar. Söylediğim gibi, Nusret Bey’i de, Savaş’ı da, bizim yapamadığımızı yapsınlar diye işe aldık. Bu defa da karşımıza ünlü atasözü dikildi: ‘El elin eşeğini ıslık çalarak arar!’

28.500.- TL. Yazıyla: Yirmi sekiz bin beş yüz Türk Lirası.

Osmanlı Bankası borcunun taksiti geliyor, ödeyecek para yok.

Pazarlamacılar ikiye ayrılır: Üniversal İngilizce Ev Kursları satacak nitelikte ve yetenekte olanlar ve olmayanlar.

Her hafta ilânımız çıkıyor: ‘Çok kârlı bir ürünü pazarlayacak asgari lise mezunu bay ve bayan elemanlar aranıyor.’

Bay ve bayan kelimelerinden oldum olası nefret ederim! Hele de ‘Bay eleman!’ ‘Bayan eleman!’ tanımlamalarından! Jak Kamhi’ye, ‘Bay Jak’ denildiğini duyduğum zaman da tüylerim diken diken olurdu! Bu nedenle olacak, Giz’e, ‘Allen Bey’ demekte ısrarlıydım. Bu da kendimi Pierre Loti ya da Lawrence of Arabia gibi hissetmeme neden oluyordu ki, yine tüylerim havada!

Yüzlerce geliyorlar. Hele de, üniversite sınavı dönemlerinde! Denizli’den Hakkâri’ye, Kastamonu’ya kadar, yüzlerce yoksul öğrenci. Ne görünüşlerinin ne aksanlarının farkındaydılar. İş arıyorlar, pazarlamacılığın iş olduğunu sanıyorlardı. Şişli Osmanbey arasında kayboluyorlar, yine de İstanbul’u bildiklerini söylüyorlardı. Bizden medet umuyorlardı, biliyor musun? Kazandıkları üniversiteleri bitirebilmeleri için bizim onlara iş vermemizi istiyorlardı. Nasıl dersin,

‘Kardeşim, bu iş uyanık fırlamalar içindir! Sen beceremezsin!’ İnanmaz ki! ‘Bir kere deneyeyim!’ diye tutturur. Sonra da, yüzüne kapanan ilk kapıda cinayet işleyecek hale gelir; oturur, delikanlı ile birlikte onun talihsizliğine mi talihine mi bilinmez ama ağlarsın.

‘Abi, sen bana iş vermezsen, ben ölürüm buralarda!’

‘Oğlum, sen bu işi yapamazsın,’ diyor sevgili Şiran, aniden ‘baba!’

‘Abi, yerlerinizi süpüreyim, çayınızı yapayım!’

Lise mezunları çaycılık yapacaklarsa, ilkokulu okuyamamışlara ne iş vereceğiz? ‘Üniversitede kalsaydım, bu çocuk öğrencim olurdu,’ diye düşünüyorum,

‘Bir kâğıt çıkar bakalım iki bilinmeyenli denklem çözmeyi biliyor musun?’

Hiç kuşkusuz, benim eski öğrencilerimin ağladığı gibi ağlanacaktı,

‘Ben, Üniversal A.Ş.’de çalışıyorum hocam. Derse bakacak zamanım olmuyor. Sınav yaparsanız kalırım. Okul bitmez. Babam çiftçi. Dört kardeşim daha var. Beni zor bela okutuyor.’

Al lan, geçerli notu! Kurtar kendini anasını satayım! Kan ter içinde uyanıyorum! Hak edilmeyen diplomalar, hak edilmeyen mevkiler, negative selection, makûs seçim değil mi İrfan’ı bu hale getiren? Memleketi gerzekler gettosuna çeviren ilkesizliğe sen de mi alet olacaktın?

Asla! Sonuna kadar direneceğim? Onların ya da kendimin sonuna kadar!

İrfan’ı işe aldık, eğitimli bir çaycımız oldu. Sonra, Davut geldi, eğitimli bir duvar kâğıtçımız oldu. Sonra, Bahattin geldi, eğitimli bir boyacımız oldu!

Çocuklar elime dökülüyor; benim eğitimim büsbütün haram!

Durup durup, Şiran’a iki gözüm iki çeşme, yalvarıyorum,

‘Allah aşkına desem, alay edeceksin, Lenin aşkına desem, ben alay edeceğim! Lütfen, bitir şu fakülteyi! Bu düzenin avukatı olmak istemiyorsan, kendi düzeninizin avukatı olursun! Bitir, bir tanem! Hayat o kadar uzun, o kadar değişken ki! Kendini bile bile marjinalliğe mahkûm etme!’

Ve bütün bu arada, başta İrfan olmak üzere, büyük elemanlarımız her dakika Sıkıyönetim’de. İrfan, daha kimlik sorarlarken kıpkırmızı olup eli ayağı dolaştığı için, vardır bir pislik diye götürüyorlar. Bir üç beş derken, artık onlar da alıştı,

‘Ulan, ne getirdin bunu yine?’ diye bağrınıp, salıyorlar. Zavallı, alıal morumor geliyor. Yüreği işten atıldı mı diye pır pır.

Derken, bir gece kızları da aldılar. Lapa lapa kar yağan bir akşamdı, annelerinden telefon geldi. Şiran’la, benim evdeydik. Çıktık, ofise geldik. Kartlardan hangi bölgede çalıştıklarına baktık: Beşiktaş. Selimiye’yi aradım,

‘Beşiktaş bölgesinde kaybolan birisini nereden aramak lâzım?’

‘Ortaköy’ dediler.

Çarşı Caddesi’nin köşesinde, eski Kız Sağlık Lisesi ya da Öğretmen Okulu, her neyse bir binayı tarif ettiler. Bölge kumandanlığı oradaymış.

Şiran’ın haki nefreti! Şiran’ın asker nefreti! Kapıda titriyordu!

‘Sen bekle, ben gireyim!’ dedim, onu da kendisine yediremedi.

Binbaşı’nın odası, üçe-dört, duvarları dökülen, çıplak bir odaydı. Yerde, yıllar yılı cila görmemiş, gri-boz latalar uzanıyordu. Köşede, portatif asker karyolası, onun yanındaki portatif masanın üzerinde miğferi, telsizi, otomatik silâhı duruyordu. Başını çepeçevre dönen ize bakılırsa, miğferini yeni çıkarmış olmalıydı. Vakit gece yarısına yakındı. Tavanda çıplak bir ampul yanıyordu, dışarda kar yağıyordu.

‘Bu ordu savaşta! diye italik’ledim, tevekkeli değil Dev Yolcular ‘iç savaş’ deyip duruyorlar! İçimi derin bir acı kapladı.

Sol yanağında bir Antep çıbanı çukur, uzun boylu, esmer bir adamdı. Şiran’ın kardeşi Apo’ya o kadar benziyor ki, Kürt olduğunu düşündüm. Bizi gördüğüne sevinmiş gibi bir hali vardı,

‘Çay içer misiniz?’ diye sordu.

Şiran hayır, ben zahmet olmazsa, dedik; bir başka ‘üniformalı’ pazarlamacı adayı çay getirdi. Dokunsan, ağlayacağım!

Derdimizi anlattık. Binbaşı, kursların niteliğini sordu. Kendisi de İngilizce öğreniyordu. Bu göreve tayin edilince yarım kalmıştı ama, bence Şiran haksızlık etti, bizden bir şey istemedi! Asla! İlgilenmesi, nezaketindendi. Sonra, telsizle bir yerleri aradı. Cevap için beklemeye başladık. O arada söz anarşiye geldi,

‘Sosyalizm, Türkiye’nin kalkınması için en iyi yöntemdir aslında,’ diye içini çekti, ‘Bir Latin Amerika ülkesi olsaydık, sorun olmazdı. Ne var ki, Rusya’ya komşuyuz. Bizim sosyalist olmamız demek, Rusya’nın işgali demektir. Şanssız bir coğrafya, vesselam!’

Şiran’ın nasıl italik’lediğini duyuyorum, Karşı devrim ihracına karşı enternasyonal dayanışma!

Ben de italik’liyorum, Hayır, teşekkür ederiz.

Binbaşı da bizim çocukların yerini tespit etmeye çalışıyor.

‘Siz nerelisiniz?’ diye, varlığımıza ilk kez yoğunlaşmış gibi soruyor. Şiran, ‘Kerlik’ diyor, ilini söylüyor. Ben,

‘Gümülcine,’ diyorum. Ama doğru değil. Ailem oradan ama ben İstanbul doğumluyum. Neden öyle söylediğimi biliyorum; çıplak ampul, karısından uzak bir binbaşı, dışarda yağan kar, savaş hali. O söyletti. Işık hızı filan diyorlar ya, bence en hızlı hız, düşünce hızı! Tülin’i, öteki Gümülcineli, hemşerim Tülin’i hatırlıyorum. Sadece duyduğum, yaşamadığım, ama bütün ruhumla paylaştığım bir tarih bu! Böyle içselleştirebilmeme, böylesine özdeşleşebilmemem şaşırmamalı!

‘Sovyetler, Bulgaristan’a, 1944 sonbaharında saldırdı,’ diye anlatmıştı, ‘Yirmi dört saat içinde, dört yüz elli bin Bulgar askeri, bu defa da ünlü Sovyet generali, Tolbuhin’in kumandası altında, Macaristan ve Yugoslavya’da savaşmaya koyuldu. 10 Eylül’de -doğum günüm!- babamın harmanını denetlemekle görevli Bulgar Onbaşı Çervenkov, koluna kızıl kurdeleler bağladı; karargâh olarak kullandıkları Gümülcine Cemaati İslamiye Merkez İlkokulu’nun önündeki göndere ‘Vatan Cephesi’ bayrağını çekti, ‘Faşistlere ölüm! Yaşasın halkların kurtuluş mücadelesi!’

Çevresinde toplanan Müslüman ahaliye, devrimci Bulgar savaşçıları olarak bir gece önce kansız bir darbe yaptıklarını, faşist komutanlarını tutuklayıp, geriye, Sofya’ya gönderdiklerini anlattı. Yoldaşları Yunan partizanları, kendilerine yakında katılacaklardı. Bizimkiler, komünistlerin teminatı altındaydılar, ancak faşist Yunan çetelerinden sakınmalı, hiçbir surette yardım etmemeliydiler. ‘Halk düşmanlarını korumaya kalkışanların karşılarında proletaryanın yiğit güçlerini bulacakları’ yollu bir de tehdit savurdu.’

Çervenkov’un ‘Vatan Cephesi’nden, Simon Georgiev’den bahseden uzun, ateşli konuşmasından Türklerin aklında kalan, ‘Almanlar yenildi, Ruslar geliyor!’ oldu.

‘Yaklaşan ordulara, bizimkiler Rus orduları derken, Yunanlılar Sovyet orduları diyorlardı ki, iki halkın arasındaki bilinç farkını göstermesi bakımından ilginçtir. Bizimkiler tepkisizdi. Komünist EMA taraftarları sevinç gösterileri yaparlarken, tarafsız Yunanlılar Almanların gidip, Rusların gelmesini Müttefiklerin başarısı olarak yorumladılar. Komünizm tehlikesini önemsedikleri de yoktu. Daha doğrusu, yakında Atina’ya çıkarma yapmaları beklenen İngilizlerin bu meseleyi nasılsa çözümleyeceklerine güveniyorlardı.’

Babamı uyaran, Dimetokalı Hasan Amca oldu,

‘Çocukları Türkiye’ye göndereceksen, şimdi gönder. Almanlar da Bulgarlar da can derdinde. Akın akın geri dönüyorlar. Komünistlerin henüz bitleri kanlanmadı. Tam zamanıdır.’

Babam, annemin gitmek istemediğini anlattı,

‘Anam da kocamın mezarını bırakmam diye tutturdu. Toprağı satabilsem, dinlemeyeceğim amma...’

‘Satmaya kalkarsan yok pahasına kapatır o Tabak Ali alçağı. Milletin kanını emdi emdi, bitirdi.’

‘Hiç olmadı, çocukları gönderebilseydim,’ diye hayıflanmıştı Tülin’in babası, ‘Kızanı kurtaramadık, bari kızı kurtarsaydık! Safiye, Nuh der, peygamber demez ama, ne yapar eder, anamı yanına katardım!’

‘Bir bakalım, belki de bir yolunu buluruz,’ demişti Dimetokalı.

Anlaşılan, taze ‘Teğmen’ Çervenkov’dan, Tülin’in Dedeağaç’taki ‘ölümcül’ halasını getirmek üzere yol izni kopartmak zor olmamıştı. Eski onbaşı, -kendi tabiriyle teğmen-, başarısının esrikliği içinde, harman denetleyicisi olduğu günleri unutturacak kertede dostluk göstermiş, ‘Bu kâğıtlar sizi korur,’ demiş ama Tülin’in ‘Allah razı olsun!’ diyen babasını da dövmekten beter etmişti, ‘Bırak şimdi Allah’ı!’

Tülin, ‘Annemden koparıldığımı anladım,’ diyordu, ‘Bir daha hiçbir şeyin eskisi gibi olmayacağını anladım. At arabası Gümülcine Saat Kulesi’ni geçip İstanbul yoluna vuruncaya kadar haykıra haykıra ağladım. Akşamüstüne doğru, Sapar’a vardık. Yolda faşist çetelere rastlamadık ama EMA çeteleri vardı. Babaannem, Feraceliydi, rahibe mi sandılar nedir, dokunmadılar. Sapar’da kısa pantolonlu bir Bulgar kâğıtlarımıza baktı, ‘geçin’ dedi, müfreze kumandanıymış. Babam, Vatan Cephesi’nin talimatı olduğunu, çok ciddi bir neden olmadıkça sivil halkla iyi ilişkiler kurmaya çalıştıklarını söyledi. Gece, Evro Dağı’nın eteklerinde, Sapar-Makri arasındaki bir yerde konakladık. Babam beni ömrüm oldukça unutmayacağım bir şefkatle kollarında uyuttu. Ege’yi sabahın ilk ışıklarında gördük. Tekrar yola vurduk. Dedeağaç’a girmeden, güneye, denize yöneldik. Kavurucu sıcak döndü, meltem başladı. Arabayı bir kahvenin önüne çektik. İhtiyar bir adam, Aleksi Dede, kalktı geldi, bana baktı, ‘Demek, Hacı Fikret’in torunu buncağızdır.’ Babama döndü,

‘Enez’den Konstantinopolis çok uzun yoldur be, kuzum!’

‘Etme bre Aleksi! Oncağız yol Aleksi’yi korkutur mu?’

Diller döktü babacım! Herkesin kendi derdine düştüğünü; kimsenin çakaralmaz bir tekneyle ilgilenmeyeceğini; İngilizlerin, Türkiye’den Yunanistan’a yiyecek taşıyanlara hoşgörülü davrandıklarını anlattı. Anladığım, babamın bana göstermeden verdiği altınların azımsanamayacak bir miktar olmasıydı. Deniz de çarşaf gibiydi. Aleksi Dede’nin bahanesi kalmadı,

‘Ayara!’[68] diye içini çekti, ‘Allah bizi korusun!’ Haç çıkardı. Sonra da, Arnavutluk sınırına gittiğinden beri haber alamadığı oğlundan söz etti. Babam, o cepheye ilişkin bildiklerini anlattı, inanmaya dünden razı olan ihtiyarı, oğlunun sağ olduğuna ikna etti.

‘Çeteci olmasından korkarım,’ dedi Aleksi Dede, ‘Delikanlıdır, kandırırlar diye korkarım.’

‘Yok canım,’ dedi babam, ‘Peter’i tanımaz mıyız? Aklı başında oğlandır!

İngilizlerin bugün yarın geleceklerinden, her şeyin yoluna gireceğinden bahsederken, Aleksi Dede sözünü kesti,

‘Madem, kuzum, günlük güneşliktir de,’ diyerek bizi gösterdi, ‘neden gönderirsin bunları Türkiya’ya?’

Babam, duraksamadı bile,

‘Biz Türküz be Aleksi! Size hayrolan, bize şerdir.’ Bu hikâyesiydi ama ben o gece, o binbaşıya, benim hikâyem olduğuna inandıracak gibi anlattım. Biz sarışınlar’ın hikâyesiydi, anlıyor musun? Ha Tülin ha ben! Ve biliyor musun ki, binbaşı anladı! Şiran’la olan ilişkimi, Üniversal AŞ’yi, her şeyi anladı! Çocukları saldılar ama Şiran’la aramıza bir de bu hikâye, daha doğrusu, binbaşı ile aramızda oluşan adı konmamış anlayış girdi. Ne ki, Bozcaada’dan farklı olarak bu defa savunmaya girmedim.

28.500.- TL. Yazıyla: Yirmi sekiz bin beş yüz Türk Lirası.

Ne bulursak satmaya karar veriyoruz! Şiran, Üniversal İngilizce Ev Kursları satmak için yetersiz, ama başka bir malı pazarlayacak yetenekteki elemanları ziyan ediyor olmamıza hayıflanıyor. O kadar ki, bazılarının ellerine Sağlık ve Aile’nin eski ciltlerini, hatta o yılların korkunç masal kitaplarını -sanırım ABC Yayıneviydi- veriyor. Hatırlarsın, çocukların işçi sınıfı bilincini geliştirmek için, Işıl Özgentürk de dahil olmak üzere, hemen tüm ‘ilerici’ yazarlar, ‘masal’lar yayımlarlardı. Behrengi, iki masal yazdıysa, elli tane de taklidi çıktıydı, tıpkı Mike Hammer romanları gibi!

Derken, bir gün, bir tiyatrocu arkadaşımız -elbette, devrimci, elbette devrimci tiyatro yapmaya ant ettiği için aç kaldığını iddia eden- kolunda bir Amerikan servis seti, geldi. Yine devrimci bir arkadaşının serigraf atölyesinde ürettiklerini, kendisinin pazarlamasını üstlendiğini anlattı.

‘Ev eşyası satan dükkânlara konsinye bıraktım ama para alamadım. Sizin pazarlama elemanlarınız satabilirler belki.’

Ha öyle bir durum ki, sırf onun karnı doysun diye satmaya çalışacağız! Hocalıkla, eğitimle aramdaki o son sarsak bağın da koptuğunu görüyorum. Üretimsiz para kazanma son kertesi:

Aracılık!’

Vapur senetlerini okulda öğretmiyorlardı.

Öğretmeliydiler.

Entegralleri öğreteceklerine, vapur senetlerini öğretmeliydiler.

Çok da kolaydı.

Üsküdar’dan biniliyordu. Karşıda, İstanbul tarafından beliren ilk reklâm levhasındaki isim senede yazılıyordu: Cemiloğlu Lastikleri’nin ‘Cemiloğlu’su.

Yanınızdaki kadın çocuğuna sesleniyordu, ‘Selim! Seni körolasıca!’

Borçlunun ismi belirleniyordu, ‘Selim Cemiloğlu.’

Şimdi de bir adres... Bakınıyordunuz, tahlisiye sandallarının üzerinde birisini, diyelim, ‘Turhan Korkmaz’ eh, gemiye verilen isim elbet sokağa da verilir. İşte cadde adı, ‘Turhan Korkmaz Caddesi.’ Önünüzdeki sırada kaç kişi oturuyor, sayıyordunuz bir, iki... kırk yedi. O da tamam.

Gelelim şehre: Karaköy’de her gün önünden geçtiğiniz bir pideci mutlaka vardır. Trabzon pidecisi. Daha güvenilir bir borçlu olabilir mi?

Birde fiyakalı imza atıyorsunuz, işte senet: Selim Cemiloğlu, Turhan Korkmaz Caddesi, No. 47, Trabzon. Mesleği pideci.

Banka müdürü güvenmeyecek de, ne yapacak? Ya da gökten ne yağmış da yer kabul etmemiş?

Kredinizi alıyorsunuz, senet protesto oluncaya, yani size gerekli ödeme ertelemesi sağlanıncaya kadar zaman kazanıyorsunuz. Adam olana iki ay yeter de artar bile.

Kadıncık’ın zamanında ödenmesinde ısrar ettiği vergi, sigorta primlerinin ucuz borçlanmalar olduğundan haberi yoktu. Alacaklı değil, borçlu; davacı değil, davalı olmak gereğinden haberi yoktu. İcra memurlarının üç kuruşluk eşyasına dalacaklarından kuşkusu yoktu. ‘Büyük Gazete’de, gözleri bantlı fotoğraflarının çıkacağından kuşkusu yoktu. Var gücüyle uğraştı.

‘Özellikle de Amerikan servis gibi kimsenin ihtiyacı olmayan bir metaı pazarlamanın zorluğuna öyle inanıyorum ki, elemanlara direktifler verilirken kaçacak yer arıyorum. Sonunda karar verdim: Bu böyle olmayacak. Kendimin katlanamadığı zilleti başkalarına yükleyemem.

‘En iyi pazarda satılmaz mı bu nesne?’

Can, ikinci sınıf aktör heyecanı sergiliyor,

‘Tabii, tabii! En iyi satış noktası pazarlardır.’

PA-AR döneminden tanıdığım astsubay emeklisi Bünyamin Abi’yi buluyorum. Zaman zaman özel arabasını kiralardık.

‘Bünyamin Abi, benimle Kadıköy pazarına gelir misin?’

Senin işportacılık deneyimine pek benzer bir şey yaşadık. Bir kere pazar parsellenmişti. Öyle, her istediğim yerde durup satış yapamıyordun. Yere sermek için bir hasır, bir yaygı lâzımdı, onun akıl etmemiştik. Otursak oturamıyor, ayakta dursak duramıyorduk. Üstelik de, ‘Amerikan servis! Amerikan servis!’ diye bağırmaya çalışan sesim pek cılızdı! Ama bol bol italik’liyorum. Allah aşkına alın! Saat beşten önce, yirmi sekiz bin beş yüz lira lâzım! Senedimiz var! Bir de Üniversal senedi vermişiz ya, protesto olursak bir daha kredi de alamayız.

Baktı, olmadı, Bünyamin Abi de bağırmaya başladı, ‘Amerikan servis! Amerikan servis geldi!’ Ama öksürüğü tuttu, o da sustu. Şükür ki, burası Türkiye! Komşu parseldeki terlik satıcısı delikanlı halimize acıdı. Önce, bir yerlerden çıkarttığı muşambayı uzattı,

‘Bunu yere serin, malları üstüne koyun.’

Öyle yaptık, bu defa da hanımların ayaklarının altında kaldı. Pazarcı çocuk, dayanamadı,

‘Verin bana!’

Terlik tezgâhında yer açtı bizim malları koydu, bir avaza bağırmaya başladı,

‘Hanım gel, gel, gel! Amerikan servise gel!’ Bir ara döndü,

‘Ne işe yarıyor bu?’

‘Masanın üstüne koyuyorsun, örtü gibi, işte böyle, böyle.’

‘Tamam,’ dedi, baştan aldı, ‘Avrupai masalar, Amerikan takımlar! Kocasını sevindirmek isteyen gelsin!’

Geldiler de, biliyor musun?

Saat üç civarında 27.000 - lira toplamıştık. Kâr filan değil tabii, düpedüz ciro. Artık, Can, bekleyecekti. Bünyamin Abi, yıldırım hızı ile bankaya sürerken, ben kucağımda dortop olmuş paraları düzeltiyor, kırışıklarını açıyordum. ‘Senedi kurtardık, Şiran!’

Şiran, omuzunu sıkıyor,

‘Aferin be sana!’

Ve geceler!

Geceleri, Binali ile paylaşıyorum.’

VII

Şiran’ı, 1970 komando harekâtı nedeniyle gittiğim Silvan’da tanıdığımı söylemiştim. Benim belleğimdeki yeri diwan xana’da bağdaş kurmuş delikanlı değilse, Kale Dağı’ndan Varto Ovası’nı seyreden Kürt beyi - bey oğludur. Sekiz, dokuz yıl kadar sonra aynı adamı Samatya’daki evin dört metrekarelik mutfağında bulaşık yıkamaya çalışırken seyrettim!

Evye küçük, yıkamaya çalıştığı tencere büyüktü. Her taraftan kirli sular akıyordu. Ayağının hemen yanındaki plastik çöp bidonunun muhteviyatı yerlere dökülmüş, dayandığı duvar pencereye kadar kurumuş yemek artıkları ile kirlenmişti. Önceden yıkadığı tabaklar solda yığılıydı. Onlardan da sular sızıyor, yerde küçük gölcükler oluşturuyordu. Üzerinde blucin vardı, kollarını sıvamıştı.

Mutfağın yemek masasının da durduğu küçük bir hole açıldığını söylemiştim. Masanın hemen dibinde bir sedir, onun yanında da bir koltuk vardı. Suphi sedirde, Nalan dirseklerini arkalığına dayadığı sandalyede oturuyordu. Sohbet ediyorlardı. Masa toplanmış ama ekmek kırıntıları biber turşusundan sapları henüz kaldırılmamış, yeşil lake üstü silinmemişti.

Çiçek, çamaşır yıkıyordu. Küçük odadan gelen seslere bakılırsa Feride ve Ferit orada olmalıydılar,

‘Artist mi olmaya karar verdin kız?’

‘Amaaan!’

Apo, evde yoktu. Suat’ın nerede olduğunu bilmiyorum.

Çocuklar, Şiran abilerinin bulaşık yıkadığını söylerken kıkır kıkır gülmüşlerdi. Bundan olsa gerek, mutfağa girip girmemekte, yardım edip etmemekte tereddütlüydüm. Gördüğümü yadırgamam da gerekirdi herhalde. Spartaküs Komünü’nde -tamam, on yedi-on sekiz yıl önce!- benzer sahneler görülürdü. Hiçbirimiz bulaşığın nasıl yıkanacağını bilmezdik çünkü. Ama, Şiran! İtiraf etmeliyim ki, Şiran bir başka meseleydi.

Duvarda, buhardan akmış yazılarının zar zor okunduğu listeyi yanına gittiğimde gördüm. Kareli bir not defterine inci gibi bir yazıyla yazılmış bir listeydi bu. Sol tarafında haftanın günleri, sağ tarafında o günlerde yapılması gerekli ev işleri yazılmıştı; çöp, alışveriş, yemek, bulaşık, temizlik, çamaşır gibi. Yapılması gereken işlerin yanında da kimler tarafından yapılacağı vardı. Şiran’ın sırası beş günde bir geliyor olmalıydı.

Ne olduğunu anlıyorsunuz. Memduh Amca’nın Kerlik’e dönme kararından sonra Ören kardeşler demokratik bir komün kurmuşlardı. Listenin Nalan tarafından yapıldığını, genç kadın,

‘Şiran Abi, yarın pazara gideceğiz,’ diye para istediği zaman anladım. Şiran, sabunlu ellerini yıkadı, cebinden para çıkardı,

‘Bu yeter mi?’

‘Yettiririz,’ dedi Nalan.

Rodoplu, neredeydi onu da bilmiyorum. Bildiğim, bir anda yanında bittiği.

‘Şiran, Allah aşkına ne yapıyorsun sen?’

‘Bulaşık yıkıyorum!’ Şiran gülümsüyordu.

‘Lütfen, çekil oradan! Ben yıkarım.’

Ama listede adın yok, diye italik’leyecektim, kendimi zor tuttum. Şiran’ın yüzünün değiştiğini görebiliyordum.

‘Hadi canım,’ dedi Rodoplu, yumuşak bir sesle, ‘Bak, ortalığı da batırmışsın.’

Şiran, buna cevap vermedi. Tencereyi tutuşundan bırakmak niyetinde olmadığı anlaşılıyordu.

Günay’ın italik’lediğini çok sonra anladım,

‘Ben başlarım böyle demokrasiye!’

Biraz da izleyen gerginliği yumuşatmak için olacak, ‘Listede senin adın yok!’ dedim Rodoplu’ya.

‘O listede çok eksik var,’ diye cevap verdi, beklemediğim bir sertlikle, ‘Para kazanma sırası kimde, o da yok.’ Çocuklara ilişkin korumacı tavrını bildiğim için sözünün muhatabı açıktı.

‘Feodal düzenin ekonomik temeli ortadan kalktığında diğer unsurlarından da hızla kurtulmak gerektiğini gördüm,’ diye açıkladı ‘Aksi takdirde, sömürü katlanarak artıyor. Örenlerin durumunda sömürülen Şiran’dı ve ben buna isyan ediyordum. Benim gördüğüm, kız kardeşlerini okutmak, küçücük yaşlarında kocaya gitmelerini önlemek için canını dişine takan bir ağabeydi. Daha sırada Rona’nın da olduğuna bakılırsa, hayatının büyük kısmı babasının görevi olması gerekeni yerine getirmekle geçecekti. Tamam, tek neden değildi, ama kendisinin içinde bulduğu durum, fakülteyi bitirmesini de engelliyordu. Memduh Amca’nın İstanbul’a geldiği zamanlar,

‘Günay kızım, Şiran okulu da bitirmedi! Sen de söylesen de bitirse,’ tembihlerine la havle’den başka karşılık bulamıyordum. Hani, bir türkü vardır ya, ‘yükletmezler sana yolun yükünü, kametin bükülüp dal olmayınca’ diye, tam o hesap. Memduh Amca’ya desem ki, ‘Bu adam altı çocuklu bir aile babası, nereye okusun?’ biliyorum cevabı hazır,

‘Çocuklarımı bana gönderin!’

Bu bakımdan, söylenecek söz yoktu. Öte yandan bawenin işleri gerçekten de kötü gidiyordu, maddi yardım yapmasına da imkân yoktu. Kaldı ki, o konuda da yeterince özenli olmadığını düşünüyor, Şiran’ı bir biçimde cezalandırma eğilimi seziyordum. -Çocukların İstanbul’da kalmalarında ısrar ettiği için-.

Neticeyi kelam, otuzunu aşkın, beceremediği pazarlamacılık dışında hiçbir vasfı olmayan bir adam olmaya devam ediyordu Şiran. Bir yandan Suat kanalıyla ‘devrim’i finanse ediyor, öte yandan her biri kendi hayatlarını kurmaya hazırlanan kardeşlerini. Şimdi, bunu anlatmak çok zor. ‘Binali sendromu’ gibi bir şey. Bir yönüyle kimse Şiran’dan bir şey istemiyor gibiydi, ama aynı çatı altındaydılar, tencere kaynıyordu. Dahası, ‘devrim’ gerçekleşinceye kadar herkes beklemedeydi sanki. ‘Düzen’in onlar için öngördüğüne inandıkları konumlarını iyileştirme çabaları yoktu. Apo’nun öğretmen maaşıyla geçinemeyeceği kesinken, üniversite mezunu Nalan’a iş beğendirmek mümkün olmuyordu. Giyim zaten önemli değildi -oradan hem solculuktan, hem de deyiş yerindeyse, ‘kültür’den yırtıyorlardı. Gıda, ise çok basit. O kadar basit ki, Apo askerden dünya kadar kilo almış döndü, var hesap et! Başlarının üzerinde bir dam olduğu sürece, günlerini şikâyetsiz geçirebilecek mütevekkil ev hanımlarına benziyorlardı. Ne ki, bunların sohbetinin bir amacı vardı: ‘Devrim.’ Toplantıların, tartışmaların, yürüyüşlerin kendilerini aşan bir amacı vardı. Bu amacın ne kadar sahici olduğu her gün onlara ifade edilen ölümlerin tasdikindeydi. Aralarında bir tek Suphi’nin adım adım kişisel bir amaca yöneldiğini görebiliyordum. Önce, Mahmutpaşa’daki dükkânı batırma pahasına, İngilizce öğrendi. Sonra, Almanca’ya başladı. Derken bir gün, elinde metot, ucuz bir gitarla çıkageldi. Sabah çıkıp gece geç saatte döner, Levent’teki evin kapı girişindeki kırık kanepenin üzerine kıvrılırdı. Hane halkıyla hiçbir somut ilişkisi yok gibi görünüyordu, ama Şiran’dan da o kırık kanepe üzerine kıvrılmaktan başka bir şey istemiyor gibi duruyordu.

Suat’a gelince, onun Türkiye, Irak, Suriye arasında dört döndüğünü sanıyorum.

Sıcak günler geçiriyorduk. Hatırlayacaksın, Irak Kürdistan Demokratik Partisi ile Talabani’nin Kürdistan Yurtseverler Birliği taraftarları arasında Hakkâri’de büyük bir çatışma oldu, yüzlerce kişi öldü. Aynı yıl, Kürtler, bizimkilerin sempati ile andıkları kurtuluş hareketinden ayrıldı, Tekoşin[73] adlı yeni bir örgüt kurdular. Ala Rızgari diye yeni bir dergi yayımlamaya başladı. O arada, Apocular, Partiye Karkeren Kurdistan’ı yani, PKK’yı kurdular. Derken, yüz dört kişinin öldüğü Kahramanmaraş olayları patladı. Derken Türkiye Kürdistanı Sosyalist Partisi (TKSP) iki bölünme geçirdi, Kürdistan Halk Partisi ve Pekanin oluştu.

Anlayacağın, Örenler için konuşulacak, tartışılacak çok şey vardı. O arada da Suat, dört dönüyordu. Vildan, iki çocuğuyla yalnızdı. Tayinini Konya’ya çıkardı, annesini yanına çağırdı. Bu defa da, babası İzmir’de yalnız kaldı.

Bütün bunların benim önümde konuşulduğunu sanma. Aksine, ilişkimiz gittikçe daha çok hoşgörü içeren bir tabana oturuyordu; gizlilik ve hoşgörü. Ortalıkta dolaşmasına işi olduğu sürece tahammül edilen bir hizmetçi gibiydim, ‘Aile’ sorunları, yani devrim sorunları, yani Kürt sorunları gündeme geldiğinde, dışarı çıkması, ‘arkandan kapıyı kapat’ uyarısıyla istenen bir hizmetçinin dışlanmasını yaşadım. Ciddi söylüyorum! Bir garip savunmaya itilmiştim. Binali ile başlayan bir savunmaya. Yıllar yılı savunmada olduğumu, bir tür onay beklediğimi yeni yeni idrak ediyorum, biliyor musun? Bu onay, varlığımın, ‘onlardan biri’ olduğumun onaylanmasıydı sanki! Beni var güçleriyle itiyorlardı, yine de ‘Hadi oradan!’ deyip arkamı dönemedim, çünkü kendimi meselelerin arka-planını anlamaya, yanlışı düzeltmeye çalışmakla yükümlü sayıyordum! Görevdi ya! Düşüncelerimizin, tepkilerimizin bütünüyle çakışmıyor olmasının doğal olduğunu anlatmaya çalıştım, beceremedim.

Heyhat, Mehmetcim! ‘İkna’ benim en tapon silâhımdı! Hep de öyle oldu ya! Selahattin’le Şafak’la yaşadıklarıma bak! Şimdi, hizmetçi gibiydim; diyorum ya, ‘görev’imin ne olduğu, neden Kürtlerle beraber olduğum, meğer Şiran’ın bileceği iş diye kabul edildiğinden sorgulanmamış! Bunu da yeni yeni anlıyorum. Varlığım, Şiran isteği sürece teslim edilmiş. Hatırımı sormuşlarsa, Ağa’nın kâhyasına selâm vermek, Ağa’nın hatırını saymak anlamına geldiği için sormuşlar.

Her neyse.

Suat’ın yurtdışında olduğunu, Şiran’ın tavrından olduğu kadar evde zaman zaman beliren, Türkçe konuşmayan kadınlardan da anlıyordum.’

Bu noktada araya girip, Rodoplu’nun roman notlarından[74] bir alıntı yapmalıyım.

‘Gözlerinde gördüm Suat’ı’ diye yazmıştı, ‘İlk kez, senin gözlerinde.’

Dalıp dalıp, güneyin yıldızlı karanlıklarına dalan

gözlerinde. Suriyeli konukta, boğazından geçmeyen

yemekte, içemediğin içkide, soğuk ter döktüren öfkende.

‘Aykırı bir yaşam’dı, Suat, aranızda, ‘Sıkıca kavranıp kollarından, özenle geçirilecekti’ aranızdan.

Başka bir yerde tanışsaydım, belki de seveceğim polisler tarafından.

(Korkma çocuğum, o senin amcan!) Üstelik ben yoktum Taksim Alanı’nda. Belki de bundan katmerlendi acım. Bir yanda, ‘kardeşim ‘ Baran’ından,

Hozan’ından uzak, öte yandan, ‘başının gölgesi olsun düşürmez önüne!’

Dilinde türkü,

Dilinde Itri

Bir yanı kelam

Bir yanı silâh

Alıp götürdükleri gün

her bekçi düdüğünde bir çığlık!

Suat!

Suat!

Suat!

Bu kadınlar, hiç Türkçe bilmiyor, Kürtçe ve Arapça konuşuyorlardı. Tanıştırma âdetlerinin olmadığını bilirsin. Yine de, kimlikleri benden özellikle saklanıyor zehabına kapılıyordum. Bizim devrimci kızlar gibi blucin giymezlerdi. Kıyafetleri daha çok cumhuriyet dönemi öğretmenlerine benzerdi. Hemen hiç tebessüm etmeyen, kararlı yüzleri vardı.

Bir de, Oslo’ya gönderilen gelin gibileri gelirdi:

Bir gelin gördüm

Güllü donu üzerinde ak gömlek

Güllü donu üzerinde çifte dayra

Karasarı yüzüne dolalı puşu

Yağ kokulu, ter kokulu, antiseptiksiz

Anadolu.

Bir gelin gördüm, sağır dilsiz,

Bir gelin gördüm, ağasız bacısız

Bir gelin gördüm, besmelesiz ağıtsız

Skagerrak Nehri kıyısında

Altı ayı gece, elektronik Oslo’da.

Bir gelin gördüm,

Alkış alıyordu, siyasi mülteciler bürosunda

Işıl ışıl bir sirkte

Kan ter içinde.

Tanrı’nın bile unuttuğu köylerin taş tarlalarından koparılıp, dev uçakların içine tıkılıyor, İsveç’e, imam nikâhlı kocalarının yanına gönderiliyorlardı. Yüzlerindeki korkuyu unutmak mümkün değildir! Kocaları sığınmacıydılar da, onca kurallı İsveç’in ikrarlı bir militanın ‘devrim nikâhlı’ karısını bir kılıfa uydurup da kabul ettiğini anlamak zordu. Uçaklarda, hani turistlere satılan milli kıyafet giymiş bebekler vardır, onların büyükleri gibi oturduklarını görebiliyordum. Allah bilir, mideleri bulanıyor, korkudan titriyorlardı.

Ah, Mehmetcim! Nedir, bu insanlığın bitmez tükenmez çilesi!

Binali de gitti, biliyor musun? Bir süre ortadan kayboldu, sonra onun da İsveç’e kaçtığını duyduk. Binali’yi, 12 Eylül’den sonra Suphi izledi. İngiltere’ye. İstanbul’dan çıkamamış, Suriye sınırından yürüyüp gitmişti. Gidenlerin çoğunun can güvenliği gibi hayati meseleleri de yoktu, biliyor musun? Beni inciten, ama ussal bağlamda karşılığını bulamadığım gerçekleri:

‘Nasılsa Türkiye’de sömürülüyoruz. Bari medeni bir ülkede sömürülelim.’

Türkiye’yi onların gözünden görünce insanın kanı donuyor; eli kırbaçlı, küstah, kaba zalim, esir tüccarları! Ne ki, yoksulluğun erdemini ancak yoksulluğu paylaşırsan içselleştirebilirsin, öyle değil mi? Çünkü, tersi de çok kolay. Amerika’da rastladığım Afrikalılar, Amerikan zencilerini köle olmayı hak eden hayvanlar gibi gördüklerini saklamıyorlardı.[75]

Yabancılaşmanın ne kadar kolay tırmanabileceğini görüyorsun, değil mi?

Bu ölümcül patolojinin büyük kısmını, Doç. Dr. -o zaman öyleydi- Gündüz Vassaf gibi, ‘Avrupalı’ Türklere borçlu olduğumuzu düşünüyorum. Bu insanlar Avrupalı bildikleri değerlere öylesine içtenlikle bağlanmış insanlardır ki, gerçekten de tek kutuplu bir dünyanın özlemini çekiyor, tek kutuplu bir dünyaya özendiriyorlardı. Buradaki tek kutuptan kastım, Batı medeniyetinin dünyayı bütünüyle devralmasıdır. Avrupa ve Batı ve sosyalizm, iç içe geçmişti anlıyor musun? Hani hatırlıyor musun, Profesör Sernea geldiğinde, ‘Batılı oryantalistler, Türkiye ile Avrupa arasına çizdikleri muhayyel çizginin doğusunda kalan bütün ülkeleri bir bütün kabul eder, onlara ‘oryantal’ diye kendilerinden mülhem bir nitelikler bütünü atfederler,’ demiştim. Vassaf gibilerinin de yaptıkları buydu. Onlar da Türkiye ile Yunanistan arasına çizdikleri çizginin ‘Batı’sına başta hümanizma olmak üzere her türlü olumlu nitelikler atfeden ‘oksidentalistler’di. ‘Avrupalı’ olmaya o kadar istekliydiler ki, her an gerekçelerini dillendirir, her an yandaş bulmaya çalışırlardı.

Şiran’ın aynı yıl birlikte fakülteye başladığı İhsan diye bir arkadaşı vardı. İhsan, mezun olmuş, hatta daha stajını yaparken ‘avukat’ diye kart yaptırmış, müşteri kovalamaya başlamıştı. Bir akşam, o, yeşil gözlü hostes karısı, Şiran, sen, benim cenahıldan -hukuki yardıma ihtiyacı olan!- birilerinin evinde akşam yemeğindeydik. Gündüz Vassaf da oradaydı. Dostumuz, malum, anası yıllardır Amerika’da yaşayan -kendisi keza ama arada bir Boğaziçi’ne birkaç yıllığına ders vermeye gelen- solcu bir dostumuzdur. Bu tipler, kendilerinin Türkiye toplumunun nesnesi oldukları kadar öznesi de olduklarını asla kabullenmeyen tiplerdir. Toplumdan şikâyet ederken, şikâyet edilesi konulardaki rollerini asla sorgulamazlar. Bu anlaşılmaz bir şey de değildir. Çünkü, dediğim gibi çoğu, gerçekten de Batı illerinin çocuklarıdırlar. Vassaf’ın rahatlıkla bir, İngiliz müstemleke valisinin smokinli, Shakespeare hayranı, Jeeves düşkünü, bakteriden, mikroptan, ter kokusundan arınmış vekilharcı olarak görmek mümkündür. Onu dünyanın herhangi bir yerinde insani hakkını ararken görebiliyordum. Ama aklımdaki, Dilan gelindi.

Kürtlerin ne olup olmadıkları bakılmaksızın baştacı edildikleri bir dönem yaşanıyordu. Benzeri toplantılarının hepsinde olduğu gibi, o gece de Kürtçe konuşma yasağı gündeme geldi.

‘Kürtçe konuşmak istiyorsan, İsveç’e geleceksin,’ dedi Vassaf, İhsan’a. Sonra da, Süryani dilini yazıya dökebilmek için İsveç devletinin ayırdığı fonlardan söz etti. İsveç toplumunun özgürlüklere saygılarından, insan haklarına saygılarından söz etti. Öyle bir mutlu portresi çizdi ki, Şiran olsam, belki de ertesi gün yola çıkardım.

Her zamanki hikâye! Konuş, senden nefret etsinler; sus sükût ikrardan geliyor sansınlar, diye italik’liyorum. Ben, ben olduğum için de konuşuyorum, tabii!

‘Bırakın, Allah aşkına Gündüz Bey! Alkolizmde Amerika’dan sonra dünya üçüncüsü, intihar ve cinayette Danimarka’dan sonra dünya ikincisi bir ülke! Vatandaş fişlemede dünyanın bir numaralı sistemini geliştirmekle kalmayıp, Sandinist Nikaragua hükümetine ihraç eden bir ülke! ‘Hür’ dünya ile hareket ettiğini söyleyip, Humeyni’ye el altından silâh satan bir ülke! Ve siz ütopyaymışçasına takdim ediyorsunuz?’

Sen keyfini çıkarırsın da, Dilan’a ne olur diye italik’liyorum, İhsan’a ne olur, Şiran’a ne olur? İsveç entellerinin snaps masalarına meze? Yoksa, Göteburg fabrikalarında üçüncü vardiya temizlik işçisi? İşsizlik sigortasıyla geçinen toplum artığı? İsveç’in kesesinden hovardalık, nemenem bir ‘Şarklılık’tır?

İsveç’e dil uzattım ya, affedersin, annelerine sövdüm sanırsın! Hadi, Vassaf oraların çocuğu da bizimkilere ne oluyor? Kafalar öyle karışık ki, İsveç’e ait birkaç olumsuz istatistiğin hatırlatılması bile insanın ‘gerici’ damgası yemesine yetiyordu. Gerici, ya da bu durumda, Kürtlere anadillerinde konuşmayı yasaklayan Türk şoveni!

Güzel gelin, nazlı gelin! Bin yıl düşünsen, bin hocaya danışsan, şu dev gibi sarışın falanj ustabaşıyla ne gibi bir ortak meselen olduğunu anlayamayacaksın!’

Seneler sonra Suphi’ye yazdığı notu hatırlattım:

‘İngilizler sana hayran kaldılar mı canım?

Hyde Park’ta nutuk atıp, özgürlüğünü kutladın mı?

Seninkileri yine taradılar geçen akşam, bebeler top gibi fırladı.

(Yoksa, ramazan mıydı?)

Kahrından gitar konserleri veriyor musun?

Pakistanlılara mı? Hintlilere mi?’

‘Evet,’ dedi hüzünle, ‘Bilir misin, İngilizler, İrlandalılara ‘paddy’ derler. Atmaya çalıştığı bomba elinde patlayan IRA mensubunun trajedisine de ‘paddy faktörü’, yani, İrlandalıların kendi kendilerini vurmalarına neden olan gerzeklik faktörü. Hintliler, Pakistanlılar -ve şimdi artık Kürtler ve Türkler- gibi koyu derililer de ‘Paki’lerdir. ‘Maganda’ filan gibi değil, bizde karşılığı olmayan ırkçı sıfatlardır bunlar. Birleşik Krallık kadar acımasız sınıflı bir toplumun insafına sığınan Suphi’ye yanmaz mısın? Ama tabii yine kendimi onun yerine koymak gibi bir yanlış yapıyorum.’

Duraladı, aklına komik bir şey gelmiş gibi gülmeye başladı,

‘Diyorum ya, ben Kızıl Tuğ kadar Türküm,’ diye sürdürdü, fatih olarak gitmeli ya da hiç!’

Kendisiyle dalga geçiyordu.

Hikâyemize dönelim.

Belki haksızlık ediyorum, ama Şiran’a haksızlığa uğradığını, sömürüldüğünü fark ettiren Rodoplu olmuş olmalı diye düşünüyorum. Bunu yaparken muhtemel sonuçlarını hesapladığını sanmıyorum. Ama şöyle ya da böyle, kapitalist (dilerseniz post-feodal!) diasporayı herhalde hızlandırdı. ‘Nasıl yaptı’? diyeceksiniz. Mesela, Şiran yerine bulaşıkları yıkamayı teklif ettiği gece, bunu sadece kendisinin Şiran’dan daha kolay bulaşık yıkayabileceği (herkesten yapabileceği kadar isteme ilkesi!) bilgisinden değil, aynı zamanda kendisi dururken erkeğinin bulaşık yıkamasına sıkılan muhafazakâr bir kadının tepkisini, aynı zamanda bütün gün canı çıkmış bir insana bir kez daha yüklenmenin haksızlık olduğu inancını dile getirmek için yaptığı düşünüyorum. Bir de, bulaşık bitip, Şiran salona geldiğinde yayılmış oturan çocukları ağabeylerine yer vermeleri için ayağa kaldırışı var,

‘Çocuklar, kalkın ağabeyinize yer verin!’

Günay’ı anlamıyor da değilim. Büyükler odaya girdiğinde küçüklerin ayağa kalkmasını gerektiren Osmanlı terbiyesi almış bir Rumeliliydi. Şiran, kardeşlerine babalık ediyorsa, baba saygısı görmeli, diye düşünmüş olmalı. Bulaşık meselesine karşı çıkışının altında kuşkusuz bu değer yargısı da vardı. Ne ki, gördüğüm kadarıyla var gücüyle demokrat olmaya çalışan Şiran, bundan hoşlanmıyordu. Ama, özellikle de işleri kötüleştikçe, eli ekmek tutacak yaştaki erkek kardeşlerinin -Suat hariç!- aileyi geçindirmeye yardım etmemelerine içerlemeye başladı. Anladığım kadarıyla, mesele, sadece geçinme meselesi de değildi. Örneğin Ferit, üst üste ikmale kalıyordu ve evdeki birisi öğretmen, üç üniversite mezunundan hiçbirisi ilgilenmiyordu. Rodoplu, (ofiste!) çalıştırmak zorunda kaldı. (Yine de olmadı. Kerlik’e gönderdiler, lise diplomasını oradan aldı; sonra da ağabeyinin ayak izlerini takip etti. Hukuk’a ekstern öğrenci olarak girdi.) İlkokulu bitiren kızların Anadolu liseleri sınavlarına girmelerinde de öyle oldu. Şiran’ın asla vakti olmadığı, büyükler de yardım etmedikleri için, para tuzağı birtakım kurslara gittiler, kazanamadılar. Üç yıl sonra liseyi bitirdiklerinde de, üniversite giriş formlarını dolduran Rodoplu’ydu.

‘Lise mezuniyet törenleri, Tarabya Oteli’ndeydi. Salaş lokantaya olsun gitmemiş genç kızların heyecanını düşünebiliyor musun? Yanacıkları pembe pembe, ‘Ne giyeceğiz?’ diye koşuşturup duruyorlardı. Üçümüz bir olduk, Şiran’ı, tabiri mazur gör, kazıkladık, epeyce bir para koparttık! Baloya gideceğiz ya, Şişli’ye koşturduk, tepeden tırnağa giyindik! Makyaj malzemeleri de aldık. Feride’nin gözlerine fıstıki yeşil, Çiçek’in gözlerine açık mavi far, bir güzel süslendik. Çocuklarının mürüvvetini görmüş genç bir çift.’

Söylediğim gibi Şiran, kızlar yalnız kalmasın diye belirli saatlerde eve gitmekten, her türlü faaliyetini onlara göre ayarlamaktan yorulmaya başladı.

‘Zamanla, demokratik komün de tavsadı. Nalan’ın listesi işlemez oldu. Çiçek ile Feride, bulaşıkları, ‘onların sırası’dır diye eve gecenin bir saatinde gelen büyüklere bırakamaz oldular,

‘Ama yenge, abla, kahvaltıya temiz tabak yok!’

Çiçek’in evi bir başına çekip çevirmeye çalıştığı bir dönem başladı. Gündelikçi birini bulma gayretleri de boşa çıktı. Şiran, ‘Gelen kadın bizim eve bir bakıyor, bir daha gelmiyor,’ diyordu.

‘Teletrans, bize iki üç yıl kadar dayandı,’ diye anlattı Rodoplu, ‘Ortaklığı feshetmenin daha rasyonel olacağını söylediklerinde, Şiran nicedir aynı şeyi düşünüyordu. O kadar ki, bir yıl kadar önce, Savaş’ı ve Nusret Bey’i işten çıkarmış, Ayla ile çalışmaya başlamıştı.

Fırtınanın yaklaştığını sezebilmeliydim. Ne ki, çok tecrübesizdim. Sermayeye dayanmayan patronların, önünde sonunda çalışanlarıyla yüzgöz olmak zorunda kalacaklarını, ‘familiarity breede contemept’[76] saptamasının işleyeceğini bilemedim. Ticaretten nefret eden sosyalist arka-planımıza bir de maaşları -hatta elektrik faturalarını- ödeyememek durumu eklenince, Ayla ve diğer çalışanlarla zaten dostane olan ilişkilerimiz, sırdaşlığa dönüştü. Çaycısından, kapıcısına kadar kime ne borcumuz varsa, ne zaman, hangi miktarda ödenebilecekse herkes bilir oldu. Ne ki, bu ülkenin çocukları olduğunuz için, kimse kendisine gemiyi terk etmeyi de yediremiyordu. Terk etmiyorlardı ama bir süre sonra iyi niyetleri, yönetim şeklini sorgulamaya, sonra işleri kendi ellerine almaya kalkışmaları, derken teselliye dönüştü. Ayla, artık altıdan sonra ayrılmıyor, Şiran’la günün muhasebesini yapıyordu. Özellikle zor günlerin sonunda, elemanlar dağıldıktan sonra kapıcıya aldırıp, Şiran’ın masasına kilitlenen cinler, ortaya döküldü. Hepimiz, nasibimizi alır olduk. Kısa bir süre sonra Kamhi’nin sekreterine önce kendi patronunu bağlaması için ısrar eden Ayla, Şiran’a ismiyle hitap ediyordu. Bunu, içkiyi fazla kaçıranların evlerine bırakılmaları izledi. Şiran’a yakın oturduğu için bu hizmetten en çok da Ayla yararlanıyordu. Derken, yolda acıktıklarını fark ettiler, durup yemek yer oldular. Binali’nin kulakları çınlasın, gerçekten de ‘en bi la la la’ anonim şirketi olduk! Gel gör, aslımıza rücu etmiş bir halimiz de vardı. Zamanla idrak ettim ki Şiran, nasıl kimsenin babası olmak istemiyorduysa -evde tedarikçi konumunun getirdiği bulaşık yıkamamak, yemek pişirmemek gibi doğal ayrıcalıklarını reddetmesinin nedeni de buydu!- patronu olmak da istemiyordu! Aksaray’da, Sağlık ve Aile’yi yönetirken ki başarısı bundandı! Tamam, bu tür bir yönetim, benim anladığım çağdaş işletmecilikle bağdaşan bir tutum değildi, ama kim istiyordu ki ‘çağdaş işletmeci’ olmak! Herhalde, ikide bir, fabrikaya girip amelelik etmek istediğini ilân eden Şiran değildi!

Her an polisin gelip, yaka paça askere götüreceği bir bakaya; vasıfsız lise mezunu; bir de üstelik müflis olursa ne yapar?

Gecelerim uykusuz geçiyor!

Osmanlı Bankası borcunun son taksidini ödemiş, kurtulmuşuz ya, kendimi hiç değilse teorik olarak istediğim işe girebilecek kadar özgür hissediyorum.

Kendisine olan minnetimi ifade ettiğim zamanlarda, Şiran burun kıvırırdı,

‘Sen hiç çaresiz olmadın. Çaresizlik nedir bilemezsin sen.’

Doğru söylüyordu. Ben, üniversiteyi bırakıp, limon -ya da Amerikan servis- satmaya razı olduğumda, çaresizliğimden değil, özgür irademle hareket ettiğim pekâlâ da söylenebilirdi. Pekâlâ da herhangi bir kuruluşa girip, iyi bir ücretle çalışabilirdim. Acınacak bir tarafım yoktu. Ne yaptıysam, inançlarım öyle dayattığı için yaptım. Şimdi, istiyordum ki -istiyordum ne kelime, tersine öylesine haksızlık görüyordum ki- Şiran da özgür olsun!

Gerçek özgürlüğün donanımsız olmayacağının bilinci içinde, mutlaka okulu bitirmesi gerektiğine inanıyordum. Ama mutlaka! Gerekçeli dil dökmeler, evde çalışma ortamları hazırlamalar, kırtasiye satın almalar! Böyle giderse, askerliğini er olarak yapacağı tehditleri - Türk ordusunda katiyen askerlik yapmayacağını söylüyordu, çünkü. Çürüğe çıkabilmek için elinden gelen her şeyi yaptı! Tam bir pres. Öte yandan, Üniversal’i içine girdiği fevkalade insani ama bütünüyle ‘anti profesyonel’ havadan kurtaracak önlemler; diğer yandan da, eli ekmek tutan kardeşlerinin Şiran’ın hayatının bir ucundan tutmalarının, yardım etmelerinin sağlanması. Bu üçüncü için Teletrans ortaklığının bitmesi akla yakın bir gerekçe oldu. Anonim şirketlerin asgari beş ortaktan kurulması gereği, Nalan, Apo ve Suphi’ye hisse verildi. Bürokrasi icabı hisselerdi, ama insanoğlu bu. İmzasını kâğıtta görünce, pek bir önemsiyor. Nitekim, bundan yola çakarak, işi ‘elemana maaş ödeyinceye kadar neden kendi kardeşlerimizle çalışmıyoruza’ kadar vardırdık. O da ayrı bir facia oldu. Ama, ona gelmeden önce, Üniversal’i kapitalist şirketlerin olması gerektiği gibi yabancılaştırma gayretleri!’

Teletrans ayrılıp, Milli Eğitim Bakanlığı da kurslarını durdurunca, Rodoplu, şirketteki fiili katkısının sona erdiğine karar verdi. Üniversal İngilizce Ev Kursları’nın içeriği, oturacağı kadar oturmuştu. Pazarlama faaliyetlerine köstek olmaktan başka bir şey yapmadığını düşünüyordu. O günlerden bir gün Şiran, Şişli’deki büyük ofisi, daha küçük bir yere taşıyacağını, işleri bundan böyle kendi bildiği gibi yürüteceğini ilân etti.

‘Alacaklılara kendimi yok dedirtmekten, yalan söylemekten, oyun oynamaktan bıktım,’ dedi, ‘Bundan böyle, yapmayacağım.’

Her zamanki aculluğu ile birkaç bina ötede, dökülen bir apartmanın, dökülen çatı katını -asansörsüz, yedi kat!- kiraladı. Asgari onarımı yaptı, Üniversal’i taşıdı.

‘Bu defa hiçbir konuda benim fikrimi sormadı,’ diye anlattı Günay, ‘Ve ben ona bütün kalbimle hak verdim. Hele de Ayla’yı iş üstünde gördükten sonra, Şiran’ın en son ihtiyacı olan şeyin benim tutumum olduğunun bilincine varmıştım. Aslına bakarsan, o noktada, ayrılıp kendi yoluma gitmem gerekirdi ama işler kötü gidiyordu! Şiran’ı onca yıl sonra bulduğum yere -eski evi, eski arabası- bırakacağım gibi bir his, daha doğrusu vicdan azabı içindeydim. Sanki, bütün bu olup biten, benim banka borcumun ödenmesi içindi!

Akşamları, üzerinde tilki kürküyle -ceket- salınan Ayla ile çıkarlarken arkasından seyrederdim. ‘Aksaray’dan bu yana ne değişti?’

İtiraf etmeliyim ki, aralarında duygusal bir ilişkinin oluşmaya başlayabileceğinden de kuşkulanıyordum. Ve bana sorarsan bu Şiran’ın sonu olurdu! Derken, birisi bir düdük çaldı. Her türlü karar bilinmeyen bir tarihe ertelendi.’

MAÇA KIZI VE GÜL

I

‘Türkiye’de hiç olmayacak

bir şey varsa, o da rezil

olmaktır.’

Lale Mansur, Sinema Sanatçısı

11 Temmuz 1980 Fatsa ‘Nokta Operasyonu’ sırasında oradaydım. Komando birlikleri, jandarma birlikleri, mekanize birlikler ve toplum polisinden başka -ve Silvan’dan farklı olarak- maskeli MHP, ÜGD faşistleri de oradaydılar. Sayılarına bakılırsa, ‘pasaportsuz girilemeyen şehir’ diye belledikleri Fatsa’nın işini gerçekten de bitirmeye, ‘ya susturmaya ya da kan kusturmaya’ karar vermişlerdi.

Olacakların ilk işaretini Süleyman Demirel, AP Genel İdare Kurulu toplantısında verdi,

‘Fatsa’nın hakkından gelmeye mecburuz.’

Hemen arkasından (9 Temmuz) Hürriyet Gazetesi kılıfını hazırlamaya durdu,

‘Fatsa’dan alınan haberlere göre, çok sayıda kişi silâhlarıyla barikatlarda nöbet tutuyor.’

Koroya diğerleri de katıldılar,

‘Belediye Başkanı Fikri Sönmez, ‘Elli-altmış ölü vermeden Fatsa’ya girilemez,’ diyor.’

Operasyon tarihini saptayan meşru dayanak, yine Hürriyet Gazetesi’nden geldi,

‘İki astsubayın görevle gittikleri Fatsa’da Dev-Yol militanları tarafından kaçırıldığı haberi üzerine mekanize birlikler Fatsa’yı kuşattı.’

Haber uydurmaydı; söz konusu astsubayların arabalarına genelev kadınlarını alarak gönül eğlendirmeye gittikleri biliniyordu, ama Fatsa’nın işini bitirmeye niyetli hâkim güçlere nicedir aradıkları bahaneyi sağladı.

Süleyman Demirel’in kendi partisinin Fatsa İlçe Başkanı’nın söyledikleri işe yaramadı,

‘Huzur içinde Fatsalı kardeşlerimizle yaşıyoruz. Bizim ilçemizde kan yok, ateş yok, barut yok!’

MSP İlçe Başkanı’nın söyledikleri de işe yaramadı,

‘Fatsa’da ateş ile barut yok, böylesine huzurlu bir yerde olay çıkarmak istemek niye? Değişik görüşlerle her zaman bir aradayız. İlçede zorlama yok, tazyik yok, herkese insan gözüyle bakılıyor.’

CHP İlçe Başkanı’nın açıklamaları da,

‘Fatsa’da komünist işgali yoktur, halk vardır. Halkın yönetimi vardır. Biz huzurluyuz.’

Fatsa hakkında o kadar çok uydurma, yalan yakıştırma haber yayılmış ki, güvenlik güçleri başka bir ülkenin topraklarını işgale giden askerler gibi, daha ilk tabanca sesinde halka ateş açacak ruh halindeydiler. Ve tabii hiçbir direnişle karşılaşmadılar. Operasyon, maskelilerin ve Mehmet Çetin gibi asker elbisesi giymiş faşistlerin teker teker gösterdikleri evlerdeki ‘solcu’ların gözaltına alınmaları şeklinde sürdü. Maskeliler, daha sonraki sorgulamalarda işkencelere katıldılar.

Ordu valisi,

‘Operasyon gereği olarak bazı kişilerin yüzleri maskelendi. Bu bir operasyon sırrıdır. İddia edildiği gibi, bu kişiler kesinlikle ülkücü değillerdir,’ dedi. Ne ki, komplodan habersiz bir yüzbaşı, maskeleri indirtip, kimlik tespitine kalkınca, Yılmaz Gezer, Şenel Güven, Halil İbrahim Kavcı ve Ahmet Hoşgönül isimli muhbirlerin ÜGD’li cinayet sanıkları oldukları ve arandıkları ortaya çıktı.

‘Adam yüzünü kapatmış, ben hükümetin başbakanı olarak ne diyeyim?’ dedi Süleyman Demirel, ‘Ayıp etmiş, sonra açmış, meğer ayıplıymış.’

‘Ayıplar’ 1 Eylül’den sonra Fatsa’nın Elekçi yöresinde işe alınmak suretiyle ödüllendirildiler. Ordu’ya, ‘Ses isterim, kelle isterim,’ naralarıyla gelen eski Ankara Emniyet Müdürü, Vali Reşat Akkaya, 1987’de MÇP Genel Başkanlığına aday; Yeni Düşünce Dergisi’nin de önde gelen yazarı oldu. Balgat kahve katliamı, Mamak otobüs katliamı, Gümrük ve Tekel Bakanlığı baskını gibi olayları göz göre göre ‘Komünistler’in üstüne yıkmaya kalkıştığında, Ankara Sıkıyönetim Komutanı Nihat Özer’i bile çileden çıkarmıştı. Korgeneralin görevden alınmasını sağladığı bu adam, belinde çifte tabanca, elinde MP-5, Osmanlı’nın ‘kır serdarı’ gibi geldi, yüzlerce suçsuz insanın cezaevlerinde yıllarca yatmalarına neden oldu. Genç ve FATSA’lı olmak, gözaltına alınmak ve işkence görmek için yeterliydi.

Başka Belediye Başkanı Fikri Sönmez ve belediye çalışanları olmak üzere on binden fazla insan işkenceden geçti. Yara izleri, operasyondan üç yıl sonra bile hâlâ duruyordu. 1983 yılında Amasya Askeri Hastanesi 69 kişiye işkence gördüklerine dair rapor vermek zorunda kaldı. İki yıl kadar sonra, 1985’te de Fikri Ağabey’i kaybettik. Amasya Cezaevi’nde öldü; zavallı bedeni daha fazla zulme dayanamamıştı.

Benim bildiğim ilk kurşun yarasını 1979 Eylül’ünde, seçimlerden bir ay kadar önce aldı. Seçmen toplantısından çıkmış evine dönüyordu. Kapısını çaldığı anda üç ayrı yerden yaylım ateşine tutuldu. Faşistler pusudan 9 mm.’lik tabancalarla ateş ediyorlardı, iki yerinden yaralandı. Bir hafta sonra, MSP Yozgat Milletvekili Hüseyin Erdal, yanında Çorum ve Yozgat’ta bir sürü eylemden aranan dört militanla birlikte, silâhları ve bombalarıyla birlikte yakalandı; altı tane patlamaya hazır bomba, bir saatli bomba, dinamit, çok sayıda bomba yapım malzemesi ve Fikri’nin dükkânından yüz-yüz elli metre ilerde! Dokunulmazlık filan derken, saldılar gitti.

Bir ay sonra tekrar saldırdılar. Yine olmadı, bu defa da yanlışlıkla Fikri’nin yerine kayınbiraderi Celal Aslan’ı yaylım ateşine tutmuşlardı. İki gün sonra yine denediler. Kurtuluş Mahallesi’ndeki kahve toplantısında konuşmuş, ayrılmıştı ki, üç maskeli kahveyi basıp, Tevrat Güler’i öldürdü; ikisi ağır olmak üzere, üç kişiyi yaraladılar. Fikri Abi artık evine gidemiyordu.

Yaralandığı haberini aldığımda Ankara’daydım. Fatsa’ya geçtim, 14 Ekim seçimleri sonuçlanıncaya kadar orada onunla kaldım.

‘Bu birinci saldırının hemen peşinden, kaymakam, emniyet amiri, jandarma bölük komutanı ve savcı, dördü, beni kaymakamlığa çağırdılar,’ diye anlattı, ‘Gittim, dördü bir aradaydılar. Olayı benden dinlemek istediler. Yaralıydım zaten. Ben olayı anlattım ve olayda saldırganları tanıdım. Çünkü, mahallenin çocukları, aynı mahallede oturuyoruz o insanlarla. Tanıdım. Çok yakın mesafeden atmışlardı. Yani, benim silâhım olsaydı, tertipli olsaydım, vururdum da. Ama, öyle bir şeyi o saate kadar düşünmediğim için, öyle bir niyetim olmadığı için, silâhsızdım. Silâh da taşımıyordum zaten ve anlattım. Kimlerin olduğunu ve bunları kimlerin tertiplediğini de. İsimle, yani kurşunu bunlar bunlar attılar ama esasen bu, çocukların suçu değildir, bunu tertipleyenler şunlar şunlardır diye kaymakama da, savcıya da, jandarma komutanına da, emniyet amirine de anlattım.

‘Siz gidin, biz hallederiz,’ dediler.’

Derken, ikinci saldırı oldu, Fikri’yi tekrar çağırdılar. Yine, ‘Gidin, biz bakarız,’ demişler. O arada, ilçeye Giresun ve Samsun’dan, toplum polisi ile bir komando birliği geldi. Ecevit, malum, henüz başbakan. CHP yöneticileri başladılar,

‘Biz seçimleri normal yoldan olmazsa, süngü ile zorla, baskı ile alacağız. Sandık başına beş asker koyacağız, gene de bu seçimi biz alacağız.’

Fikri Sönmez’in en sık ettiği bir lafı vardı, ‘Kimsenin hakkını yemek istemem,’ diye. Onun hatırasına hürmeten, ben de kimsenin hakkını yememeli, ikinci saldırıdan sonra Fatsa emniyet yetkililerinin evinin etrafına beş-altı asker, polis ve bekçi koyduklarını söylemeliyim.

Ne ki, önlem, kahve tarama olayını durdurmadı. Bir kişinin ölmüş, ağır yaralı olanlardan ikisine felç gelmiş olması, Fikri Sönmez’e çok koydu. Saldırının, kendisi ayrıldıktan sonra meydana gelmiş olması, daha da kötüsüne gidiyordu.

‘Yahu, halk çok karamsar! Yerel seçimleri de boykot mu etseydik, nedir?’ dediğini hatırlıyorum. Söylediği şuydu: Dev-Yol, 14 Ekim’de yapılacak kısmi senato ve milletvekillerinin boykot edilmesini önermiş, buna karşın yerel seçimlerin desteklenmesini istemişti. Boykot önerisine birtakım sol fraksiyonlar, ‘Devrimci Yol parlamenter mücadeleyi reddediyor,’ şeklinde karşı çıktılar. Sağ partiler, zaten ‘demokrasi düşmanı’ olduğumuzu söylüyorlardı.

‘Fatsa halkı karamsar değil,’ demiştim ben de, ‘Fatsalılar seni istiyor.’

Keşke istemeselerdi ya da benim onun ölümüyle sonuçlanacak bir yolculuğa yüreklendirmekte payım olmasaydı, Fikri Sönmez belki de bugün hayatta olurdu.

‘Öyleyse, seçim çalışmalarını durduruyorum,’ dedi, ‘Bundan böyle ne meydanda ne kahvede ne de bir yerde seçim toplantısı yapmıyorum. Çünkü, koyarlar bir yere bir saatli bomba, toplantıda bir sürü insan ölür. Ben belediye başkanı olsam da olur, olmasam da. Ama bu insanların katledilmesine razı olamam.’

Utanarak itiraf etmeliyim ki, ben olaya Fikri Abi’nin belediye başkanı olması kadar, Dev-Yol’un ‘zaferi’ açısından da bakıyordum. Seçime daha dört gün vardı. Diğer bütün partiler sokağa dökülmüşlerken, bizim sessiz kalmamız hiç iyi olmayacaktı. Ama, o kararını değiştirmedi. Ertesi gün kaymakama gitti, bana söylediklerini ona da tekrarladı.

14 Ekim 1979 seçimlerinde Fikri Sönmez 3096, CHP adayı 1133, AP adayı 859 oy aldı. İki yıl önce -1977 seçimlerinde CHP adayı 2430, AP adayı 1340, MSP adayı 154 oy almışlardı- AP’ye CHP’ye ve MSP’ye oy verenlerin çoğunluğu devrimci aday Fikri Sönmez’i desteklediler. ‘Nokta Operasyonu’nu hızlandıran da bence bu desteğin büyüklüğüdür.

12 Eylül, Fatsa’ya iki ay erken geldi. 11 Temmuz’da başlayan işkence ve zulüm, o tarihten sonra da aynen devam etti. Reşat Akkaya görevden alındı, ama muhbirler icraatlarını sürdürdüler; şu farkla ki, artık maske takmıyorlardı.

Komando birlikleri köy okullarına yerleşti. Eğitim durdu. Bolu Komando Tugayı, bu okulları ve hatta camileri, işkencehaneye dönüştürdü. Köylüler, ‘koruculuk’ yapmaya zorlandılar. Yurtdışında akrabaları olanlar yurtdışına, büyük şehirlere göçtüler. Fatsa’ya reva görülenler, işgalci ülkelerin sömürgelerde uyguladıklarından farklı değildi!

11 Temmuz günü, kariyerleri, panzerlerin, binlerce asker ve polisin kol gezdiği şehir merkezinde, faşist militanların yaşlı genç bakmadan, yüzlerce CHP’li, AP’li, MSP’li demokrat, devrimci dövdüklerini gördüm. Bu insanlardan hiçbiri şikâyet dahi edemedi, çünkü karakolda tekrar dövüleceklerini biliyorlardı. ÜGD’liler, gözlerinin önünde Ticaret Lisesi öğretmenlerinden Sait Alp, öğrencilerinden Dursun Özdemir; Çamaş, Tepeli Köyü’nden Hacı Uygun, Tayalı’dan Ahmet Gündoğdu, Kazım Sarı, Şeber muhtarı Baki Ata, İmam Hatip öğrencisi Muammer Yavuz; Alankentli taksi şoförü Mehmet Demir’i öldürdüler ama cinayetlerin failleri hâlâ ‘meçhul’! Zafer Eczanesi, Stüdyo Paris, Deniz Eczanesi; Fahrettin Bahar, Sadettin Özden ve Veysel Kara’nın terzi dükkânları; Yoldaş Kitabevi, Yoldaş Terzihanesi, Gümüş Gıda Pazarı, Usta Kardeşler Lokantası, Yalı Lokantası, Raif Karaalioğlu’nun lokantası, Memurlar Tüketim Kooperatifi, Topaloğlu Pasajı’ndaki bir oto lastiği bayiliği yağmalandı, ateşe verildi. Faşistler, yangını söndürmeye giden itfaiye görevlilerine engel oldular. Halkevi, Emniyet’in karşısındaki TÖB-DER yağmalandı, Tapu Memuru Haydar Çopu- roğlu’nun evi yakıldı, Ahmet Özdemir’in evi ile Mahmut Durmuş’un evlerine ateş edildi.

Bir de bildiri dağıttılar, ‘Köylerde öldürülen her ülkücü için şehir merkezinde iki kişi öldüreceğiz. Bu bir uyarı değil, tehdittir. İmza: Ülkücüler.’

Ve hiçbir şey, hiçbir şey yapamadık!

Yapamadığımız gibi, bir de Nazlı Ilıcak denilen hatunun -buna artık hamakat da diyemiyorum- edepsizliğine muhatap olduk. 11 Temmuz’dan sonra ‘Fatsa Komünü’ adlı bir dizi başlattı, Tercüman’da. On-on beş gün kadar süren bu dizi, Fikri’nin yargılanmasında savcının iddianamesinin temelini teşkil etti. Dövülen, yakılan, kurşunlanan bizler olduk, Boğaz’daki yalısından savcıya ‘Paris komünü, baskı, zor, İttihat ve Terakki’ diye yol gösteren, o. Fikri Sönmez’in,

‘Benim babam da öldürüldü. Resmen öldürüldü. Bir Yüzbaşı, bile bile öldürüldü. Sırf beni öldürtmediği için öldürüldü,’ ihbarı dahi kaale alınmadı.

Fatsa’da kurtulmamı mucizevi bir tesadüfe borçluyum: Aşağı Mahalle’den top arkadaşım, Hafız’ın oğlu Yunus’a.

Hatırlayacaksınız, ‘Ezan, Türkçe okunmaz. Allah, eğer ezanın Türkçe okunmasını isteseydi, Peygamberimize vahiyleri Türkçe gönderirdi,’ diyerek bana ilk din dersini veren çocukluk arkadaşım. Komando subayı olmuş, Giresun -ya da Samsun’dan- gelen birlikte üsteğmen olarak görev yapıyordu. Bir ikinci mucize, o şartlar altında birbirimizi tanımış olmamızdır. Fatsa’dan hızla uzaklaşmamı sağlamış olmasının nedenini, kimliğimin sahici olmadığını fark etmiş olmasına bağlıyorum. Yunus Üsteğmen, 1987’de, Güneydoğu’da şehit oldu.

Fatsa’dan, Ankara’ya uğramaksızın dosdoğru İstanbul’a geldim. O günlerde Şiranları görmekten kaçınmamın nedeni Günay Rodoplu’yu çekemeyecek olmamı hissetmemdir. Fikri Abi hakkında soracağından emin olduğum sualleri cevaplamak istemiyordum. Ve açıkça, geçmişte dahi olsa, bir faşistle birlikte olmuş olduğu düşüncesi midemi bulandırıyordu. Aylarca uğramadım, zaten sonra da 12 Eylül geldi. Büsbütün dağıldık.

Oysa, onca yıl sonra bugün Fikri Sönmez’i andığımda, Günay Rodoplu’yu düşünmeden edemiyorum. Bunun nedeni Rodoplu’nun Fikri Abi’ye isteyip de -o gün Ankara’daki teklifinde ne denli içten olduğunu da çok sonra anladım!- edemediği yardımı Şafak Özden’e yöneltmiş olduğunu idrak etmemdir. Günay, Şafak’ta yeni bir Fikri Sönmez adayı gördü: ‘Yeşil elma, tarçın ve kekik kokan’ bir yiğit. Söz konusu Fikri Abi olunca, bu sıfatlar yadırganacak sıfatlar değildir. Fikri Abi, bu tanımlamanın hakkını veren bir Anadolu delikanlısıydı. Yiğitçe yaşadı, yiğitçe öldü. Trajik olan, Rodoplu’nun onun ideallerini Şafak’ın gerçekleştireceği umudunun böylesine paramparça olmasıdır. Şurası muhakkak ki, ifadesini Şafak Özden tiplemesinde bulan SHP iktidarı, hayra yormak için onca çabaladığımız düşlerimizin de kolunu kanadını kırdı.

‘...Şimdi, yaptıklarımdan, çalışmalarımdan dolayı Vatan haini’, ‘dış güçlerin maşası’ olmak ve de ‘Fatsa’da devlet etkinliğini yok etmek’le suçlanıyorum. Uzun yıllardan bu yana müzminleşen ve kapalı kapılar ardında tespit edilip uygulanan politikalara, çözüm bulunamayan sorunlara, halkla birlikte çözümler ürettik.

Burjuva politikacılarının, holding profesörlerinin, doçentlerinin ve ekonomistlerin, dürüstçe davranıp tavır koymadıkları bir Türkiye ve Türkiye’nin Fatsa’sında bir terzi olarak, bir ilkokul mezunu olarak, doğruları kavrayıp pratiğe geçirdiğim için; sorunların yuvarlak masalarda şampanya patlatarak, gönül eğlendirerek çözülmeyeceğini pratikte gösterdiğim için; halkımıza layık olduğuna her zaman inandığım bir demokrasi olgusunu, Fatsa halkıyla birlikte hayata geçirme kavgası verdiğim için; halkı oy sandığı olarak görüp, çeşitli vaatlerde parlamentoya gidişinin ikinci günü orayı at pazarına çevirip günlerini gün edenlerin, kafalarından geçen tek akımdan dolayı Fatsa’da yaşanan gerçekleri kavrayamadıkları için; uygulanan ekonomik ve siyasal ambargoya karşı halkla bütünleşip, sorunların tespitinde ve çözümünde ortak hareket ederek, tüm baskılara rağmen halkın çözemeyeceği hiçbir sorunun olmayacağını Fatsa halkı, Türkiye ve dünya halklarına gösterdiğim için; doğruluğun, dürüstlüğün, kardeşliğin, yurtseverliğin, demokrasinin simgeleştiği, fedakârlığın ve bütünlüğün doruğa ulaşma noktasında adım adım ilerlediği Fatsa’da Belediye Başkanı olduğum için; halkın kültürel gelişimini hızlandırmak, gelenek ve göreneklerini yaşatmak, birlik ve beraberlik duygusunu güçlendirmek amacıyla kültürel çalışmalara ağırlık vererek, Kültür Şenliği düzenlediğim için Belediye’yi çıkar çevrelerinin çiftliği haline getirmeyerek, halktan toplanan ve halkın malı olan milyonların bu çevrelerin kasalarına akmasını engellediğim için; köstebek yuvasına çevrilen Fatsa sokaklarını döşeyip, çamurdan kurtardığım, yeni yollar, yeni caddeler açtığım, suları akıttığım, yanmayan elektrikleri yaktığım için; karaborsayı, istifçiliği, rüşveti engellemeye çalıştığım için; Belediye’nin yağmalanan yeşil alanlarına sahip çıktığım için; yoksul halkın gecekondusu yıkılırken, kimi çevrelerin kaçak apartman dikmesine müsaade etmeyip, dikilenleri de yıktığım için; yeni bir belediye anlayışı getirerek, bu kuruma halkın gözünde saygınlık kazandırdığım için; ‘vatan haini’ ve ‘dış güçlerin maşası’ ilân ediliyor, ‘devletin etkinliğini Fatsa’da kırmakla’ suçlanıyorum.

Eğer, sömürüye, soyguna, karaborsaya karşı olmak vatan hainliği ise, ben vatan hainiyim! Eğer, faşizme, emperyalizme karşı olmak vatan hainliği ise, ben vatan hainiyim! Eğer, Fatsa’da sömürüyü engellemek için tefeci-tüccarların etkinliğini kırmak, karaborsaya, kaçak inşaatlara, yolsuzluğa, rüşvete karşı mücadele etmek devletin etkinliğini kırmak ise, ben Fatsa’da devletin etkinliğini kırdım!

Belediye Başkanı olduğum dönemde, halkın alın terinden oluşan belediye gelirlerini ve imkânlarını çıkar çevrelerine peşkeş çekseydim, kendi zimmetime geçirseydim, altıma son model araba alıp, Bodrum’da yazlık kat satın alsaydım, halkın parasıyla her gece bir eğlence yerinde sabahlasaydım, ne ‘vatan haini’ ilân edilecek ne de bu davada sanık olacaktım.

Kimilerine göre, vatan hainliğinin kıstası, halka hizmet etmek, sömürüye, soyguna karşı halktan yana tavır koymak ise, ben her zaman vatan hainiyim!’

Şafak Özden, üç aylık belediye başkanıydı. Fikri Sönmez öleli dört yıl olmuştu. Biz, onun Erzincan 3 No’lu Sıkıyönetim Askeri Mahkemesi’nden Haziran 1984 tarihinde yapılan sorgusunun duruşma tutanaklarını okuyorduk. Pertev Aksakal[77] derlemişti.

‘Vah, yavrum! Vah, güzel kardeşim!’ diye adeta inledi, Rodoplu. Döndüm, baktım, gözlerinden sel gibi yaşlar boşanıyordu.

II

Dağlarda polise rastlanmaz, ama bir kaçak için en iyi saklanılacak yer, İstanbul’du. Bu bakımdan, yıllarca ortada görünmeyen Suat’ın 12 Eylül’le birlikte geri dönmüş olması anlaşılır bir şeydir.

‘Yeni ismi Rasim’di. Maaile, kendimizi şartlıyorduk: ‘Rasim. Rasim! Muhasebeci Rasim. Rasim. Rasim Abi. Rasim Bey’. İlk aylar, eve pek az uğradı. Hemen her geceyi başka ve sadece Şiran’ın bildiği bir yerde geçiriyordu. Yeni yönetim yerleşip, azgınlığı tırmandıkça kalabileceği yerlerin sayısı azalmış olmalı. Evde daha çok görülür oldu.’

12 Eylül günü, Konya’da, Vildan’ın yanındaymış.

‘İlk arayacakları yerin orası olduğunu biliyordum,’ diye gülümsüyordu, o bilge tavrıyla, ‘Çünkü, en zahmetsiz olanı orayı aramaktı. Önünde sonunda devlet memuru bunlar. Kaçmak için geceyi bekledim. İnsan bir süre kaçak yaşayınca bu adamların ihtiyatlarına dair bir fikir ediniyor, abacım. Neyi, ne zaman yapacaklarını duyumsamaya başlıyorsun. Bu defa biraz zamanlama hatası yaptım. Evden geç çıkmışım, on beş-yirmi dakika sonra geldiler. Konya’yı bilir misin? Gözünün alabildiğine dümdüz. Bizim lojman şehir dışında, anayola yayan yarım saat. Bir de mehtap var, ortalık gündüz gibi. Tarlalara daldık. Ekinler kaldırılmıştı. Saman yığınları vardı. Yanımdaki arkadaşa dedim, ‘Çaresiz, bu yığınların içine saklanacağız.’ Bir taraftan da, adım gibi biliyorum, erler yığınları süngüleyecekler - filmlerde öyle yaparlar ya! Güvendiğim, iş olsun diye yapacakları. Kendimize sahip olursak, atlatırız.’

‘Aynen öyle oldu, değil mi?’

‘Hee!’ dedi gülerek, başını Şiran’ı hatırlatır biçimde sallıyordu. Göz göze geldik, birden kahkahalarla gülmeye başladık. Dayanamadım, kalktım, sarıldım,

‘Canım güzel kardeşim!’

Rodoplu, ‘dakikaları saymayan, zamanla boğuşmayan,’ mütevekkil kır insanı doğasının, Binalivari dervişliğin, faydalarına şahit oluyordu,

‘Suat, yaklaşık üç yıl, hiçbir şey yapmadan oturabildi,’ diyordu, ‘Çalışması zaten söz konusu değildi - Mamafih, kısa bir süre bir akrabamın şirketine yerleştirdik. Sahte kimlikle. Kadıncağız, ne arandığını ne de Şiran’ın kardeşi olduğunu hiç bilmedi.

Sokaklar tehlikeliydi. O, okuyup yazamayacak kadar tedirgindi. Televizyondaki en sıradan diziyi bile takip edemiyordu. Gelip giden akrabalara görünmemesi gerekiyordu. Şiran, evi Samatya’dan taşımak suretiyle misafirlerin sayılarını asgariye indirmişti, ama daha bir sadık olanlar, onca yolu göze alıp gene de geliyorlardı. Levent’teki evin penceresiz sandık odasında saatlerce kilitli kaldığını bilirim. Kilitliydi, çünkü birisinin yanlışlıkla kapıyı açıp içeri girmesinden korkardık. Kalkmak bilmeyen onlarca insanın olduğu küçücük bir evde saklanmak ne demektir, düşün! Ona su götürebilmek, yemeğini verebilmek için olmadık kombinezonlara girerdik.’

Sonra, bir akşam polis geldi. Şiran’ı soruyorlardı. Şiran, Günay’daydı. Polislerin yanından telefon etmek istemeyen, Nalan, Ferit’le haber göndermeyi başardı.

‘Kapı deli gibi çalınıyordu. İyi haber olması mümkün değildi. Şiran’ın yüzü kâğıt gibi oldu. Ben, ellerimin titremesini durduramıyordum. Ah, ama yerin yedi kat altındaki o evden her zaman nefret ettim, Mehmetcim! Ben, korktuğunda başını yorganın altına saklayan türden değilim, biliyor musun? Var böyle insanlar, onlardan iyi denizaltıcı olurmuş. Ama ben öyle değilim. Tersine, tehlike ne işse, açık havada, meydanda karşılamak isterim. Bu ev beni köşeye sıkıştırıyordu, oysa sığınak dahi olsa kapanarak korunamam!

Telâşım azaldıktan sonraki ilk tepkim, kapıyı açıp dışarı çıkmaktı. Şiran, bırakmadı. Derken, her kimdiyse, yukardan otomatiği çaldığını fark ettik. Herhalde, polis dış otomatiği çalmazdı. Zile bastık, saniyeler içinde merdivenlerden paldır küldür inen Ferit’in ayak sesleri duyuldu.

‘Abi, polisler geldi. Suat Abimi arıyorlar!’

‘Gittiler mi?’

‘Evet. Yarın senin karakola gitmeni istiyorlar.’

Şiran, baktı, sokağa çıkma yasağına bir saat vardı.

‘Sen eve dön,’ dedi. ‘Suphi ile sen çocukların başında kalın. Suat Abini yengen getirsin. Apo, amcamlara geçsin.’

‘Tamam, abi.’

‘Taksiyle git, yoksa yetişemezsin.’

Aynı talimat, telefonla Nalan’a tekrarlandı,

‘Çiçek’i bakkala gönder. Sokağa baksın, ekip arabası pusuda olmasın. Kavşağa da baksın, sonra çıkın.’

‘Tamam, Şiran Abi,’ dedi Nalan da.

Beklemeye başladık.

‘Farkında mısın, sizden sonra gelecekleri ilk yer burasıdır?’

Aynı anda karar verdik,

‘Nilgünler!’

Birkaç dakika içinde kapılarını çalıyorduk. Elinde rakı bardağı, Nilgün açtı,

‘Şiran Bey!’

Arkasından Bülent seslendi,

‘Vay, Şiran Baba! Hoş gelmişsen, yahu!’

‘Abi bu gecelik yer lâzım,’ dedi Şiran.

Bülent’in yüzündeki gülümseme silindi, sesini alçalttı, ‘Yatıya misafir var, yahu.’

Nilgün, elindeki kadehi masanın üzerine bıraktı,

‘Mahir Abimler! Ben, Mahir Abimlere götürürüm.’ Portmantoda asılı ceketine uzandı, kocasına döndü,

‘Hokkabaz, arabanın anahtarları nerde?’

Şiran’la ben eve döndük, az sonra Nilgün’ün Volkswagen’inin sesini duyduk. Kapının önüne park ediyordu. Nalan, Suat ve o, aynı anda girdiler.

‘Hadi, Rasim Bey, gidelim,’ dedi Nilgün, saatine bakarak.

‘Yetişebilecek misin?’

‘Yetişmesem ne olur, be? Başkomisere, iki omuz sallar, bir göz kırparım, beni bırakırlar. Siz gelmeyin. Hele de seni hiç görmesinler, Şiran Baba! Tipten kaybedersin!’

Çıktılar, Yarım saat kadar sonra, Nilgün telefon etti,

‘Tamam.’

Ama bizi inandırmak, istediği kadar kolay olmamıştı. Mahir Abi dediği dostu ile karısı Selmin 12 Mart’ta, yataklık suçundan uzun yıllar yatmış insanlardı. Selmin’in cezaevinde başlayan rahatsızlığı, zamanla yabancılarla ilişki kuramamak türünden bir paranoyaya dönüşmüş, kadıncağız aylarca tedavi görmek zorunda kalmıştı. Ne ki, böyle şeylerin üzerinde kafa yoracak birisi değildi Nilgün. Suat’ı onlara götürürken, düşünmemişti bile.

Vardıklarında, yatmışlardı. Suat arabada beklerken, Nilgün çıktı, uyandırdı. Kapıyı, pijamaları içindeki Mahir açtı, ‘Selmin, onu görürse krize girer,’ dedi sıkıntıyla, ‘Hay Allah! Gidebileceği başka yer yok mu?’

‘Bizde babamlar var. Babamlar olmasa!’

‘Gelsin, bir battaniye vereyim, salonda otursun, bari,’ dedi, adam, ‘Ama, sabah, Selmin uyanıp onu görmeden gitmesi lâzım.’

Öyle oldu. Ertesi sabah, Nilgün güneşle beraber kapımızdaydı. Suat’ı sabah ayazında volta atarken bulduk. Aldık, getirdik. Garip, ama başımıza ne gelecekse gece geleceğine inanıyorduk. Sanki, polis onu gündüz aramaz, gündüz bulamazdı.’

Rodoplu, profesyonel devrimciliğin en güç tarafının insanın istenilmediğini bile bile birtakım evlerde kalmak zorunda olması olduğunu düşünüyordu.

‘Bir Dev Yol’cu olarak, sen ne dersen de, bu bir iç savaş değildi, hayır. Bir cephede ‘biz’ karşı cephede ‘onlar’ diye bir şey yoktu ki, elbirliği ile siper kazılsın! Devrimci gençlerimizle birlikte, devlet kuvvetlerine karşı savaştayız gibi bir duygu hiç olmadı. Bizim ‘devrimcilik yapan’ kardeşlerimiz, çocuklarımız, arkadaşlarımız, hatta Mahir’in durumundaki gibi ‘haylaz’ Tanrı misafirlerimiz vardı. Onları, ya sevdiğimiz için ya da namus belasına saklıyorduk. Efendilikten saklıyor, bu iş bir an önce bitsin, normal hayatımıza dönelim diye dört bakıyorduk. Saklamasına saklıyorduk da, ideallerini içselleştirmemiş olmaktan gelen bir yabancılık duygusu, hatta güvensizlik, hep vardı. Hele de, söz konusu kaçak, hiçbir eylemini onaylamadığın, örneğin, sandık cinayeti olayında cesedi bavul içinde taşıyan kolejli Banu gibi biriyse, insan kendisi ciddi biçimde sorguluyordu. Kaldı ki, duyduğumuz işkence iddialarına rağmen, devlet güçlerine karşı nefret geliştiremiyorduk. Bütün sızlanmalarımıza karşın, düzenden de nefret etmiyorduk. Öte yandan, devrimci militanların kendilerini evlerinde hissedecekleri Paris Komünleri asla olmadı. Güvenlik kuvvetleri, Paris üzerine sevk edilen Fransız kıtaları gibi[78] devrimcilerle kaynaşıp, sıkıyönetim komutanlarını saf dışı etmedi. Haylaz çocuklarımızın bizlerden başka sığınacak yerleri yoktu.

Kişisel olarak konuşursam, ben Suat’ı çok sevdim! Hırpalanması, işkence görmesi düşüncesi bile o kadar korkunçtu ki, eylemlerinin sonuçları neye varacaksa varsın, kılına dokunulmasına razı değildim! Soyadımızın tutmadığını, benim evimde yakalandığı takdirde başıma nelerin geleceğini elbette biliyordum. Ama, sevginin bir bedeli vardı. Şiranlarda ya da kendi evimde, Suat’ın yanı başında yattığım geceler, her bir tıkırtıyı, her bir sesi yorumladığım geceler uykusuzdu. Şiran’ın horlamalarını gıpta ile dinlerdim: Ben niye gevşeyemiyorum? O zamanlar, kumlanan gözlerimin önünde Binali belirirdi, ‘Bacım, sen burjuvasan!’

Burjuva olmasına burjuva değildim de, şiddet bir yana, itişip kakışmaya bile alışık olmadığım doğruydu!

O günlerde değil, ondan birkaç sene sonra, Suat yorulup da kendini yakalattığı zaman, koluna polisin yapıştığı ilk andan tahliye olup eve geldiği güne kadar, her dakikayı onunla yaşadım. Ne derecede senkron tutturabiliyordum, bilmiyorum. Ama, onun gözlerini bağladıklarında, benim başıma ağırlık giriyordu. Soyup, çıplak zemine yatırdıklarında, donuyordum, sırtıma taşlar batıyordu. Kollarını büküp, Filistin askısına taktıklarında, benim kaslarım kopacakmış gibi ağrımaya başlıyordu. Burnumdan kan kokusu, irin kokusu, sidik kokusu gitmiyordu. Gündüzler nispeten daha iyiydi de, geceleri gözlerim bağlanıyordu. Sonra, kuru bir el önce sol, sonra da sağ parmağımın çevresinde dolaşıyordu. Ansızın tepemden aşağı boşalan su değil de, beynime çakılan kum torbasıydı sanki. Suat, sersemliyor, parmaklarımıza dolanıveren kabloları fark etmiyordu. Derken, bir ses duyuyordum,

‘Çevir!..’ Ve haykırıyordum,

‘Suat, dikkat et!’

Dinamo, kondüktöre; kondüktör, manyetik alan elektrot kablosuna; çıplak kablo Suat’a değiyor, elektrik, kardeşimin nicedir sahiplenemediği bedenini teslim alıyor, beynini safdışı ediyor, cinneti salıyordu. Kemiklerimiz oynak yerlerinden fırlıyordu, iskeletimiz dağılıyordu. Kaslarımız enine sönüyorlar, boyları en, enleri boy oluyor, didik didik didiliyorlardı. Cızırdayan, Suat’ın eti; tüten, elektrik yanığıydı.

Yüksek gerilimli akımların, kasları ters işleterek nefes borusunu daralttığını, insanı kendisine boğdurarak öldürdüklerini bilmez, diye umuyordum. Kalbi etkileyen akımların 120 volttan az, 50 frekanslı gerilimler olduğunu, bunların lifleri dondurup, pompalamayı durdurduklarını, kan basıncını sıfırın altına düşürdüklerini bilmez, diye umuyordum. İdamlıkların, bir elektrot baldıra, bir elektrot beyne, 1300 volt gerilimli akımla öldürüldüklerini bilmez diye, umuyordum.

Tüm cinnet geçiriyor, yatakta dikildiğim yerden sesim işkencecilerin kulaklarında çınlasın diye büyü yapıyordum,

‘Bu adam idamlık değil! Allah aşkına işinizi iyi yapın, öldürmeyin! Saniyede 100.000 periyodun üstünde, yüksek frekanslı akım vermelisiniz!’

Suat’a sesleniyorum,

‘Bu çıldırtıcı sular senin iyiliğin için, çünkü frekansı arttırıyorlar. Korkma! Onları kızdır, daha çok su döksünler! Sakın kuruma, bir tanem!’

Ne bulmuşsam okumuşum ya, bu akımların sadece termik etkileri olduğunu, frekansı yüksek tuttukları sürece öldürmeyeceklerini, elektrotların ucu sarılırsa bedenini yakmayacaklarını da biliyorum.

Suatcım! Bu vahşetin bilimsel adı! ‘Motor irkilme hareketleriymiş, ablacım! Bak hele insanoğlunun iyiliği için keşfedilmiş faradizasyon nelere kadir! Elektro şokun mucitleri ansiklopedilerde, birtanem!’

Sıkı durması, daha doğrusu gevşemesi için yalvarıyorum ama haykırışı kulaklarımda,

‘Ana!’

İnşallah bağırsakları boşaltmamıştır, diye dua ediyorum, çünkü eğer boşaldıysa, ortalığı kirletmenin acısını yine ondan çıkarırlar! Bir de, çok utanır.

Muhayyilem durmuyor! Muhayyile de değil, eğitimli tahmin! Birleşik Devletler’deyken kobay bir Türk üzerinde denenen ilk açık kalp ameliyatlarından birinde Maraşlı bir genç adamın ölmek üzereyken erkeklik organının havalandığını görmüştüm. Çarşaf dikilmişti de genç doktorlardan birisi pis bir laf etmişti.

‘Suat, belki de bayılmıştır şimdi. Ya onun uzvu da şaşırır, dikelirse? Öyle kızarlar ki, bir elektrot da ona bağlarlar. İkincisini de anüsüne doğrulturlar. Spermini dışkı yoluna döker. Yaparlar mı, yaparlar. Daha önce de yaptılar çünkü.’

‘Sperm’ aklıma düştü ya, Suat’ın çocukları üşüşüyor. Onları, Ayten’inkiler izliyor,

‘Cici anne, sakız alacan mı?’ diye sokuluyorlar.

‘Alacam, bebeğim. Dondurma bile alacam.’

Şiran, yanımda yatıyor. Bütün gün, ‘İyi olacak, kurtulacak!’ derken, nasıl kıyar da dersin ki, ‘Kardeşini öldürüyorlar, uyan!’

İşi gücü -neydiyse zaten, ‘iş, güç’- bıraktım, aklım Suat’ı oradan sağ kurtarmakta. New York’ta, bir Yahudi kadın tanımıştım. Beyaz Melek denilen doktorun kurbanlarından. Toplama kamplarında, hamileyken rahmini çıkartmış, yanı başındaki bir masanın üstüne koymuş, üzerinde canlı canlı deney yapmışlardı. Pencereleri sardunyalardan orman olmuş kötü bir apartman katında oturuyordu. Ben, bırak sardunya sulamayı, böylesi bir vahşete tanık olmuş bir kadının bir başka insanoğluna tahammül edebiliyor, yüzüne bakabiliyor olmasına inanamıyordum.

‘Vahşet bile konjonktürel, küçük hanım,’ diye açıklamıştı, ‘İnsanlar, vahşi olabildikleri kadar merhametli de olabiliyorlar. Zaman meselesi.’

‘Zaman meselesi,’ diye telkin ediyordum kendi kendime, ‘Bunların hepsi geçecek. Suat’ın talihsizliği bundan iki yıl sonra değil de, şimdi yakalanmış olması. İdam edilen Ömer Yazgan’ın talihsizliği de zamansal.’

Yıllar öncesinden bir mahalle arkadaşım vardı, Barlas. Barlas, asker olmuştu. Selahattin’in askeri liseden sınıf arkadaşıydı, ama birbirlerini hiç sevmediler. Birkaç ay evvel, sokakta karşılaşmıştık. Altında blucin, üstünde parka, sivildi. Sarıldığımızda, tabanca taşıdığını fark etmiştim. Sıkıyönetimde görevli olduğunu söylemiş, telefon numarasını vermişti. O hattı bir deneyeyim diye karar verdim. Telefon ettim ve bir doğum günü uydurdum. Güya arkadaşlarım ve ben Koço’da bir doğum günü yemeği yiyecektik de, vakti olursa onun da gelmesi ne kadar hoş olurdu!

İnsanoğlu, çaresizleştikçe pisleşiyor, birtanem!

Çocuk fark etmesin diye Tülin dahil, sen dahil hepinize yalan söyledim. Hatırlarsan, on beş kişi kadardık, ‘doğum günü’mü kutlamak üzere toplandık.

Çoluklu çocuklu, mazbut bir adam olmuştu Barlas Binbaşı. Güvenini, dolayısıyla da olası yardımını yitirmenin en kolay yolu, ‘sol’ ağzı ile konuşan, ahlâk düşkünü takımından’ damgasını yemekti.

Olacağına bak! Bizim Tülin’in Metin, her ikisini de yaptı!’

Hatırlamaz olur muyum? Tam bir dolce vita sergileniyordu. İçkiler, mezeler gırla! Beni niye çağırdıklarını anlamamıştım. Günay’a da söyledim,

‘Sen, hiç yüzüne bakmaz mısın?’ dedi şefkatle, ‘Ne kadar temiz, ne kadar masum bir yüzün var, farkında değil misin?’

Binbaşı geldiğinde biz ilk kadehlerimizi yarılamıştık. Uzun boylu, atletik, her an tetikte gibi duran bir adamdı. Rodoplu, hepimizi teker teker tanıştırmış, sıra Tülin’e gelince Metin’i işaret etmişti,

‘Eşi.’

‘O mu? O benim eşim değil! Benim eşim, Madam Maria Tektaş Stein’dır. Alman’dır.’

Hayretle ona döndük. Hani bazı sarhoşların sakin sakin dururlarken, kendilerini göstermek ihtiyacını hissettikleri için rezalet çıkardıkları bir an vardır. Metin, o noktadaydı. Ne ki, biz o kadar hazırlıksızdık ki durduramadık,

‘Ne bakıyorsunuz, öyle? Yalan mı söylüyorum?’ deyiverdi. Yetmedi, evliyken başka bir kadınla birlikte olmak gibi bir kepazeliği neden kendi ağzıyla itiraf ettiğini anlamayıp afallayan Binbaşı’ya, askerlere ilişkin tüm düşüncelerini de açıkladı,

‘Et kafalılar, faşistler! Ama hepsi öyle değil, tabii! Size kişi olarak saygı duyabilirim. Sorbonne’da bir tane vardı. Ona da saygı duyuyordum. Ben orda hukuk doktorası yapıyordum. Robert Kolej’de de,’ diye devam etmeye çalışıyordu ki, Barlas Binbaşı peçetesini katladı, izin istedi, kalktı. Doğrusu, adamın bütünlüğüne hayran olmamak elde değildi.

‘Her türlü yardım olasılığı da onunla birlikte gitti,’ dedi Günay, ‘Ve ben Avrupalı Türklerden bir kez daha nefret ettim. Orada, yemek yediğimiz hemen o anda Suat’ı oyuyorlardı, sırtına bıçak sokmuş oyuyorlardı ve adam bu fiili durumu bir yana bırakıp felsefesini yapıyordu! ‘Militarizm doğası itibariyle faşisttir,’ gibisinden bir saptamanın ardında yatan kaderciliği düşünebiliyor musun? Militarizm doğası itibariyle faşisttir. Eee? Ne olacak? Barlas Binbaşı ile aynı sofrada oturmak bile zul. Bunun telmihi de, ‘Suat’ın sırtının oyuluyor olması büyük vahşet ama onlar böyle yaparlar işte!’ Hatırlarsın, o dönem dergileri, sanırım Demokrat Gazetesi’ydi, işkenceyi protesto basında gelmiş geçmiş bütün işkence araçlarını sergileyen sayfalar yapmışlardı. London Tower’de[79] sergilenen işkence aletlerinin antiseptik havasını düşün. Aletlerin gerçek işlevi, mahkûmların çığlıkları nasıl medenileştiriliyorsa bunlar da öyle grafikleştirilmişlerdi. Grafikleştirmek, soyutlamak, lime lime edilen insana değil, alete yoğunlaşmak, insanın çığlığını duymak değil, aletin büyüsüne kapılmak. Tıpkı, ‘Militarizm doğası itibariyle faşisttir,’ gibi kelimelerin büyüsüne kapılıp, Suat’ın çığlıklarını duymaz olmak! Nekrofilya, ölü-sevicilik. Daha da acı olanı, Metin’in -ve sonra da Şiran’ın!- tutumunu bu cinnete muhatap olan Suat’ın dahi paylaşabileceğini dair içimde oluşan kuşku! Ali’yi hatırlıyorsun. Kendisine iyi davranan herkesten nefret etmişti. İdeolojisi onun her şeyiydi, yaşam ve ölüm gerekçesiydi. Bu bilgiden olacak, ‘Suat’ı işkencecilerin şefaatine sığınmak gibi aşağılanmaya muhatap etmemek’ gibi, ilk bakışta soylu görünen bir düşünce ile gizlemiştim Barlas’ı.’

Bana kalırsa, Binbaşı masayı terk etmeseydi, Şiran, Metin’le bir olmazdı. Onu, Suat’ı unutturacak kadar öfkelendiren bence Barlas’ı değerlerinden asla taviz vermezmiş gibi duran tutumu oldu. Çünkü, o noktada işkencecilerin bir temsilcisi gibi gördüğü adamla aynı sofrayı paylaşmak suretiyle kendisi taviz veriyordu ve bu tavizin karşılığını alamadı. Her neyse, o gece Rodoplu’yu perişan etti. Yüzü bembeyazdı, boncuk boncuk terliyordu. Bir ara, Günay’ın, ‘Yine deneriz,’ yollu bir avutma cümleciği fısıldadığını, elini tutmak ister gibi uzandığını fark ettim. Şiran’ın Rodoplu’nun elini kaba bir hareketle ittiğini de.

Şimdi düşünüyorum da, gerçekten de her şeye rağmen insanoğluna, bireye, derin ve sarsılmaz bir güveni vardı Günay’ın. Güvenmediği, bireyi ‘stilize’ ettiğini söylediği kalabalıklardı. Eve gelip, Şiran’ı aradıkları o gece, istediklerinin Suat değil, pazarlama elemanlarından birisi, Ahmet olduğu ortaya çıktı. Ahmet’in karısı Serpil, Kimya Fakültesi’nde öğrenciydi. Üniversal A.Ş.’ye ara ara o da gelir, bazen de satışa çıkardı. Aranan aslında oydu. Nitekim, kısa bir süre sonra yakalandı, Metris’te gözaltına alındı. Kadıncağız hamileydi. O sıralar Metris’ten normalin de üstünde kötü haberler geliyordu. Kış ortasında kaloriferler yanmıyordu. Hastalanmıştı. Görüşme mümkün değildi. Ahmet, ağlıyordu. Rodoplu’nun, hele de bir subaysa, bir cezaevi müdürünün hamile bir kadını ölüme terk edeceğine inanması mümkün değildi! Naifti bile diyemiyorum, garip bir iradesi vardı ve o zamanlar daha henüz doğru ve haklı olanın insanları manyetize edebileceğine, akıllarını başlarına getirip iyiliğe yönelteceğine olan inancını kaybetmemişti. Ahmet’e, Serpil’in en kalın giysilerinden oluşan bir bavul hazırlamasını söyledi. Getirdiklerine baktı, yeterli bulmadı. Kendi gardrobundan bir şeyler ekledi, cezaevi müdürünün karşısına dikildi. Fiziğinden miydi, gülümsemesinden miydi, içinde bulunduğu ortamı yadırgamazmış gibi duran tavırlarından mıydı, bugün dahi çözebilmiş değilim, ama beklenmedik bir hızla oradaydık. Kaloriferler, müdürün odasında da yanmıyordu. Adam, kaputu omuzlarında oturuyordu.

‘İyi ama siz burada donacaksınız!’ dedi Rodoplu, Müdür’e, ilk söz olarak. Sanıyorum, bir albaydı, bir şeyler imzalıyordu, hayretle başını kaldırdı, Günay’a baktı.

Albay, elindeki kalemi bıraktı,

‘Tahsisatımız yok,’ dedi, ‘Yakamıyoruz.’

Günay, bana döndü,

‘Tevekkeli değil kadıncağız o kadar hastalanmış!’

İstese müthiş bir politikacı olurdu, bundan eminim! Öyle bir giriş yapmıştı ki, müdüre ilgilenmekten başka çare bırakmıyor, ama askıda tutuyordu ki, merak uyandırsın.

‘Affedersiniz, Albay’ım, -ya da rütbesi ne idiyse!- kendimi takdim etmeyi unuttum,’ diye sürdürdü, kendisini ve beni tanıttı. Adamı elimizi sıkmak zorunda bıraktı.

‘Burada, gözaltında altı aylık hamile bir arkadaşımız var. Kaloriferler yanmadığı için olacak, ağır soğuk olmuş. Bulabildiğim ne kadar yünlü varsa getirdim. Ona iletmek için izninizi rica ediyorum.’

O şartlar altında, dünyanın en tabii bir şeyini ister gibi konuşuyordu.

‘Tabii,’ dedi Albay. ‘Kim arkadaşınız?’

Rodoplu, cebinden ayrıntıların kayıtlı olduğu bir kâğıt çıkarıp, uzattı.

‘Oturmaz mısınız? Çay içer misiniz?’

Bilimkurgu gibi bir şeydi. Biz oturduk, çay geldi. Albay, bir yerlerle konuştu, Serap’ın varlığını teyit etti,

‘Nerede eşyalar?’ diye bakındı.

‘Size ayıp etmeyelim diye kapınızın dışında bıraktık,’ dedi Rodoplu, getirmek üzere ayağa kalkar gibi yaparak.

‘Siz zahmet etmeyin!’ Zile bastı, postasını çağırdı, ‘Oğlum, kapının dışındaki çantayı,’ bize baktı, ‘çanta mıydı?’

‘Hayır, valiz.’

‘Valizi getir, bakayım.’

Valiz geldi, önümüzdeki sehpanın üstüne kondu.

‘Affedersiniz, usulü bilmiyorum,’ dedi Rodoplu, ‘Bunların herhalde aranması lâzım, ama kimin arayacağını bilmediğimiz için olduğu gibi getirdik.’

Albay yerinden kalktı, valize yaklaştı. Rodoplu, hemen kilitleri açtı, eşyaları havalandırır gibi bir şeyler yaptı, ‘Umarım, bunlar yeterli olur.’

‘Zahmet etmeyin,’ dedi adam, yerine döndü, tekrar zile bastı. Posta geldi,

‘Oğlum, şu valizi al. Filanca koğuştaki Serap Aydın isimli sanığa teslim et.’

Valizi tekrar kapattık, posta alırken,

‘İçindekilerin bir listesini yapmış mıydınız?’

‘Aman efendim, estağfurullah,’ dedi Günay, ‘İçinde liste yapamaya değecek bir şey yok! Kaldı ki, size teslim ediyoruz!’

Böylece, Serap’ın giysileri, hırkalardan birinin cebinde Ahmet’ten sorgulamada ne dememesi gerektiğini içeren bir not da dahil olmak üzere, gitti, yerini buldu.

Bizi dışarda bekleyen Ahmet, Günay’ın boynuna atıldı,

‘Ablacım!’

‘Faşizm ha?’ dedi, Günay ‘Bu faşizm filan değil, ahmaklık! O valizde bomba da olabilirdi!’

Meselenin halledildiğine sevinmemek mümkün değildi, ama hallediliş biçiminde beni yürekten inciten bir şey vardı.

‘Ne dediğini biliyorum,’ dedi Günay, ‘Ama biz gönül insanlarıyız. Kitleler halinde harekete zorlandığımızda kayboluyor, insani haklarımızı ne almasını ne de vermesini bilemez oluyoruz.’

Sinirlendim birden,

‘Tatlı dil, yılanı deliğinden çıkarır, öyle mi?’ dedim alayla.

‘Ateş olmayan yerde duman tütmez,’ diye başka bir atasözü ile cevap verdi Rodoplu, ‘Binlerce yıllık bir toplumun elbet bir bildiği vardır.’

Yine de... Yine de iyimserliği, daha da kötüsü bireysel müdahalelerin başarılı olması belirli bir soğukluğu da beraberinde getiriyordu.

‘Haklısın,’ dedi Günay, ‘Hele de, devrimciler ilk sadmenin etkisinden kurtulup, tutuklamaları ve izleyen cezaevi sürecini hareketin devamı olarak kullanmaya karar verince, ilişkiler daha da soğudu. Ben, dışardakilerin içerdeki yönlendirmelerine, hele de ölümcül açlık grevlerini dayatmalarına -ta, Almanya’dan! İngiltere’den!- tahammül edemiyordum. Onlar da içerdekileri bir an evvel oradan çıkarmak, mümkün değilse hayatta kalmalarını sağlamak isteyen bana tahammül edemiyorlardı. Bir ara beni cezaevlerindeki eylemlere taş koyan bir tür karşı devrimci ajan gibi görmeye başladıklarını hissettim.’

Şiran’ın girdiği ilk davayı izlemişti: Devlet Güvenlik Mahkemesi’nde, İzmir’de korsan 1 Mayıs mitingi yapmaktan tutuklanmış gençlerin savunmasını yapan beş avukattan biriydi.

‘Onu orada avukat cüppesiyle görmek bir mucizenin gerçekleşmesiydi; gözyaşlarımı tutamadım. Sanıklar, biri kadın, altı kişiydiler. Her sanığa bir avukat düşüyor gibiydi. Sanıklar konuştular, sıra avukatlara geldi. İlk avukat, ismini şimdi hatırlamıyorum, Engin mi, Ergin mi, bu tür davalarda ün yapmış, kısa boylu, mavi gözlü, politikacı sesli, gençten bir adamdı. Bir ağzını açtı, ben perişan oldum!

‘Şovenizm, tüm gerçeklere göz kapayan ırkçılık politikasıdır,’ diye başladı, ‘Emperyalist ülkelerin üstün ırk felsefesine dayalı, halkları birbirine kırdırma aracıdır. Şovenizmin faşizmle iç içe girmiş bir olgu olduğu herkesçe bilinir. Çağımızda şovenizm çeşitli biçimlerde ortaya çıkar. Kimi zaman Kıbrıs’ta bir jenosittir. Kimi zaman Vietnam’da bir kırımdır. Kimi zaman bir başka ülkenin işgalidir. Kimi zaman Güney Afrika rejimlerinde görülen ve mezalime dönüşen ırk ayrımıdır. Kısaca tüm dünyanın lanetlediği bir kavramdır.’

Ne diyor bu adam diyorum, ama o devam ediyor,

‘Bu insanlık dışı olguya karşı savaşım vermek, uluslararası kuruluşlar tarafından artık sürekli gündemde tutulmaktadır. Nitekim, 1978 yılında Birleşmiş Milletler tarafından başlatılıp on yıl sürecek olan bir kampanyanın beşinci yılında gene Birleşmiş Milletler Örgütü’nün Cenevre’de topladığı... ilah!’

Bütün bunların bu dava ile ne ilgisi var? Bakıyorum, hâkim esniyor, savcı başını önüne eğmiş uyuklar gibi. Neden bu adam sadede gelmiyor diye merak ediyorum. Ama gelmiyor. Ben, avukatların görevlerinin müvekkillerini kurtarmak olduğunu zannederdim, bu adam resmen nutuk atıyor! Sanıklara bakıyorum, gencecik çocuklar. Öyle dinliyorlar. Bu davada tahliye olmazlarsa, kim bilir daha kaç ay, kaç yıl içerde kalacaklar. Derken,

‘İddia makamı anti-şovenist olduğumuz, ırk ayrımına karşı çıktığımız için bizi suçlamaktadır,’ dedi, ne ilgisi var, ne oluyor, demeye kalmadan sanıklardan bir alkış koptu!

Anladım birden, avukatlar da cezaevi eylemlerinin bir parçasıydılar! İlk ve son görevleri müvekkillerini kurtarmak değil, hareketin sürekliliğini vurgulamaktı! Hani, sanki, hâkime sanıkları tahliye edebileceği bir şeyler vermekten özellikle kaçınıyorlardı. Daha da çılgıncası, minel evvel, minel ahir bir Marksist-Leninist nutuk olup, savcıya ya da hâkime değil, dinleyicilere ve basına yönelik bu gösterinin bedelini hücrelerine geri dönerek ödemeye razı olmak ne demek, hevesliydi sanıklar!

İkinci avukat, IMF’den girip, Dünya Bankası ile sürdürdüğü nutkunu,

‘1973 yılına kadar kendi aralarında bütünleşmeyi zorlayarak AET içinde bir araya gelen ülkeler ile ABD arasında ikili götürülen ilişkiler, Japonya’nın hızla Avrupa ve Amerika pazarlarına yayılması sonucu ABD-AET-Japonya arasında üçlü bir komisyon oluşturulmuştur...’ şeklinde fevkalade cüretkâr bir ekonomik analizle sonuçlandırdı.

Sıra Şiran’a geldiğinde artık duyacaklarımdan korkuyordum. O, acemiliğinden olsa gerek, biraz daha insaflıydı. Hiç değilse, 1 Mayıs kelimelerini telaffuz etmek suretiyle sanıkların mahkemede olma nedenlerine bir atıf yapıyordu,

‘Bilindiği gibi 1884’te Chicago’da İşçi Birliği Kongresi, 1 Mayıs 1886’dan itibaren normal işgününün sekiz saat olarak tespitini ve bütün işçi teşkilâtlarının buna göre hazırlanmasını kararlaştırdı. Milletlerarası İşçi Kardeşliği Örgütü’nün 1889 Paris Kongresi’nde, yani, İkinci Enternasyonal’in Birinci Kongresi’nde...’

Üniversitede ödev verirsin. De ki, sabun sanayiinin sektörel yapısı gibi bir konu. Hiç şaşmaz, Türk öğrenciler, ‘sabun; bir alkalinin yağlı bir madde üzerindeki etkisiyle elde edilen, temizlik ve yıkama işlerinde kullanılan bir maddedir’ diye başlar, raporun yarısından fazlasını sanayinin yapısı ile uzaktan yakından ilgisi olmayan malumat kırıntıları ile doldururlar. Şiran da dahil avukatları dinlerken hukuk fakültesinin faciasını anlıyordum. Sadece avukatlar değil, savcılar da böyleydi tabii! Sıkıyönetim Mahkemeleri’nin binlerce sayfalık savunmaları gibi iddianameleri geri kalmışlığımızın, hamasetimizin, sistemsizliğimizin, neden-sebep ilişkisi kurmaktaki beceriksizliğimizin kanıtları gibidir.

Sonra ne oldu, biliyor musun? Daha önce koridorda dikkatimi çeken, bol bol parfüm sıkınmış, cüppesinin örtmediği dekoltesini göğüslerinin yarığını sergilemek için kullanan kadın avukat konuşmaya başladı. Ne 1 Mayıs ne IMF, o, müvekkili olduğu anlaşılan sanık kızın hamile olduğunu söyledi. Saçlarını savura savura, dudaklarını büze büze, müthiş bir ‘merhametinize sığınırız!’ nutku attı. Ve kazandı! Kızı tahliye ettiler. Diğerleri, hücrelerine döndüler. Bir sonraki mahkeme dört ay on gün sonraya atıldı!

Şiran, ‘Nasıldım?’ diye soracak diye ödüm patlıyordu. Nereden başlayacağım?

Gerek, Üniversal’de, gerekse burada yeni yeni ittifaklar kuruluyordu ve bu ittifaklarda benim yerim yoktu.’

IV

Hukuk Fakültesi’nden, 1982’de mezun oldum. Bu satırları yazdığım âna kadar, hiçbir davaya girmiş değilim. Baroya o zaman da kaydolmadım, bundan sonra da olmayacağım. Ama, avukatlık stajımı yaptım; Şiran’ın delaletiyle, Rodoplu’nun bahsettiği arkadaşı, Avukat İhsan’ın yazıhanesinde.

Şişli’nin arka sokaklarındaki bu yazıhane, aynı zamanda Şiran’ın diplomasını ilk kez astığı ve Günay’ı mutluluktan ağlattığı, ‘sulugöz sen de!’ yazıhanedir. O da burada staj yaptı, daha sonra da birkaç yıl İhsan’la ortak oldular.

Günay’da kaldığım o gecenin sabahı oraya gittim. Bir gece öncesinin geliştirdiği duyarlılık, beni o işyerini yeniden değerlendirmeye yöneltti desem, yalan söylemiş olurum. Bu çok sonra geldi. Ama şimdi artık Rodoplu’nun kendisini dışladığını söylediği yeni ittifakların neler olduğunu görebiliyorum.

Üniversal’in aldığı yeni şekil, çalışanlarını geçindirecek kadar parayı kazanan bir dengeye oturmuştu. Ayla, işleri Şiran’ın orada kalmasını mutlak zorunluluk olmayacak şekilde yürütüyor; onun günün önemli bir kısmını avukatlık bürosunda geçirmesine imkân tanıyordu.

‘İşlevimi tamamladığımı hissettim,’ diye anlattı Günay, ‘Üniversal İngilizce Dil Kursu’na artık eklenecek bir şey yoktu. Şiran, diplomasını almış olmanın ötesinde staja başlamıştı. Suat, cezaevi faslını geride bırakmış, kendisine velev ki bir militan olarak olsun, yeni bir hayat kurmak üzereydi - Vildan’ın onu boşamış olduğunu söylemiş miydim?’

Biliyordum, ama koşullarını değil. Anlaşılan, o olay da Mahmut Amca’nın ANAP’a girmeye niyetlendiği hafta meydana gelmişti. Daha doğrusu, o hafta öğrenmişlerdi. Şiran, Resmi Gazete’yi karıştırıyordu ki, birdenbire rengi kül gibi oldu,

‘Waaa! Orospu!’

‘Ne oldu?’

‘Vildan, Suat’ı boşamış!’

‘Nasıl yani?’

‘Gıyabında boşamış.’

‘Şimdi, bu olacak iş değildi,’ demişti Günay, ‘Değildi, çünkü Suat, arandığı ortaya çıktığı günden beri Vildan’a serbest kalmak isteyip istemediğini sorup durmuştu. Daha doğrusu, Şiran kanalıyla sordurmuştu. Şimdi, tabii, üstelik bir de devlet memuru olup, bir komünistin, bir bölücünün iki çocuklu eşi ya da dulu olmanın sonuçlarını tahmin etmemek mümkün değildi. Ama, sinsiliğinden iğrendim.

Suat’ın yakalandığı günlerde telefonunun dinleniyor olması ihtimaline karşı aramamışlar, Ayten’den, Konya’ya gidip yüz yüze konuşmasını istemişlerdi. Ramazan, karısını ve iki çocuğunu aldı, Vildan’a misafir gittiler. Durumu anlattılar, birkaç seçenek önerdiler. Bunlardan bir tanesi, istifasını verip İstanbul’a, Şiran’ın yanına taşınmasıydı. Bunu yaparsa, geçimini Örenler sağlayacaklardı. Vildan, işini bırakmak istemediğini söyleyerek bunu reddetti. Bunun üzerine, çocuklarını, Kerlik’e, Memduh Amca’nın yanına göndermesini istediler. Bunu da reddetti; Baba’yı derinden yaraladı. ‘Çocuklar benim tohumum, Günay kızım. Çocuklarımı bana bıraksın, nereye isterse gitsin,’ diyordu Memduh Amca. Üçüncü seçenek, Suat’ın ağzından sunuldu: İçinde bulunduğumuz koşullar muvacehesinde, Vildan’ın serbest bırakılması ‘en doğru ve hakça’ davranış olacaktı. Vildan’ın buna cevabı kesindi,

‘Kocamı seviyorum. Ne olursa olsun, bekleyeceğim.’

Annesi zaten yanındaydı. Babasını da çağırdı. İzmirliler, gözle görünür biçimde içlerine kapandılar. Örenlerden uzaklaştılar. Bir süre sonra, türlü bahaneler bulup, çocukları Kerlik’e, tatil için olsun göndermez oldular. El koyacaklarından korkmuş olmalı Vildan. Bir kadın olarak düşündüğümde, hak vermemem mümkün değildi. Doğrusu, torunlarının kendisine ‘baba’ diye hitap etmesini isteyen bir kayınpeder beni de ürkütürdü. Ne ki, ‘Oraya ne zaman göndersem, Türkçe konuşmayı unutmuş dönüyorlar,’ şikâyetini yadırgıyordum. Açıkçası, devrimciliği heyecan verici bir hırsız-polis oyunu olduğu sürece benimsemek, düzeni çocuklara Kürt isimleri takarak protesto etmek, ardından da Türkçelerini unutuyorlar diye yakınmak bana ikiyüzlülük gibi geliyordu. Her neyse. Dayanabildiği kadar dayanmış, sonra da Suat’ı boşayıvermişti. Diyeceğim, artık o da kendi hayatını biçimlendirebilecek konumdaydı. Memduh Amca sağlığına kavuşmuş, politikaya dönmüştü. Oğulları değilse bile, damadı yanındaydı. Kızlar, üniversiteyi kazandılar. Suphi, kendisine bir kız arkadaş buldu. Pasaport için başvurdu. Ferit, zor da olsa okuyor, Şiran, onu kendi yanına alacağından bahsediyordu.’

‘Gelme,’ dedi Şiran, Rodoplu’ya, ‘otur evinde işine bak. Üniversal’e her gün gelmenin mantığı yok. İşler yürüyor işte. Gittiği kadar gider, gitmediği noktada kapatırım, olur biter.’

‘Kapatır mısın?’

Omuzlarını silkti Şiran,

‘İstersen sana devredeyim, sen yürüt.’

‘Aslında ipler o gün koptu,’ dedi Günay, ‘İstersen sana devredeyim, sen yürüt,’ cümlesi yedi yıllık bir beraberliğin inkârıydı.

‘İstersen sana devredeyim, sen yürüt!’

Nereden nereye bebek! Kulaklarım çınlıyor!

‘Şaka mı yapıyorsun?’ diye soramadım, çünkü ciddiydi. ‘Sen beni tanımıyor musun?’ diye soramadım, çünkü cevabı hissedebiliyordum.

‘Bakalım, düşünürüz.’

Ortadan kaybolduğu dönem, bu konuşmayı izleyen dönem olmalı. Üniversal’de yoktu, ‘Günay Hanım, bugün gelmediler,’ diyordu Ayla, ‘anla artık!’ der gibi.

İhsan’ın yazıhanesine ise bir tek gün, o da Şiran’ın diplomasının asıldığını görmeye geldi.

‘Niye hiç uğramıyorsun?’

‘İlahi Mehmetcim, işyerine misafirliğe mi geleyim?’ Gelseydi, belki olanlar olmazdı diye düşünüyordum. Yıllar sonra ona da söyledim,

‘Çok boş bıraktın adamı. Etrafta olsaydın, bütün bunlar belki de olmazdı.’

‘Şu söylediğine kendin de inanmıyorsun ya!’

Doğru, inanmıyordum.

İhsan, Rodoplu’nun ‘hukuk müteahhitleri’ dediği avukatlardandı.

‘Hukuk müteahhitleri, tıpkı inşaat müteahhitleri gibidirler. Onlar, müşterilerine bir ev, bir daire taahhüt ederler, bunlar da tahliye ya da beraat. Sonra yolmaya başlarlar. Bir müşterinin parasını, diğer bir müşterinin işini finanse etmekte kullanırlar; altından kalkmayacakları kadar iş alırlar; dava uzadı deyip fazladan istihkak talep ederler; imarda bilmem kime rüşvet vereceğiz der gibi, para yiyen hâkimler, savcılar uydurur, tekrar yolarlar. İşlerinin ehli olmaları gerekliliği gibi bir durum da yoktur. Mesele, organizasyon meselesidir. Avukatlar, stajyerlerini, savcı-hâkim- basın ilişkilerini, müteahhitler mühendislerini, belediye ilişkilerini kullanırlar. Daha iyi kullanan, başarılı olur. İnşaat müteahhidi kumdan çimentodan çalar, bunlar sanığın ömründen. İhsan, birinci sınıf bir müteahhitti doğrusu. Yazıhanesini açtığı tarihten itibaren üç yıl içinde, Levent’te tripleks villalı, iki otomobilli, ping-pong masalı, kürklü, mücevherli bir yaşam kurdu. Lame ayakkabılı türkücüler mangal yakmaya geldiler. Sabahlara kadar poker oynadılar. İhsan’ın zaman zaman ziyarete gelen poşulu annesi, eşinin, ‘anne, bırak ben yaparım’larından sindi, oymalı bacaklı, saten kaplı sandalyesinden kalkmaktan ürker oldu. Köyünden taşıdığı bulgur, folklorik bir gıda olarak cam kavanozlarda eskidi.’

O sabah, büroyu keskin bir parfüm kokusu kaplamıştı. Nereden geliyor diye baktım, İhsan’ın alımlı, sarışın eşini gördüm. Kuaförden yeni çıkmış gibiydi, pahalı giysilerinin, kapının ağzında yanına oturduğu asgari ücretli sekreter kızınkilere adamakıllı tezat teşkil ettiğini, benimki gibi amatör bir göz bile görebiliyordu. ‘Vakko,’ demişti Günay, ‘Vakko ve Hafta Sonu gazetesi bu sınıfın alametifarikasıdır.’ Daha da çarpıcı olanı, genç kadının sekreterimizle içli dışlı olmasıydı ki, ne yaşı ne de konumu böylesi ahbaplığı makul kılmıyordu. Ben girince susmalarına bakılırsa, dedikodu yapıyor olmalıydılar.

‘Cazgır boşanma avukatlarının cimrilikten derme çatma yazıhanelerine gelen sosyetiklerin demir sandalyelere şöyle bir ilişmeleri vardır, onun gibi değil mi?’

Aynen öyleydi.

‘Ama bu âdettir. Akıllı kadınlar, cebi para gören kocalarının işyerlerindeki ilişkilerini denetlerler. Önce, sekretere dikkat edersin ki, kocanı elinden alabilecek türden birisi olmasın. Sonra, bu sekreterle ahbaplık kurar, ara ara hediyeler verirsin ki, senden yana olsun, seni olup bitenden haberdar etsin. Aksi takdirde, Allah erkeğe kaşınacak tırnak vermesin hesabı, eli para tutan köy kökenli erkek mutlak surette dağıtır. Göz açtırmamak gerekir!’

On yedi-on sekiz yaşlarında kavruk bir kızcağızdı bizimkisi. Şengül Hanım’ın meselesi o olmamalıydı.

‘Haksızda, değildi,’ dedi Günay, ‘Hatırlarsan, sizden başka iki kadın stajyer daha vardı o büroda. Bir tanesi, Şiran’ın özellikle zeki bulduğu Derya Hanım’dı. Kumral, kıvırcık saçlı olanı. Ötekisi de adını unuttum Gül’dü galiba, o devrimci Kürt kızı. Şengül, kocasını onlardan korumaya çalışıyordu. İddialı ev hanımları, kocalarının işyerlerini merkez kılıp, kendi dışlarında kurdukları dünyadan çok rahatsız olurlar. Haksız da değillerdir. Birlikte çalışmak filan derken, ilişkiler, öğle yemeklerine, oradan akşamüstü içkilerine taşınır. Derken, adına ‘ofisçe’ piknik dedikleri geziler tertip edilir. Sonra iş seyahatleri. Bir de bakarlar, kocaları birlikte çalıştıkları birileriyle ilişki kurmuş. Kıyamet kopar, tabii.’

‘Sana da mı böyle oldu?’

‘Yok, canım! Benin esamem okunur mu? Ben olsa olsa Şiran’ın devrim-nikâhlı karısı, Örenlerin devrim-anası, devrim-gelini, devrim-ciciannesi olurdum! Şiran’ın üzerinde nasıl bir hakkım olabilirdi ki?

İhsan’la birlikte çalışmaya başlamasının Şiran üzerindeki etkisi daha farklıydı. Bir kere, okula dönmüş olması, eski ilişkilerini canlandırdı. 12 Eylül’ün gevşemesiyle birlikte Che Guavere bereli yazarlar, müzisyenler, tekrar ortaya çıktılar. Yıllarca böyle işler için vakti olmayan Şiran, kendisini Bilgesu Erenus’un gitar konserleri, Aziz Nesin’in yaş günü gibi etkinliklerin içine attı. Sanki 60’lı yıllara geri dönmüş, Cem Karaca’yla, Moğollar’la coşuyordu. Oysa ben, Silvan’ı, Fatsa’yı yaşamış bir insanın şarkılarla, şiirlerle -üstelik kötü!-, efendim, SODEP’le avunamayacağını düşünüyordum. Düşünemediğim gibi, kendimi çoluk çocukla birlikte, gözüm poliste, devrimci türküler söylerken ya da alkışlarken de göremiyordum. Tersine, bana acı veriyordu bütün bunlar. Yenilginin, aklı başında, ayakları yere basan çözümlemelerini bekliyor; çıkan her kitabı okuyor; küfürlerden, döneklik suçlamalarından başka bir şey bulamıyordum.

‘Bırak, Allahaşkına!’

O kadar sık söyledim ki, Şiran da bıraktı, gecelere, panellere kendi arkadaşlarıyla gitmeye başladı.

Devrim nostaljisi yerleşiyor, rakı masalarına hızla meze oluyordu. Belleğim mi güçlüydü? Mazoşist miydim, nalet bir ahlâkçı mı? Belki de, hepsi birden. Ama, talihin cilvesine bak ki, Şiran’la aramıza hiç beklemediğim başka bir şey daha girdi: Mesleği.

Memduh Amca’nın bundaki rolü neydi bilmiyorum, ama sülale zinasının çarkları dönmeye başladı. Ona ilk davasını veren Kerlikli bir akrabasıydı. Bunu, Kirkor, Kâmil ve diğerleri izledi. Davalar iyi gitti -hoş, bunun da ölçüsü yoktu!-, diğer hemşerileri sökün ettiler. Bunlar benim gizli burjuvazi dediğim sınıfın insanlarıydılar. Hemen bütün davaları, alacak verecek, iş davalarıydı. Derken ve zorunlu olarak -zorunlu olarak, çünkü Türkiye’de büyük iş silâhsız dönmez- lakapları ‘baba’ olup da, milliyetleri Kürt olan ekiplerle tanıştı. Birkaç yıl içinde, ‘abi’ demeye başladığı bu insanlarla mangal yakıyordu.

Mamafih, yadırgadığımı söylersem yalan olur.

Memduh Amca’nın Kasr-ı Kasım’daki hayatlarını anlatışını bilirsin. Şu kadar köyü olan Şemsettin Bey’in ‘hükmüne müracaat ederler, ihtilafların kaldırılmasını onun adaletinden rica ederlerdi. Tabii, bu davaların içinde pek mühimleri vardı. Kan davaları, ırz ve namus davaları, tarla, köy ve veraset davaları. Bu davalar, insani ve adil olarak halledilirdi.’ Benim gördüğüm, ‘mafya’ denilen oluşumun, aslında Kasr-ı Kasım feodalitesinin şehirlere uygulanmış şekli olduğuydu. Karşı çıkılacak bir tarafı varsa, o da pratiğinin mevcut yasalara ters düşüyor olmasıydı. İyi de, Şiran’ın mevcut düzeni korumak gibi bir kaygısı zaten hiç olmadı. Ticaretin ahlâklısı gibi bir kavramı da toptan reddediyordu. Dahası, paralı pullu bu adamlar -‘Ağa’nın eli tutulmaz!’ hesabı- Kürt devrimcilerini görüyor, cezaevlerinde çile çekenlere yardım ediyorlardı. Ulusal kurtuluş söz konusu olduğunda fonların menşei sorulur mu?

Devrimci türküler söyleyen bir mafyanın adım adım büyüdüğünü görebiliyordum. Devrimci türküler söyleyen, devrimci avukatları, hatta savcıları ve hâkimleri olan bir mafya.

Bundan sonraki aşama, ancak devrimci, Kürt milliyetçisi, mafya olabilirdi ki, sonraki yıllarda onu da gördük. ‘Çamurdan olsun bizden olsun!’ şovenliği Kürtleri de teslim aldı.

Şiran’ın bir yandan DGM’ler, öte yandan ticari davalar arasında koşuşması mali durumunu düzeltti. Bir otomobil almak, evi değiştirmek istediğini söylemeye başladı. Sonra, günlerden bir gün, bir otomobille çıkageldi; bir baştan bir başa, sekiz silindirli, yemyeşil camlı bir Amerikan arabası.

Levent’teki evin önüne çekti. Çocuklar koşuşturdular.

‘Nasıl?’

‘Ben buna binmeye utanırım, Şiran.’

Düşünüyorum da, ‘beni n’etseydi?’

Şiran, o gün öğleden sonra geç bir saatte geldi. Yüzünde bir gece öncesinden hiçbir iz yoktu. O kadar ki, benim de orada olduğumu unuttuğunu düşündüm. Sekreter kızla şakalaştı, Derya Hanım’la birlikte bir dosya inceledi. Daha sonra da misafirleri geldi.

Gelenlerden birisi, Günay’ın, DGM’deki davayı izlerken gördüğü mavi gözlü, kısa boylu avukattı. Kürt kökenli olduklarını düşündüğüm üç kişi daha vardı. Şiran, odasına davet etti. Çay söyledi. Gözü bana ilişti,

‘Sen de gelsene!’

‘Hayırdır?’

‘Baro seçimleri yaklaşıyor,’ dedi, misafirlerini işaret ederek, ‘Çağdaş Avukatlar Grubu’nu destekleyeceğiz. Konuyu konuşalım diye toplandık.’

‘Çağdaş’ avukatlar dediği ‘devrimci’ avukatlardı. Başkanlık olmazsa, yönetim kurulunu ele geçirmeye çalışacaklardı.

‘Sağ ol, çıkmam lâzım. Sözüm var.’

O yıl değil ama iki yıl sonraki seçimlerde, Şiran Ören’in adına Baro Yönetim Kurulu’nda rastlayınca, Günay’ı düşünmeden edemedim. Ona hiç söylememiştim, ama Fransızca bitirme sınavına Şiran’ın yerine giren, bendim. Günay’ın aramızda olmadığı doksanlı yıllarda, Şiran’ın Bodrum’da mükellef bir villası olduğunu duydum. Turgut Kazan başkanlığındaki ‘Çağdaş Avukatlar’, kooperatif işlerine girmişlerdi.

İş çıkışı, Günay’ı yoklamaya gittim. Kapı uzun çalmalardan sonra açıldı. Üzerindeki sabahlığa bakılırsa, yataktan kaldırmış olmalıydım. Rengi fevkalade solgundu, yanağındaki çürük sanki daha da kötüleşmişti.

‘Sen iyi misin?’

Ateşi vardı.

‘Bir şey değil, asabi ateş,’ dedi.

‘O da ne demek öyle?’

‘Sıkılınca ateşim çıkar benim. Psikosomatik olmasına psikosomatik de, yoruyor işte.’

‘Yemek yedin mi?’

Yememişti.

‘Ben inip bir şeyler alayım.’

‘Mehmetcim, alışık değilim. Şımartma beni.’

Bekârlığın, yemek pişirmesini öğrenmek zorunluluğu gibi bir avantajı vardır. Hiçbir şey yapamazsanız, hazır çorba yaparsınız. Ben daha iyisini yaptım, tavuk haşladım. Bir yandan da, Örenler’in Günay’ı arayıp aramadıklarını merak ediyordum. Hiç değilse, kızlar burada olmalıydılar.

‘Dizleri titrer yavrucukların,’ diye gülümsedi Günay, ‘Küçücük bir ihtimalle de olsa, abilerine ters düşebilecek bir şey yapabilirler mi sanıyorsun? Mürettebatı korsanlardan da oluşsa, aile gemisi, aile gemisidir. Beni öldürmüş olsa, cesedimi saklamaya yardım etmekten başka bir şey gelmez ellerinden.’

Yıllardır sormak istediğim bir soruyu o akşam sordum, ‘Bu işe nasıl karıştın sen?’

‘Örenlere mi demek istiyorsun?’

‘Evet.’

‘Sanırım, bir dünya görüşü meselesi,’ dedi Rodoplu, ‘Ya kendi sınıfına kapanıyorsun, kendi sınıfının üyeleriyle bir zina ilişkisi geliştiriyorsun ya da benim yaptığım gibi açılabildiğin kadar açılıyorsun. Eleğini sıkılaştırdığın sürece daha bir güvencedesin. Dün akşamki gibi aşağılık durumlara düşmekten korunuyorsun.’

‘Estağfurullah.’

‘Yok, öyle o. Eleğini seyreltir, sineni açarsan, canının yanması ihtimali artar. Büyük numaralar kanunu.’

‘Şiran’a kızgın değil misin?’

Biraz düşündü,

‘Bu aşamada hissettiğim düş kırıklığı,’ dedi, ‘Bunca yaşanmışlıktan sonra vardığı yer, bu utanç verici nokta olmamalıydı.’

‘Eyvallah!’ diye katıldım, ‘Peki, bir soru sorabilir miyim?’

‘Elbette.’

‘Peki, ya sen? Sen ne yapacaksın?’

Abartılı bir hareketle saatine baktı, muzip muzip gülümsedi,

‘Az sonra benim ata ruhları ile bir toplantım var,’ dedi, ‘Ne yapacağımı orada hep birlikte kararlaştıracağız!’

Ne diyeceğimi bilemedim.

Durdu, duramadı. Maydanoz bahçesine yürüdü, bakındı. Döndü geldi, kanepenin üstüne oturdu, dizlerini göğsüne çekti, hafif sallanmaya koyuldu,

‘Aslında, dayatılacak kararın ne olduğunu biliyorum,’ diye fısıldadı, ‘Yoksulluk, dayatılacak: Yıldızı düşüklüğe rıza. Çünkü, eleklerini sıklaştıranlar zenginlerdir. Para zenginleri, malumat zenginleri, deneyim, itibar, nüfuz zenginleri. Servetleri arttıkça, elekten birileri sızmasın diye büsbütün özen gösterirler. ‘Devrimci Avukatlar’ yaftası, gümrük duvarlarını yükseltmekten, pazarı büyütmekten başka nedir? Sendikalar nedir? Yazarlar sendikası nedir?

Yoksulluk, paylaşımdır.

Parayı, gıdayı, aklı, yeteneğini, bilgiyi, tecrübeyi, serveti, her şeyi. Yoksulluk, şeffaflıktır. Yoksulluk, dürüstlüktür. Yoksulluk, kendine saklamamak, istif etmemektir. Yoksulluk, elek kullanmamaktır. Yoksul adam şoven olmaz, çünkü kaderi paylaşır. Çünkü bilir ki, güneş, kahkahaçiçeklerini de ısıtır, devedikenlerini de.

Sen gittikten sonra maydanoz bahçesinde oturdum. Ve ata ruhları bana,

‘Yüreğini yanlış kıpırdatan hiçbir şeyi yapma,’ dediler, ‘Gözyaşlarını sil. Başını dik tut. Elini toprağa daya. Dön bizimle. Kimse kaderini elinden alacak kadar güçlü değildir.’

‘Üniversal’i istemiyorum. Kimsenin dokuz-beş kölesi olmak istemiyorum. Allah’ın bana bahşettiği beni mahcup ediyor. Kadir bilmezlik mi ediyorum?’

Biliyorum, bu söylediklerim sana fizikötesi geliyor, Mehmetcim. Değil. İnsanın ahlâkının, eylemleri ile çakışması meselesi. Dünyevi terminolojide, Marksist.’

Üçüncü gün, Şiran’ı aramıştı,

‘Seninle bir yemek yiyelim.’

Buluştular.

‘Ben, Üniversal’i istemiyorum. İstersen tasfiye et, istersen sat.’

‘Üniversiteye mi döneceksin?’

‘Hayır.’

‘Peki, ne yapacaksın?’

‘Çeviri yapacağım. Yazacağım. Bakalım.’

‘Peki,’ dedi Şiran, ama gözlerini yaş bürüdü.

Günay, birkaç dakika zor dayanabilmişti,

‘Üzülme. Çok gergindin. Olur böyle şeyler.’

Sel gibi boşandı, o da,

‘Seni sevdiğimi biliyorsun, değil mi? Mutlu olmanı istediğimi biliyorsun, değil mi?’

‘Tanrım! Ne kadar iyiniyetlisin!’

Nasıl bir çağrışımdı hâlâ anlamış değilim! Dudaklarımdan döküldü sanki,

‘Apocu Ramazan!’

Rodoplu, şaşırmadı bile,

‘Aynı ruh hali, değil mi?’

Ertesi gün Ankara’ya gittim. Uzunca bir süre dönmedim. O arada stajım bitti, kendi derdime düştüm. Rodoplu’yu aylarca görmedim. Sonra bir gün, Üniversal’e uğradım. Şiran yoktu. Suat, Apo, Nalan, Suphi hepsi oradaydı. Epey bir süredir bir araya gelmemiş olmanın heyecanıyla laflamaya koyulduk. Kötü bir şeylerin döndüğünü art arda çalan telefonlardan anladım. Rodoplu’yu arıyorlardı ve ismi her geçtiğinde Örenler gözlerini kaçırıyor gibiydiler. ‘Günay, nasıl?’ sorusunun cevabı da geçiştirilince, gidip kendim görmeye karar verdim.

Öğleden sonra üç sularında olmalı, kapısındaydım. Tatsız bir şeylere hazırdım, ama bu Rodoplu’yu beklemiyordum! O kadın gitmiş, yerine başka biri gelmişti. Utanarak söylüyorum ki, ilk bakışta bana Amerikan filmlerinde sıkça gördüğümüz, tükenmiş -çoğunlukla alkolden- ev kadınlarını çağrıştırdı. Saçları uzun zamandır yıkanmamış gibiydi, darmadağınıktı. Gözlerinin altında mor haleler vardı. Giysileri üzerinden dökülüyordu, çok zayıflamıştı.

Beni karşısında bulduğunda, kâhküllerini gözlerinin önünden kaldırması dışında, bir tepki göstermedi. Neden sonra, kenara çekildi, yol verdi,

‘Buyurmaz mısın?’

Evin içi yağlıboya ve tiner kokuyordu.

‘Tamirat mı var?’

Cevap vermesine gerek kalmadan kendim gördüm. Resim yapıyordu. Hiç bilmediğim bir becerisi!

Yaklaştım, 50x70 ebadında koca tuvalden, Şiran bana bakıyordu. Gözlerime inanamadım!

‘Nasıl yaptın bunu?’

Yemek masasının üstünü işaret etti. Baktım, gazinomsu bir yerde çekilmiş, siyah-beyaz bir fotoğraftı.

‘Yoksa, bundan mı büyüttün?’

Eğilmiş bakarken onun hemen yanında duran zarfı gördüm ve tanıdım. Suat’ın hapishane mektuplarından birisiydi: Meraba Abacığım... Görüşünceye kadar seviyor, özlemle kucaklıyorum. Benim yerime birilerini öpeceğini de biliyorum. Damga: Görülmüştür. Güvenlik Komutanlığı. Ve bir gazete kupürü: ‘Selahattin Ak, Türkkan Holding’e talip.’

Tekrar tuvale baktım. Evet, Şiran Ören, omuzlarını kısmış bakıyordu. Omuz çizgisinin yerleştirilmiş, pencere benzeri dikdörtgenlere o zaman dikkat ettim. Üsttekine bir gül, alttakine bir maça kızı resmedilmişti.

Kürdistan ve kumar!

‘Kürdistan ve kumar, öyle değil mi?’

Yüzü ilk kez kıpırdadı, gözlerinden belli belirsiz bir ışık geçti.

Karşılıklı dikilmiş, öyle duruyorduk. Ben ne diyeceğimi bilemiyordum, o nereden başlayacağını.

‘Büyü yapıyorum.’ dedi sonunda.

‘Anlamadım?’

‘Büyü yapıyorum.’

Yine anlamamıştım.

‘Hani, vardır ya,’ dedi ciddiyetle, ‘Taş devri insanı mağarasının duvarlarına çizdiği tasvirlerin asıllarını getireceğine inanırmış. Bir tür büyü ya da hayati bir gerekliliğin olmayanı var etmek dayatması. Ben de onu yapıyorum.’

Telaşla döndüm. Endişemi fark etti. Gülümsedi, omuzlarını silkti, bir an için eski Günay’ı görür gibi oldum.

‘Canını alıp giden ölüsünü diriltmek için elinden geleni ardına koyan var mıdır? Benim elimden gelen de bu.’

‘Ne demek istediğini anlamıyorum, canım.’

Bir şeyler daha söylesin diye bekledim, ama sustu. Orada olduğumu unutmuş gibiydi. Gözlerini devirdi, saptayamadığım bir yerlerde yoğunlaştı. Sonra Şiran’a döndü, alnının terini silmek ister gibi bir hareket yaptı. Uzandı, tiner dolu bir kavanoza sokulmuş fırçaların arasından ince bir tane seçti. Paletteki boyaya buladı. Şiran’ın kaşlarının ortasına doğru kıvrılan bir saç teli boyamaya durdu,

‘Fotoğrafta belli olmuyor, ama burada bir tel saçı vardır.’

Ne söyleyeceğimi, ne yapacağımı bilmeden öyle dikilip duruyordum. Ne gitmeye gönlüm elveriyordu ne de kalmaya. Saçmalıyor diyemiyor, çöküntüyü konduramıyordum.

Derken, aklıma, o sabah Üniversal’de Şiran’ı görmediğim düştü. Buz kestim,

‘Günay, yoksa Şiran’a bir şey mi oldu?’

Sesimin tonundan olmalı, kendine geldi,

‘Şiran, gayet iyi. Merak etme,’ dedi, işine döndü. Tamamen kapanmış olduğunu görebiliyordum.

‘Ben şimdi gidiyorum. Akşam yine uğrarım.’

‘Tabii,’ dedi, inanmaz gibi, tonlamayla.

Çıktım, ama kapısının önünden ayrılamıyor, öyle duruyordum ki, inlemeye benzer bir sesle irkildim. Kulak kabarttım, Günay’ın sesiydi. Yıllar önceden hatırladığım bir uzun hava söylüyordu,

‘Oğul, bu muydu sadıklığın! Valla, yedirdin kurda beni!’

V

Üç yıl kadar sonra, Şiran Ören, ünlü bir avukattı. Âdet olduğu veçhile, bir spor kulübüne üye olmuştu. Üniseks saten şortları içinde, yüzme havuzunun başında viskisini ‘yudumladığını’ Tülin gördü. Daha sonra, Levent’teki evin satıldığını, Ataköy’e taşındığını duyduk. Kızlar, Gültepe’ye, Apo’nun yanına gönderilmişlerdi.

‘Geleceğin militanları,’ dedi Rodoplu, ‘Çiçek’in benden pasaport sorduğunu düşünebiliyor musun? Ben düşünebiliyorum.’

Mecidiyeköy’deki R. binasında yapılan ‘Kitap Fuarı’nda, Suat’ı gördüğümde aklımdan geçenler bunlardı.

‘Hayatımın en sarsıcı sosyolojik deneyimidir bu. İhanet, taammüden cinayetin öteki adı. Kötülüğü teorik olarak bilirdim. Örenler bana uygulamada gösterdiler.’

Ben, kötülük de diyemiyordum. Daha çok, korkaklık gibiydi.

Şiran, gönlünün başka birine kaydığını Rodoplu’ya söyleyebileceğinden, Günay’ın bu oluşumu zaman, mekân ve koşullar muvacehesinde değerlendirebileceğinden eminim. Ama, yapmadı. Yapmadığı gibi, bu ilişkisine ayırmak durumunda olduğu zamanları, Günay’ın örgütsel faaliyetler olarak algılamasını da teşvik etti.

‘Sinsilik,’ dedi Tülin, ‘Lanet olası pusu geleneği! Kayanın arkasına çömüp, insanı sırtından vurmak! Kız, ‘DDKO’yu diriltmeye çalışıyorlar, PKK’ya mı katıldı, İsveç’e mi iltica ediyor,’ diye kendini yiyedursun, Şiran, Lalezar Gazinosu’nda sevgilisiyle arabesk gönül eğlendiriyormuş. Hatırlıyor musun:

Bana verdiğin acıdan zevk almıyorum. Ama senden yüz çeviremem.

Şiran’ı unutacaksın diye ferman verseler,

Cevabım lâm ve elif olurdu: Lâ!

Haykırırım,

Lâ! Lâ! Lâ!

Trajik, değil mi?’

‘Çok,’ dedim, ama içimden geçeni söylemedim, bence Şiran değil, ondan daha çok daha büyük bir şey, onu aşan bir şey. Ortak bir ideoloji, bir insan manzarası, kader birliği, yerlilik, yoksulluk, Ew.

‘Hangisi daha çok koydu bilmiyorum! Günlerden bir gün, Allen Giz’inkilere taş çıkartan ipek gömlekleri, keten takımları içinde, varlığından haberi bile olmayan biriyle evlenivermesi mi? Yoksa yıllarca yıkılması için uğraştığı feodal geleneklere rücu edip, ürpertici ilişkiler çağrıştıran o düğünü yapması mı? Biliyorsun, Nişantaşı’nda bir restoran kapatmıştı! Ama, bekâreti pahalıya satmak diye bir gelenek de vardır, kardiş! Cömert olmayacaksın! Cömert oldun mu, ayvayı yedin! Bir dahaki sefere Refah’a oy vereceğim!’

‘Orospu’ dediği Vildan’ın, Kürtçe oyun havalarına göbek atması mı? Binali’sinden İhsan’ına, Ayla’sına, Serpil’ine, Ahmet’ine kadar, yıllarca evinden çıkmayan onca insanın kapanması, bu ihanete seyirci kalmaları mı? Şiran’ın bir işareti ile ‘cici’ yengelerini, annelerini, kızlarını, ablalarını kapının önüne bırakıveren, Örenler mi?

‘Bence en sonuncusu. Kendisini göremeyecekleri bir yere gizlenip, Levent’teki evin bahçesinde mangal yapmalarını izlediğini söylemişti bana: ‘Yıllar yılı kaderlerini paylaştığım insanların bana nasıl yasak edilebildiğini şaşarak seyrettim! Benim onlara nasıl yasak edilebildiğimi şaşarak seyrettim! Ne dersin? Yoksa, reel politik dedikleri bu mudur? Akıl sağlığımı korumamın tek yolunun, onlara hızla yabancılaşmak olduğunu idrak ederek ve bu bilgiye kahrederek izledim. Kazancakis haklıydı. En yüce şey sevgi değil, özgürlük. ‘Sevgi, son değil başlangıçtır,’ demişti, ihtiyar papaz.[81] Harekete geçmesi için halkı sarsmak gerektiğinden, ‘Sevgi! Sevgi!’ diye haykırıyorum boyuna. Ama tek başıma ya da Tanrı ile konuşurken, sevgi demiyor, özgürlük uğruna savaş diyorum.’

‘Örenler özgür olsalardı, evden sürülen ben değil, Şiran olurdu. Bundan eminim.’

Bana sorarsanız, her şeyin nedeni 12 Eylül’dü, kapitalist diasporaydı.

Yoksa, ikimiz de aynı şeyi mi söylüyorduk?

ESASEN BUNLARIN HEPSİ UYDURMA!

‘Esasen bunların hepsi uydurma.’

Samanyolu galaksisinin güneş sisteminin kokuşan bir gezegeni olan dünyada, insanoğlu insanoğluna kısacık bir süre için teğettir. Sonra herkes kendi meçhulüne yollanır. Bir başına.

İnsanoğlunu insanoğlu kılan, insanoğlunun insanoğluna teğet geçtiği o kısacık süredir: ‘Biz’ öyle buyurduk. Belki beş bin yıl öncesinin Mezopotamya’sında, belki on bin yıl öncesinin Çin’inde. Öyle buyurduk.

‘Anamızdan çocuk yapmayız!’ dedik, türümüzü kedilerden ve iguanalardan ve eğreltiotlarından ayırdık. 'Zayıf kollanmalıdır!’ dedik, su kaplumbağalarından, çakallardan ayrı durduk.

‘Ne farkınız var?’ diye soranlara, ya Darwin’le ya da din kitaplarıyla karşı koyduk.

Doğa’dan doğal olmayanı talep ettik, insan olduk. Bazılarımız, olayı çok ciddiye aldı.

Güneşin bir alevden ağırlık ki üç defa milyon defa iki bin

milyon ton

ne iyi

ne fena

ne güzel

ne çirkin

ne haklı

ne haksız’

olduğunu unuttu!

Kadıncık, bunlardan birisiydi.

Güneşi zaptetmeye kalktı. Kendince, ‘hayatı’ karşılıyordu.

Kül oldu.

Kerem

gibi

yana

yana.

Oysa, güneş devedikenlerini de, kahkahaçiçeklerini de ısıtıyordu.

(1)

Taş devri insanı mağarasının duvarlarına çizdiği hayvan tasvirlerinin asıllarını getireceğine inanırmış. Bir tür büyü, ya da hayati bir gerekliliğin olmayanı var etmek dayatması.

Canını alıp giden ölüsünü diriltmek için elinden geleni ardına koyan var mı?

Neandertal atalarıyla özdeşleşti Kadıncık.

Biçare bir gayretle atıldı. Biçareliğine bir güldü, bir ağladı.

Sevdiğinin aziz yüzünü canlı kılmaya sıvandı.

Patlayan flaşın elindeki ufacık fotoğrafta yok ettiği binlerce ayrıntı gırtlağına tıkaç oldu. Buruncuğunun üzerindekini, gözüne yakınlığının her baktığında ürperttiği öteki yara izini boşuna aradı.

Sevdiğini türünden ayırt eden farklılıkların hiçbiri yoktu.

Gözlerini yumdu, Hint fakirlerini ateşte yalınayak yürüten güçleri yardıma çağırdı.

‘Elini tuvalin üzerine koy’ dediler. Öyle yaptı.

Hasreti enerji oldu, parmak uçlarından aktı, beze değdi. Bez kabardı, doku değiştirdi, Şiran’ın inceden terli alnı oldu. İncitmekten korkar gibi, her bir hücresinden ayrı ayrı sorumluymuşçasına, sevgili alnı bir baştan bir başa dolaştı Kadıncığın parmakları. Kaşlarının arasına indi, yumuşak tüylerini okşadı. Yukarı, saç diplerine çıktı. Dayanamadı, başını kokladı.

Yoldan çıkmış iki teli yerlerine yerleştirdi. Kepekleri üfledi. Bir daha, bir daha okşadı.

Saatler aktı, gün döndü. Dışarda Sibirya fırtınası ölüleri mezarlarından sökmekle tehdit etti. Kadıncığın yağmura özendi gözleri. Yaşlar perde olunca aradan çekildiler, göremez oldu.

O zaman da, fırçayı yüreğine verdi.

Yüreği, sevgili dudaktaki yarığın derinliğini, bıyıklarının nikotin değmiş ve değmemiş kıllarının yerini ve adedini, burun deliklerinin iki yanındaki küçücük kıvrımların şeklini, şakaklarında halkalanan saçlarının dokusunu ve yumuşaklığını herkesten daha iyi biliyordu.

Binlerce anıyı bir araya topladı. Renkler yardıma geldi, anıları kayda geçtiler.

İnceden terini kehribar sarısı anlattı. Gamzelerini Sienna-portakal karışımı. Sıpa güzeli gözlerini koyu kahve, can veren ışıltılarını, ihaneti kaçınılmaz beyaz.

Darbe darbe, dua dua, canını evine getirdi Kadıncık. Yetmiş ikinci saatin sonlarına doğru, sisler içinden baktı sevdiği. Gardenyaya baktı, televizyona baktı, Gülsün’ün resmine baktı. ‘Hoş geldin, bir tanem, hoş geldin,’ fısıldadı Kadıncık. İzleyen iki ay, aziz çehreyi gizleyen sis moleküllerini ayıkladı. İki ay, erkeğin esirgediğini ondan habersiz, yağlıboya tablosuyla yaşadı! Tablo, dudaklarını kaçırmıyordu, kaşlarını çatmıyordu, gözleriyle kovmuyordu. Hiç olmadığı kadar onunlaydı.

Ona Kürtçe türküler çaldı. Dede Korkut’tan sıkılır diye kıstı. İyi geceler diledi, ışığı kapatıp karanlıkta bırakmakla tereddüt etti.

Yatağına almadıysa, tablo portre olduğu içindi.

Gövdesiz başın çağrıştırabildiklerine dayanamazdı!

(2)

Bülent:

Ne lan, Kâbe mi bu herif, hepimizi başına topladın? (portreye ters ters bakarak)

Nilgün:

Üzülme be anam, ben sana yeni bir sevgili bulurum! (şakırdayan gümüş Bodrum takıları) Fıstık gibi karısın, fıstık!

Bülent:

Bu resmi yapan akademi öğrencisine diploma verirler be! (yerinden kalkıp tekrar bakarak)

Nilgün:

Şimdi, böyle başımıza dikilip, lokmalarımızı mı, sayacak?

(4)

Kadıncık’tan Dost’a:

Burası onun evi! Geri döndü. Bir daha hiç gitmeyecek!

Kadıncık’tan Portre’ye.

Sen onlara bakma. Seni geri getiren resim yeteneğim değil. İman gücü.

(5)

Portre:

Serseri! (belli belirsiz kıvrılan dudaklar!)

(6)

Kadıncık’tan Portre’ye:

Seni seviyorum.

Toprak olsan,

Toprak kadar soğuk

Toprak kadar yabancı

Seni seviyorum.

(7)

Nilgün:

Dertleri  i  i  İ,    zevk    edindimmM.

Ben de neşe ne  ar a r  r  r!

Bülent:

Abla, yahu, şimdi ne diyorsun sen?

(8)

Kadıncıktan Dost’a:

Te ku lil ki

Te ku lil ki der be xare

Der be xare de bu iser singemen

Kewa disa, ketva disa helin dani

Helin dani a kesara dilemen...

(9)

Bülent:

Allahalah! Bende bir bozukluk var galiba!

Kadıncığa bakıyorum, bakıyorum, hiçbir şey anlamıyorum,

Abi! Ne var yani, dünya da erkek mi yok? Herhalde bende bir bozukluk var. Anlaşıldı, ben hiçbir şeye heyecanlanamıyorum artık! (kaybetmişlik duygusu)

Ressam Ahmet:

Hiçbir şeyi ciddiye almıyorsun da ondan!

Kendini bile ciddiye almıyorsun!

Nilgün:

Vallahi, ben bir heyecanlanıyorum abi, o biçim!

Koy kız bir rakı! Bir çiçek görüyorum, heyecanlanıyorum. Bir kuş görüyorum, heyecanlanıyorum. Bir yakışıklı delikanlı görüyorum, vallahi burnumun direği sızlıyor! Ne var, lan, şu üç günlük dünyada? Bu herif beni böyle üzsün, üç gün üzülürsem, Allah belamı versin! (şen kahkahalar)

Yabancı:

Karımdan ayrıldığımda ben de çok kötü olmuştum. Ama insan iradesini...

(10)

Kadıncıktan Dost’a:

Ben de öyle yapıyorum, irademi kullanıyorum ve sevmeye devam ediyorum. Özgür iradem benim biricik müttefikim.

(11)

Nilgün:

Bırak şimdi! Ne diyorsan onu söyle!

(12)

Kadıncık’tan Nilgün’e:

Mardin’den yola çıktım, Midyat üzerinden Cizre’ye. Mela’nın memleketi Cizre’ye... Ah, boş ver!

(12)

Nilgün:

İyi, hoş abi de, herif istemiyor işte seni! Yanlış anlama, dost acı söyler.

(13)

Kadıncık:

Doğru. Dost acı söyler.

Düşman acı söyler.

(16)

Şiran:

Seni yanımda KADIN olarak istemiyorum.

(14)

Kadıncık:

!!!!!

!!!!!!!

!!!!!!!!

iiiiiiiii!

Avaaaaz! Avaaaaaaaaz!

Haber salın Şiran’ıma!

Yıkılası yalan dünya!

Etme brE!

Etme bRE!

Etme BRE BUNU BANA!

ETME! ETME!

(13)

Dağlardan yankılandı ses, yandı.

Kadıncık Şiran’a:

Mim’e söz verdim, geri gelmeni sağlamak için yapacağım yoktur.

Haberin olsun!

(20)

Üfürükçü Yakup Aliy:

Sayın Kadıncık Abla, bu adam sizi terk Etti. Çünki Adamın sizden Başka meTrisi var görünüyor.

Senin başka hocaya yazdırdığınız musga çıkıyor yasdıkta onu çıkarın KaPı üzerinde var onu çıkarın Ve sizin Taşıdınız musgayı hePsini eVden dışaRı Temiz yere gömün üzür dileRim siz de Nikahlı değilsiniz siz de 8 senedir meTrissiniz Ama siz getir derseniz getireyim Soğut dersen şunlar lazim yılan derisi on santim suna yılanı olacak 1 prç horat otu miskizafer 1 paket kehver 3 sıran 15.000 TL soğutmak için bunlar sana getirmek için 3 gr hamrel-yarasa kuşu canlı 5 sm kinişinle gülladeni 3 gr kaskar e gr Baharatçıdan Al mısır çarşısı Çemberlitaş Kumpaı 35.200 tutar.

(21)

Şiran:

Bari bana söyleme!

Kadıncık:

Neden? Bana yardımcı olmak istemez misin?

(22)

Kadıncık Nilgün’e

Hani, diyorsun ya, ‘Sana yeni bir sevgili bulurum,’ Bilmez misin, yılan sokmalarına karşı panzehir, yine yılandadır? Bana yeni bir ‘sevgili’ öneriyorsun. Kim dedi sana Şiran ikame edilebilinir bir cinsel doyumdu diye?

Nilgün:

Kız, yoksa onu da mı beceremiyordu!? (arşa yükselen kahkahalar)

(23)

Kadıncık:

...

(24)

Işık:

Kadıncık hanım, en büyük kötülüğü bana yaptınız. Affetmeyi öğrettiniz. Bundan böyle en az on yıl bu adamı bırakamam.

(gözlerinin içi gülen kocası)

(26)

Suat:

O dünyaya affetmek için gelmiş.

(27)

Kadıncık Portreye:

Gözlerinde gördüm Suat’ı. İlk kez, senin gözlerinde. Dalıp dalıp, güneyin yıldızlı karanlıklarına dalan gözlerinde. Suriyeli konukta, boğazından geçmeyen yemekte, içemediğin içkide, soğuk ter döktüren öfkende. ‘Aykırı bir yaşam’dı, Suat, aranızda, ‘Sıkıca kavranıp kollarından, özenle geçirilecekti’ aranızdan. Başka bir yerde tanışsaydım, belki de seveceğim polisler tarafından. (Korkma çocuğum, o senin amcan!)

Üstelik ben yoktum Taksim alanında. Belki de bundan katmerlendi acım. Bir yanda, kardeşim ‘Baran’ından, Hozan’ından uzak, öte yandan, ‘başının gölgesi olsun düşürmez önüne!’

Dilinde türkü,

Dilinde Itri

Bir yanı kelam

Bir yanı silah

Alıp götürdükleri gün

her bekçi düdüğünde bir çığlık!

Suat!

Suat!

Suat!

(28)

Kadıncık Suat’a:

İnsan kime yataklık eder?

İnsan kime sığınır?

Soyadı tutmuyorsa, senesi bellidir.

İnsan kimin senelerini talep eder?

Abasından! Değil mi?

Neden yanımda değilsin?

Ne garip!

En çok mazereti olan da sensin

En affedilemeyecek olan da sen!

‘Oğul, bu muydu sadıklığın?

Valla, yedirdin kurda beni!’

Ne zaman duydum,

ne zaman anladım bu uzun havayı!

Çiçek’e:

Sorunlu küçük yüzünü özlüyorum. Hâlâ o kadar zayıf mısın? Burun ameliyatı oldun, lens taktın mı?

Feride’ye:

Şen kahkahan hâlâ kulaklarımda! Deodorant kullanmayı öğrendin mi? Suphi İngilizcene yardım ediyor mu?

Ferit’e:

Eve kabak tatlısı girmiyor. Bakamaz oldum. Yengen pişirmeyi öğrendi mi? Sana da pişiriyor mu?

Rana’ya:

Muallimin camı kırılmadı mı hâlâ? Huysuzluğun geçti mi? Büyüdün mü biraz?

Dördüne:

Sizler geçiyorsunuz

Bir sessiz ikindide

Sizler geçiyorsunuz

Derelerden değil

Değil yollardan

Yüreğimin

Gelip geçip çiğnediğiniz

Yüreğimin ortasından

(Not: Serzenişlerde Berfe’ye müracaat!)

(38)

Kadıncık Baba’ya:

Ne zaman bunca önem kazandın, hayatımda? Hiç farkına vardın mı? Bu yıl yine mercimek mi ektin? Hava raporlarına bakılırsa kurumuş olmalılar.

Nasılsın?

Nasılsın, Baba?

Baba?

(50)

Kadıncık Anne’ye:

Yağmurun balkonda asılı halının üstüne boşandığı geceyi hatırlıyor musun? Yirmi kişi var mıydık evde? Bir sen, bir ben süzüldük balkona. Aynı kaygılarla hareket eden iki kadının gece buluşması gibi dostluk var mıdır? Ne ağırdı değil mi? Yerinden kıpırdatamadıktı! Sarıldığımızı hatırlıyor musun? Dil bilmez Türk’e sarıldığını. Kuran dilinden başka ortak dilimiz yoktu. Nasıl da sohbet ettik, hatırlıyor musun?

(51)

Kadıncık Anne’ye:

Bu yaz da geldin mi? Yün yatakları bahçeye serdin mi? Kaburga getirdin mi? Ya badem? Seni özlüyorum, bacım. Benden sual ediyor musun? Anne??

(53)

Bülent:

Kadına bak, yahu! Pes!

Nilgün:

E, manyak işte! Ulan kızım, senin aşkın ikinize de yeter. O aptal da, bir daha bok bulur! Rüyasında mı görmüş böyle Kenan Evren gibi bir resim? Birisi benimkini yapsa, bin yıl sırtımda taşırım be!

Bülent:

Ne lan, yapmadık mı?

Nilgün:

Hadi be! Modelin gelmedi diye beni kullandın.

Bülent:

Beni bu kadının Şiran’ı sevdiği gibi sevseydin, ben de yapardım.

Nilgün:

Sen beni çok sevdin de sanki! Geçen defa çekip gittiğinde ne dedin? Geri gelmiş beyefendi, çünkü üşenmiş! ‘Şimdi senden ayrıl, ev tut, bir başka karının peşine düş, senden daha iyi mi olacak? Onun da garantisi yok! En iyisi, boş vermek dedim, geldim,’ dedin. Böyle demedin mi namussuz?  (sırıtan Bülent)

Kadıncık Dost’a:

Portreden Şiran’a ne? Hangi bizon ilkel bir resmini çizdi diye teslim olur? Meğerki öyle kendini beğenmiş olsun ki, sırf portresi yapıldı diye ulufe dağıtsın!

(56)

Kadıncık Portre’ye:

Yuvama müzahir olasın, soframdan eksik olmayasın diye, sana rağmen getirdim seni! Çünkü doğru olan bu. Hal buyken, bir de fatura mı çıkaraydım?

(56)

Kadıncık Kadıncığa:

İki huyun var, Kadıncık. İki huyun var ki, benim cesaretimi kırıyor, umutsuzluğa düşürüyor, hayatımı altüst ediyor! Birincisi, vefa: Tarihimi unutamıyorsun. İkincisi, adalet: Tülin için talep ettiğin adaleti, benim için de talep ediyorsun. Vefan beni acıtıyor; ikrar-ı hak talebin, Şiran’ı. Üstelik Şiran tende can, Şiran, Kadıncık’ın ta kendisi!

(57)

Nilgün:

Ulan, ağbi, ne yapalım? Gidip getirelim mi?

Kadıncık:

Hangi birini?

Bülent:

Yani, şimdi bundan ne anlamamız lâzım? Ha, Mehmet? Sen bilirsin.

Mehmet:

Siktir lan!

Nilgün:

Ben ararım ağbi! (telefona gidişini seyreden Kadıncık)

(58)

Şiran’ın telesesi:

Efendim. eFENdim alo, Alo, ALO!

Efendim. eFENdim. alo, Alo, ALO!

(59)

Kadıncık Portre’ye:

Sesini dinliyorum, yine dinliyorum, yine dinliyorum, diye kınıyorlar beni. Kınanma, ayıplanma, eleştirilme şiarım oldu. Ne gam?! Senden bahsediliyor ya! Adın bir ümit, telâffuz edildiğini duymak mutluluk!

(60)

Koro:

– Anam sen de! Herif buradayken böyle davranmıyordun ki!

– Biz senin Şiran’ı bu kadar sevdiğini bilmiyorduk bile!

– İlişkinizin ne olduğunu bile doğru dürüst bilmiyorduk!

– O da zaten hiç konuşmazdı!

– Senden fırsat mı kalır? Okulda da böyle ukalaydı bu!

– Yalan değil! Ezdin durdun adamı!

– Canım tabii, ‘onu ister misin Şiran, bunu ister misin Şiran?’ Etrafında dolanıp duruyordun ama sen ezmişsindir, abla!

– Olacağı buydu! Çok bile dayandı. Sana şu kadarını söyleyeyim, ikiniz için de böylesi hayırlı!

(Zaten ..iktir etti adam! Daha ne bekliyor anlamıyorum ki!)

– Abartıyor.

– Mazoşist.

– Adamın geldiği yer belli. Bunun da yıldızı düşüktür, nerede var bir maganda onu bulur. Kullandı kullandı, bıraktı herif!

(61)

Kadıncık Portre’ye:

Şiran’ım, Şiran’ım!! Gözümün nuru! Bak, bana neler diyorlar! Hadlerini bildir şunların! Sahip çık bize! Sahip çık ne olursun, yaşanmışın, doğrunun başı için sahip çık!

(62)

Kadıncık Koro’ya:

Maganda, ha? Şiran’ı tanımıyorsunuz bile! Hanginiz onunla yüreğinizle konuştunuz? İki çift sahte lakırdı dışında, yürekten konuştunuz? İki çift sahte lakırdı! O da, ‘diploma’sını alıp, ‘hitabetinize layık’ olduğunu ispatladıktan sonra! Bunca önemsediğiniz ben dostunuz, nedendir, iş sevdama gelince tüm saygınlığımı yitiriyor, deli muamelesi görüyor, aşağılanıyorum? Bana ilişkin başka herhangi bir konuda haddinize mi düşmüştü böyle konuşmak? Dosta yaraşan, dostunun dost bildiğini dost etmek değil midir? Niye beni yalnız bıraktınız? Ki ye, Şiran? Qui est? Neden sorulması gereken soruların hiçbirini sormuyorsunuz?

(63)

Koro:

............

(64)

Kadıncık Portreye:

Omzunu uzat Şiran’ım. Seninle bana değil! Herhangi bir kadıncığa hayat adına ağlayalım!

(65)

Kadıncık Kadıncığa:

  Y2-Y1      -    Y2-Y1        2 mi?

2(Y2-X1)        Y2-Y1

bunları konuşturan? Neden inanmıyorlar, ne bunu çözebildiğim ne de onsuz yapabildiğim yalan!

(66)

Bülent:

Oh hooo! Yahu, yine ağlıyor bu! Seninle de hiç konuşulmuyor be abla! Ben de seni güçlü kadın zannederdim! Topla ama artık kendini!

(67)

Kadıncık Kadıncığa:

Topla kendini!

Yani?

Acıdan usan artık!

(68)

Kadıncık Portre’ye:

Acıdan usanmak mı? Kaburgalarında ateşten bir yürek yerine idare lambası yanan ben değilim! Kendileri! Söyle canım, usanmaya hazır birinden ne beklenir? Kararsız sevdalara güvenilir mi? Ödünç verilmiş gibi geri istenen sevdalara ne denir?

(69)

Kadıncık Portre’ye:

Sevgi seni yaraladı, oh olsun! diyorlar bana. Şimdi, desem ki, vallahi hayır! O beni yaralamadı! Kanım onun varlığını hissetti, kendi kendine fırladı damarından. Ne yaparlar bana dersin?

(70)

Mehmet:

Kadıncık doğru söylüyor.

(71)

Bülent:

Hak âşığı! Bu asırda, pes doğrusu!

(bükülen dudaklar, sallanan baş)

(72)

Edward Said:

Bu saptamanın mantıksal uzantısı, Amerikalılar Ay’da yürüdükleri için, Shakespeare’in modasının geçtiğidir!

(73)

Hz. Muhammed (sav):

Bir kimse âşık olsa, aşkını namusunu lekelemeden korusa ve ölse, o şehittir.

(74)

Kadıncık:

Dağları delen Ferhat’ı ben hiç komik bulmadım ki!

(75)

Nilgün:

Anam, sen bize benzemezsin ki! Sen güçlü karısın. Kendini kurtarırsın.

Bülent:

Kurtaracak, tabii. Bir tanedir, Kadıncık! Bir tane!

(76)

Tülin:

Kurtaracaksın, tabii.

(77)

Kadıncık Kadıncığa:

Sen kendini kurtarırsen, ere ya!

Binali:

Sen kendini kurtarırsen, ere ya!

(78)

Kadıncık Koroya:

Sizlere karşı dürüst değilim. ‘insanlar birleşirler de, ayrılırlar da, ne var bunda?’yı; ‘karı adama âşık, adam terk etmiş. Her gün binlercesi yaşanıyor, ne var bunda?’yı, dinler gibi yapıyorum, ama bir kulağımdan giriyor, ötekisinden çıkıyor. Ama, size belli etmiyor, öğütlerinizin işe yaradığını düşünüp mutlu olasınız diye uğraşıyorum. Öyleyken, acı çektiğim için azarlıyorsunuz beni. Düşüp dizini yaran çocuğu dövmeye benziyor. Bir de, söylemediklerimi duysanız!

(78)

Kadıncık Kadıncığa:

Ne bekliyordun? Gecelerini talep ettin, gecelerinin keyfini kaçırdın. Bir Arifte, bir Ziya’da olabilecekleri cuma gecelerini.

(79)

Ressam Ahmet:

Haklı. Doğru söylüyor. Hoyrat ve cimriyiz. Birbirimize vakit ayırmıyoruz. Daha nasılsın derken, cevabını da kendimiz veriyoruz, ‘iyisin, iyi!’ Bu ülkede geçiştirmekten ibaret oldu hayatımız. Her şeyi, ama her şeyi geçiştiriyoruz. Gerekçemiz de hazır: ‘Adam sen de! Bu üç günlük dünyada!’ Mesele aslında bir olgunluk meselesi, gelişmişlik meselesi. Mesela sen. Sen her şeyi geçiştiriyorsun. Adam başkasının resmini kopya ediyor, geçiştiriyorsun. Halan, can dostunu boynuzluyor, geçiştiriyorsun. Bu toplumda hayatımız unutma ve geçiştirme üzerine kurulu. İnsanlar yaşlandıkça olgunlaşmıyorlar, sadece ihtiyarlıyorlar. Beşer sene aralıklarla dön bak, herkes bıraktığın yerde değil mi? Neden? Hep geçiştirdiğimiz için. Doğru söylüyor. Kadıncık’ı da geçiştiriyoruz. Eriyor gidiyor aramızda ve biz, ağbi, geçiştiriyoruz!

Bülent:

Şimdi sen beni bırak da, ne yapalım onu söyle ağbi. Söyle de yapalım bari!

Ressam Ahmet:

Siktir, ulan! Bana çarıklı erkânı harp numarası yapma! Ne yapmamız gerektiğini ben söyleyeceğim, yapmayacak, kaytaracaksınız, yüzünüze vuran yine ben olacağım. Bu defa da, adımı huysuza, deliye çıkaracaksınız. Yok, ağbi! Nasıl biliyorsanız öyle yapın.

Nilgün:

Ne azarlıyorsun kocamı, be?! Doldur şurdan bir rakı!

Ressam Ahmet:

Azarlamıyorum. Bu gerçekten bir ilke meselesi. Gelişmişlik meselesi. Kadıncık, ‘Ben unutmak için doğmadım!’ diyor. Nedir bu ağbi? Onu unut, bunu unut, haksızlıkları unut, keyfilikleri unut, yeni durumlara habire uyum sağla, yüzün gülsün, daha doğrusu sırıt, insanlar mutlu olsun! Neye benziyor, biliyor musun? 12 Mart’ı unut, 12 Eylül’ü unut, kazanımlarını unut, çabalarını unut! Yeter be!

Bülent:

Ne ilgisi var şimdi bunun?

Ressam Ahmet:

Ne ilgisi var olur mu? Hayata sahip çıkmaktır bu, oluşuma sahip çıkmaktır!

Bülent:

Desene, Kadıncık yatırımını kolluyor?!

(pis sırıtma)

Ressam Ahmet:

Tabii, kollayacak. Devrime yıllarını vermiş bir sosyalist düşün. Amerika kazandı diye bir Coca Cola bayiliği kapıp, hayatın keyfini çıkarmasını bekleyebilir misin? Dönem mi bu kadın? Söyle! Hadi, durma!

Nilgün:

Ağbi, desene bizim Şiran da bir ideolojiydi! Bir yaşıma daha girdim! (şen kahkahalar)

(80)

Ahmed Arif:

Hasretinden prangalar eskittim... Aç kaldım, susuz kaldım, terk etmedi sevdan beni.

(81)

Reis:

Ne o resim? Adamı seviyor musun, nesin kız? Kıskanırım, ha! Hay Allah! Hay Allah! Gel seni Balıkçı Ahmet’e götüreyim. Uzun etme, da! Gel, gidelim!

Balıkçı Ahmet, Şefik Hüsnü’nün sağ koluydu. Sağ olsa yaşıtıydı. Kafkas kökenliydi. Otuz yıl, Kanlıca’da, bir sandalda Münevver’le yaşadı. Otuz yıl günaşırı yakardı kadın, ‘Nikâhlan benimle, Ahmet’im. Çoluk çocuktan geçtim, torunlara rezil oluyoruz!’ Git lan, kız! Otur oturduğun yerde! Başlatma beni torunundan!’

Yıldan yıla soldu Münevver gelin. Nefesi darlandı, memesi pörsüdü, istavrit olsun ayıklayamaz oldu. Bir sabah uyandığında, elini ayağını akşam koyduğu yerde bulamadı.

‘Aman, gülüm!’ Ne ses, ne kıpırtı, toptan kökten nüzul..

‘N’oluyon kız, n’oluyon!’

Elini öptü, yüzünü öptü, çimdirdi, çekiştirdi, gık etmedi kadın.

Doktorlardan gelecek hayır, Allah’tan gelmeliydi; iki ay sıçmığını temizledi, istavritin kılçığını temizledi, beyaz etini çiğnedi, hazıma hazır ağzına verdi erkeği. Sonra bir sabah açacak ağız da bulamadı.

Geçti karşısına, gün boyu seyretti otuz yıllarını.

Gün boyu su sineklerini kovdu.

Güneşten korudu.

Gece oldu, mehtabın boyuna baktı. Dolunayı dolduracağı günü hesapladı. Reis’i aradı, rakı masasından kaldırdı,

‘Münevver gitti,’ dedi.

‘Aman, etme!’yi, ‘şimdi geliyorum!’ izledi.

‘Gelme,’ dedi, Balıkçı, ‘Ben demir alıyorum.’

Nereye, ne zaman niçinini anlattı,

‘Karadeniz’e,’ dedi, ‘Karadeniz’e gömeceğim. Duvağını takacağım, sulara salacağım, dolunayda ağır ağır dalgalanacak duvağı. Kayıp gidecek Kafkas gelinim. Şeyh Şamil oynar gibi kayıp gidecek.’

‘Kanlıca’dan Karadeniz’e nereye kürek çekeceksin! Kocadın be, Balıkçı!’

Kadıncığa döndü,

‘Biliyor musun, ne dedi bana? ‘El bilmemnesiyle gerdeğe girilmez,’ dedi, ‘Madem düğün günüdür, küreği de ben çekerim!’’

Bir sessizliktir izledi.

Balıkçı, ızgaralardakileri çevirdi. Kadıncık, can havliyle rakısına yapıştı, koca bir yudum aldı. İhtiyardan yana döndü, gözlerinin içine baka baka,

‘Canın cehenneme, ihtiyar,’ dedi, büyük bir sükûnetle, ‘canın cehenneme!’

Gözlerini uzaklara, simsiyah denize dikti, ihtiyar adam,

‘Âmin, kızım!’ dedi, ‘Âmin!’

‘Yine de, fısıldadı, Kadıncık, !yine de, Şiran ölüme bir kıtan giydireydi, görüp göreceğiniz en mutlu ceset ben olurdum!’’

(92)

Balıkçı Ahmet’e:

Nasıl bir adamdı? Galiba pek tanımıyorum. Karşılaştığımızda karanlıktı ve her şey öylesine çabuk olupbitti ki! Şiran, önemi olan her şeyi kendisine saklardı. Kendisine. Önemli her şeyi kendisine saklardı. Benimle paylaşmazdı. Beni ezen de buydu, ya. Neye üzülürdü, neye sevinirdi? Neden kaçınır, neyi hedeflerdi? Hatta, benim hakkımda ne düşünürdü? Neleri, niçinleri, nedenleri hiç bilmedim. Bütün bilebildiğim gözlemlediğimi sandığım sonuçların yorumlarıydı. Yıllar yılı, her an bir başka boyuta geçip kaybolacak endişesi ile yaşadım. Hep korku içinde. Bir gün uyandığımda yanımda bulamayacağım korkusu. Fizan’da, Oslo’da ya da maalesef, bir başka kadının yanında olacağı korkusu. Hücre ile TBMM kürsüsü ya da Abdullah Öcalan ile Ahmet Türk. Benimle paylaşılan bir hayatla tümüyle dışlandığım bir hayat, liranın iki yüzü gibiydiler: Şiran, her an yazı tura oynayabilirdi... El Hira Kralı Numan gibi! Onun da iki günü vardı. Biri mutlu günü; o gün tebaasını mutlu ederdi. Ötekisi, mutsuzluk ve düşmanlık günü. Onun da mutlu günü vardı, ama, ne yazık benim için değil! Bana ayrılanlar acı dolu olanlardı. Razıydım, çünkü benimdiler. Zamanla sadece çileleri paylaştık. Güzel günlerini, tatillerini başkalarıyla geçirdi. Çileli günler bitince, ben de bittim. Çiçeğe dursun diye onca suladığım fidanımı elimden alıverdiler. Biliyor musun, Reis, karısı tıpkı bana benziyormuş? Tam çiçek açacağı zaman, tam çiçek açacağı zaman... ‘Seni kimselere yâr etmem!’ diye bıçak sallayan adamı anlıyor olmam, ne acı!

(93)

Kadıncık Reis’e:

Yaşanmamış o kadar çok şey kaldı ki, geride! Biliyor musunuz, ben daha damda bile uyumadım! Bizim Mardin’de geceleri damda yatarlar, Balıkçı. Yüksek karyolaları çepeçevre bezle kapatırlar, dışardan görünmezsin. Görünmezdin ama yıldızlar üstüne üstüne gelir. Ara sıra bir tanesi kayar, burnunu Şiran’ın boynuna gömer, bir dilek dilersin. Dileğin ne olduğu her zaman bellidir, ‘Erkeğimin elini başımdan eksik etme, Allahım!’ Sonra?... Sonra da rakının içine böyle gözyaşı dökersin, o da seni ‘ayyaş karı’ beller!

Şu halimize bakın beyler!

Yaşarken kadınından soyadını esirgeyip, öldüğünde anlı şanlı Karadeniz düğünü yapan bir eski tüfek, kalbi delik bir profesör, kan güden bir kadın.

Hayat adına utanıyorum!

(94)

İhtiyar Haham:

İnsanoğlu bu dünyaya doğduğunda, içindeki sevgi kıvılcımı küçücüktür. İşte, o küçücük kıvılcım insanoğlunun içindeki ‘hayır’dır. O kıvılcımın bir hazine gibi saklanması gerekir. Boşvericilik, tembellik, şiddet, hatta mantık bu kıvılcımı boğmaya çalışabilir! Ama, insan sevgi körüğünün başından ayrılmazsa kıvılcım ateş olur, cimrilik, hoyratlık, sevgisizlik küllerini yakar! Sen, sen ol, körüğün başından ayrılma Kadıncık Kızım! İnsanları sevmekten korkma! Sevmediğin değil, sevdiğin yanlarını abart! İnsan olmanın kefareti, sevmeyi bilmektir.

(101)

Kazancakis:

‘En yüce şey sevgi değil, özgürlüktür.

Sevgi, son değil, başlangıçtır.’

Kadıncık Portre’ye:

Kentli kabuğumu kırmaya, bana ay kadar yabancı akrabalarını sevmeye giriştim, Şiran’ım. Yaşam haritamı değiştirmem gerekti. Öyle yaptım. Kendi sürümden ayrıldım. Bambaşka bir coğrafyanın içine doğdum. Burada yol tozlu, güneş cehennemdi.

Sen on dört yaşındaydın. Benim coğrafyamda, bu yaş, ‘git, burnunu sil!’ dedirtecek yaştı. Oysa, senin elinde Kalaşnikof vardı; Baba’mıza kalkandın. Amcaoğullarımı, Bayram, Şaban; halaoğlumuz İhsan; teyze oğlumuz Şerafettin; dayıoğlumuz Remzi; eli silah tutan tüm Örenler oradaydılar. Politikacı Babamız kahveye çıkıyordu, onun fedaileriydiniz. On dört yaşında çocuğun elinde silah. Şeytanın değil, kendisinin doldurduğu silah. Ölümü ertelemenin tek yolunun öldürme becerisi geliştirmek olduğu bir coğrafya. Beşikten mezara bir an için olsun gevşemeyen sırt kasları. Nasıl da hızlıydı reflekslerin! Dokunduğumda fırladın! Güven nedir, hiç bilmedin ki!

(102)

Kadıncık Anne’ye:

Sen ne diyordun? Nasıl saldın oğlunu yollara? Öncelikle kimin için ağlardın? Şiran için mi? Kendi erkeğin için mi? Kendin için mi? Oğlunun ardından ölür müydün? Bir tane daha mı doğururdun yoksa? Hayat devam eder’di mi?

(103)

Kadıncık Koro’ya:

Ne bakıyorsunuz öyle? Şiran'ın kıyafetini mi beğenmediniz? Hayır, Yargıcı’yı bilmiyor, Benetton’u diş macunu sanıyor! Onun, kahverengi üzerine lacivert giyilmeyeceğini öğrenecek vakti mi oldu?

(103)

Şiran'ın kadınlarına:

Onu benim gözümle görmezseniz, namertsiniz.

(Görürseniz, benim katilim.)

(104)

Kadıncık Nilgün’e:

Evet. Şiran, bir ideolojiydi. Hangi sahici sevda değildir ki?

(83)

Kadıncık Yabancı’ya:

İkramda kusur ettiğimin farkındayım. Misafirperverliğime dölyolum dahil değil!

(73)

Nâzım:

Dostlar,

beni bırakıp

dostlar böyle hışımla

nereye gidiyorsunuz!

(74)